<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1137">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Joseph von Laßberg an Johann Adam Pupikofer (05.01.1827).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Winterthur</settlement>
                        <repository>Stadtbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">569</idno>
                        <idno type="register-lassberg">5</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 15 (1887), S. 231-88, S. 235<ref>https://books.google.de/books?id=dXkKAAAAIAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1137">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0152">Unbekannt</placeName>
                    <date when="1827-01-05">05.01.1827</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0012"
                        ><rs>Episcopatus Constantiensis Alemannicus sub metropoli Moguntina
                        chronologice et diplomatice illustratus</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0013"
                        ><rs>Unbekannt</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0046"
                        ><rs>Glossarium Germanicum medii aevi, maximam partem e diplomatibus multis
                        praeterea aliis monumentis ... adornatum in 1 Bd. (Vol. 1-2).</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0047"
                        ><rs>Annales des Sciences Naturelles (Zeitschrift)</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0048"
                        ><rs>Isis (Zeitschrift)</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0187"
                        ><rs>Deutschland</rs></ref>
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-08-01" who="#MiS" status="draft">File created and preprocessed automatically</change>
                <change when="2023-08-29" who="#MiS" status="draft">Manual markup and proofreading</change>
                <change when="2023-11-22" who="#MiS" status="draft">Finished markup</change>
                <!-- <change when="" who="" status="puplished">Final proofreading</change> -->
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>P. P. Dieser <rs type="object" key="">Katalog</rs> scheint mir so intereßante
                    Sachen zu enthalten, daß ich mich beeile Inen denselben zu úbermachen mit der
                    Bitte, in mir bald wieder zurük zusenden; indem ich auch einiges daraus
                    bestellen móchte; stossen Sie sich nicht an meinen Zeichen; wenn Sie etwas zu
                    bestellen wúnschen; so tue ich vorhinein Verzicht darauf. <rs type="bibl"
                        key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0012">Neugart</rs> scheint mir ser wolfeil, so wie auch
                    <rs type="bibl" key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0013">Schiller</rs> der nun gewöhnlich
                    3 Ldrs. kostet. auch das seltene <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0046">Gloßar: v.
                    Haltaus</rs>. Die mir geliehenen Búcher, sende ich mit vielem Danke zurúk: die
                    <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0047">annales des
                    sciences naturelles</rs> sind ein vortreffliches Institut, aus welchem man viel
                    lernen kann; nur ist es ein wares Unglúk, dass die Franzosen nicht im Stande
                    sind, auch nur einen einzigen teutschen Namen richtig zu schreiben, und
                    dieselben meistens so jámmerlich entstellen, daß es unmöglich wird die
                    angegebenen geolog. oryktolog. und mineralog. Fundorte in unserm eignen <rs
                        type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0187">Teutschland</rs> zu entdeken. Diese
                    beiden guten Zeitschriften, die <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0048">Isis</rs> und
                    die <rs type="bibl" key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0047">Annales</rs> námlich, haben
                    mich einen Augenblick bedauren gemacht, daß ich mich der naturgeschichte, welche
                    in der ersten Hälfte meines lebens mein Hauptstudium war, so gänzlich
                    entschlagen habe; allein ich will nun in der epoche des weniger beweglichen
                    alters, lieber bei der Geschichte bleiben, die man in der warmen Stube abhandeln
                    kann. Der Iupiter xwvópopos hat uns eine solche Ladung Floken herabgeworfen, daß
                    wir für den ganzen Winter genug daran håtten, und nun die Schlittban wenigstens
                    auf eine zeitlang gesichert scheint. Vale et me amare perge. Laßberg. am 5.
                    Januar 1827.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>P. P. Dieser Katalog scheint mir so interessante Sachen zu enthalten, dass ich
                    mich beeile Ihnen denselben zu übermachen mit der Bitte, ihn mir bald wieder
                    zurückzusenden; indem ich auch einiges daraus bestellen möchte; stoßen Sie sich
                    nicht an meinen Zeichen; wenn Sie etwas zu bestellen wünschen; so tue ich
                    vorhinein Verzicht darauf. Neugart scheint mir sehr wolfeil, so wie auch
                    Schiller der nun gewöhnlich 3 Ldrs. kostet. auch das seltene Gloßar: v. Haltaus.
                    Die mir geliehenen Bücher, sende ich mit vielem Danke zurück: die annales des
                    sciences naturelles sind ein vortreffliches Institut, aus welchem man viel
                    lernen kann; nur ist es ein wahres Unglück, dass die Franzosen nicht im Stande
                    sind, auch nur einen einzigen deutschen Namen richtig zu schreiben, und
                    dieselben meistens so jämmerlich entstellen, dass es unmöglich wird die
                    angegebenen geolog. oryktolog. und mineralog. Fundorte in unserem eigenen
                    Deutschland zu entdecken. Diese beiden guten Zeitschriften, die Isis und die
                    Annales nämlich, haben mich einen Augenblick bedauern gemacht, dass ich mich der
                    Naturgeschichte, welche in der ersten Hälfte meines Lebens mein Hauptstudium
                    war, so gänzlich entschlagen habe; allein ich will nun in der Epoche des weniger
                    beweglichen Alters, lieber bei der Geschichte bleiben, die man in der warmen
                    Stube abhandeln kann. Der Jupiter xwvópopos hat uns eine solche Ladung Flocken
                    herabgeworfen, dass wir für den ganzen Winter genug daran hatten, und nun die
                    Schlittbahn wenigstens auf eine Zeitlang gesichert scheint. Vale et me amare
                    perge. Laßberg. am 5. Januar 1827.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
