<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1627">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (18.02.1832).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">2404</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 136<ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1627">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                    <date when="1832-02-18">18.02.1832</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025">Bischofszell</placeName>
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <!--<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-{PERS_NUMBER}"><rs>{ORIGINAL_STRING_MENTION}</rs></ref>-->
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Mein hochverehrter Herr und Nachbar!
Ihren Boten kann ich nicht zurückkehren lassen, ohne demselben einige Worte meines herzlichen Dankes an Sie mitzugeben. Könnte ich nur meine Worte mit einem Denkzeichen begleiten, das so werthvoll und ansprechend wäre, wie die Gruppe <rs type="person" key="">Rebekkas</rs> und <rs type="person" key="">Eliesers</rs>; aber ich armer Mann, ich novus homo unter meinen Mitbürgern, habe über nichts anderes zu gebieten, als über das omnia mea mecum porto! Nehmen Sie meine herzliche Ergebenheit als die Gabe an, mit der ich Ihnen immer zugethan bleiben werde. Ich habe diese Woche über meine Bücher etwas anders geordnet und mein Büchergestell um ein Drittheil erweitert und bin da aufs neue auf eine schöne Zahl Schriften gestoßen, die ich ebenfalls Ihrer Gewogenheit verdanke. So waren Sie, seit den 10 Jahren, die ich in <rs type="place" key="">Bischofzell</rs> weile, nicht nur mein Bibliothekar, sondern auch mein wohlfeilster Buchhändler, und was noch mehr ist, der Direktor meiner historischen Studien. Was ich darin leistete, war grössern Theils Ihr Werk. Der bernersche Kunsthändler, von dem Sie mir letzthin erzählten, soll in <rs type="place" key="">Büren</rs> vor einigen Wochen ein Gemälde von <rs type="person" key="">Holbein</rs> aufgefunden haben, das ehemals in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0082">Konstanz</rs> war und seit einigen Jahrzehnten verloren gegangen ist. Herr Oberst <rs type="person" key="">Egli</rs>, der gerade in dem Hause war, als der Kauf vorging, versichert, dass der Käufer 10 <rs type="misc" key="">Louisd'ors</rs> dafür bezahlt habe. NB. Unser <rs type="place" key="">Büren</rs> an der <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0139">Thur</rs> ist gemeint, nicht das Bernersche. Die Schachtel an Herrn <rs type="person" key="">Vogler</rs> will ich besorgen. Ich danke Ihnen für die Gelegenheit, eine solche Rarität mit Muße beschauen zu können. Indem ich Ihre fernere Gewogenheit erbitte, bin ich mit der freundschaftlichsten Hochachtung 
Ihr Ergebenster Diakon <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179">Pupikofer</rs>.
<rs type="place" key="">Bischofzell</rs>, 18. Febr. 1832.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Mein hochverehrter Herr und Nachbar!
Ihren Boten kann ich nicht zurückkehren lassen, ohne demselben einige Worte meines herzlichen Dankes an Sie mitzugeben. Könnte ich nur meine Worte mit einem Denkmal begleiten, das so wertvoll und ansprechend wäre, wie die Gruppe <rs type="person" key="">Rebekkas</rs> und <rs type="person" key="">Eliesers</rs>; aber ich armer Mann, ich novus homo unter meinen Mitbürgern, habe über nichts anderes zu gebieten, als über das omnia mea mecum porto! Nehmen Sie meine herzliche Ergebenheit als die Gabe an, mit der ich Ihnen immer zugetan bleiben werde. Ich habe diese Woche über meine Bücher etwas anders geordnet und mein Büchergestell um ein Drittel erweitert und bin da aufs neue auf eine schöne Zahl Schriften gestoßen, die ich ebenfalls Ihrer Gewogenheit verdanke. So waren Sie, seit den 10 Jahren, die ich in <rs type="place" key="">Bischofzell</rs> weile, nicht nur mein Bibliothekar, sondern auch mein wohlfeilster Buchhändler, und was noch mehr ist, der Direktor meiner historischen Studien. Was ich darin leistete, war größtenteils Ihr Werk. Der bernersche Kunsthändler, von dem Sie mir letztlich erzählten, soll in <rs type="place" key="">Büren</rs> vor einigen Wochen ein Gemälde von <rs type="person" key="">Holbein</rs> aufgefunden haben, das ehemals in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0082">Konstanz</rs> war und seit einigen Jahrzehnten verloren gegangen ist. Herr Oberst <rs type="person" key="">Egli</rs>, der gerade in dem Haus war, als der Kauf vorging, versichert, dass der Käufer 10 <rs type="misc" key="">Louisd'or</rs> dafür bezahlt hat. NB. Unser <rs type="place" key="">Büren</rs> an der <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0139">Thur</rs> ist gemeint, nicht das <rs type="place" key="">Bernsche</rs>. Die Schachtel an Herrn <rs type="person" key="">Vogler</rs> will ich besorgen. Ich danke Ihnen für die Gelegenheit, eine solche Rarität mit Muße betrachten zu können. Indem ich Ihre fernere Gewogenheit erbitte, bin ich mit der freundschaftlichsten Hochachtung Ihr Ergebenster Diakon Pupikofer.
<rs type="place" key="">Bischofzell</rs>, 18. Feb. 1832.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
