<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1695">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (10.11.1832).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">2445</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 137<ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1695">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                    <date when="1832-11-10">10.11.1832</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025">Bischofszell</placeName>
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <!--<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-{PERS_NUMBER}"><rs>{ORIGINAL_STRING_MENTION}</rs></ref>-->
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Mein hochverehrter Herr!
Herr Dr. <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0242">Kern</rs> versichert, von Ihnen keinen Brief empfangen zu haben, also an den daraus entstandenen Irrungen ohne Schuld zu sein. Er wird künftige Woche in <rs type="place" key="">Weinfelden</rs> sein und von dort aus zu Ihnen kommen; aber da er den Tag noch nicht bestimmt weiß, kann er auch nichts genaueres darüber bestimmen. Die Kommissionen des großen Raths, der Erziehungsrath, der Kriegsrath, das Obergericht u. s. w. nehmen den guten Mann von allen Seiten so in Anspruch, daß er beinahe nie Herr seiner Zeit ist. Höchst wahrscheinlich indessen wird der Donnerstag Abend Ihren Rechts - Consulenten zu Ihnen führen. Unsere Reise nach <rs type="place" key="">Dießenhofen</rs> gieng, der stürmischen Witterung und der schlechten Pferde des neuen Hauptortes u. a. hindernden Umstände ungeachtet gut von Statten; allein die Mémoires des Marschalls von <rs type="place" key="">Mont Luc</rs> brachte ich Ihnen nicht mit, weil Herr <rs type="person" key="">Benker</rs> dieselben nicht besitzt. Dagegen sende ich zu Handen des Herrn von <rs type="place" key="">Liebenau</rs> einige Schriften, die derselbe kennen zu lernen wünschte. Auch die letzte Sendung des Anzeigers lege ich bei für den Fall, daß Sie den <rs type="misc" key="">Tanhuser</rs> noch nicht sollten im Drucke gesehen haben. Wenn Ihr neuer Wein sauset, werde ich mir das Vergnügen machen, Sie heimzusuchen. In <rs type="place" key="">Dießenhofen</rs> hat die gute Gesellschaft mir vielen Geschmack für den Sauser beigebracht, und da will ich dann bei Ihnen eine Repetition in meinen gemachten Fortschritten vornehmen. Bis dieses geschieht, und noch lange darüber hinaus bin ich 
Ihr Ergebenster Pupikofer.
<rs type="place" key="">Bischofzell</rs>, den 10. Nov. 1832.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Mein hochverehrter Herr!
Herr Dr. <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0242">Kern</rs> versichert, von Ihnen keinen Brief empfangen zu haben, also an den daraus entstandenen Irrungen ohne Schuld zu sein. Er wird künftige Woche in <rs type="place" key="">Weinfelden</rs> sein und von dort aus zu Ihnen kommen; aber da er den Tag noch nicht bestimmt weiß, kann er auch nichts genaueres darüber bestimmen. Die Kommissionen des großen Rats, der Erziehungsrat, der Kriegsrat, das Obergericht usw. nehmen den guten Mann von allen Seiten so in Anspruch, dass er beinahe nie Herr seiner Zeit ist. Höchst wahrscheinlich jedoch wird der Donnerstag Abend Ihren Rechts - Konsulenten zu Ihnen führen. Unsere Reise nach <rs type="place" key="">Dießenhofen</rs> ging, der stürmischen Witterung und der schlechten Pferde des neuen Hauptortes usw. hindernden Umstände ungeachtet gut von Statten; allein die Mémoires des Marschalls von <rs type="place" key="">Mont Luc</rs> brachte ich Ihnen nicht mit, weil Herr <rs type="person" key="">Benker</rs> dieselben nicht besitzt. Dagegen sende ich zu Handen des Herrn von <rs type="place" key="">Liebenau</rs> einige Schriften, die derselbe kennenlernen möchte. Auch die letzte Sendung des Anzeigers lege ich bei für den Fall, dass Sie den Tannhäuser noch nicht im Drucke gesehen haben. Wenn Ihr neuer Wein saust, werde ich mir das Vergnügen machen, Sie zu besuchen. In <rs type="place" key="">Dießenhofen</rs> hat die gute Gesellschaft mir viel Geschmack für den Sauser beigebracht, und da werde ich dann bei Ihnen eine Wiederholung meiner Fortschritte vornehmen. Bis dies geschieht, und noch lange darüber hinaus, bin ich
Ihr Ergebenster Pupikofer.
<rs type="place" key="">Bischofzell</rs>, den 10. Nov. 1832.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
