<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1765">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Wilhelm Wackernagel an Joseph von Laßberg (16.03.1834).</title>
                <respStmt xml:id="MiS">
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Textfassung auf Basis der Transkription durch Transkribus korrigiert und in TEI
                    überführt. Automatisierte NER-Erkennung und Identifikation durch Flair geprüft,
                    korrigiert und ergänzt. Normalisierung, Zusammenfassung und Übersetzung durch
                    GPT-4. Lizenz: </p>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY
                        4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Basel</settlement>
                        <repository>Staatsarchiv des Kantons Basel-Stadt</repository>
                        <idno type="signature"/>
                        <idno type="register-harris">2490</idno>
                        <idno type="register-lassberg"/>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates> <bibl type="printed"><ref/></bibl> </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1765">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0367"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118805851">Wilhelm Wackernagel</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0019"
                        >Basel</placeName>
                    <date when="1834-03-16">16.03.1834</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118778862">Joseph von Laßberg</persName>

                </correspAction>

                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned"> <ref type="cmif:mentionsBibl"
                    target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0121"
                    ><rs>Deutsches Lesebuch</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsBibl"
                    target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0026"
                    ><rs>Samlung deutscher Gedichte aus dem XII., XIII. und XIV. Jahrhundert. 3
                    Bde.</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsBibl"
                    target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0128"
                    ><rs>Trojanerkrieg</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsBibl"
                    target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0129"
                    ><rs>Maria</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsBibl"
                    target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0137"
                    ><rs>Wernher eines Geistlichen im zwölften Jahrhundert Gedicht zur Ehre der
                    Jungfrau Maria.</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsBibl"
                    target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0022"
                    ><rs>Lieder-Saal, das ist: Sammelung altteutscher Gedichte</rs></ref> <ref
                    type="cmif:mentionsBibl"
                    target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0130"
                    ><rs>Reinhart Fuchs</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsBibl"
                    target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0131"><rs>Die
                    Mörin</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPerson"
                    target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0595"><rs>Franz
                    Dorotheus Gerlach</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPlace"
                    target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043"
                    ><rs>Eppishausen</rs></ref> </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-03-06" who="#MiS" status="done">Text recognized by
                    Transkribus</change>
                <change when="2025-03-06" who="#MiS" status="done">Text corrected in
                    Transkribus</change>
                <change when="2025-03-06" who="#MiS" status="done">Exported from
                    Transkribus</change>
                <change when="2025-03-06" who="#MiS" status="done">Automatic NER</change>
                <change when="2025-03-06" who="#MiS" status="done">Automatic normalization,
                    translation and summary</change>
                <change when="2025-03-06" who="#MiS" status="done">Manual markup and
                    proofreading</change>
                <change when="2025-03-06" who="#MiS" status="done">Finished markup</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="#transkribus #MiS">
                <p><pb n="1" corresp="../pagexml/1765/1765-1.xml"/><lb
                    xml:id="lassberg-letter-1765-1-1" n="1" corresp="tr_1_tl_1"/>erhalten am 20 März
                    abendes. <lb xml:id="lassberg-letter-1765-1-2" n="2" corresp="tr_1_tl_3"
                    />beantwortet und die bücher gesendet am 21. <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1765-1-3" n="3" corresp="tr_1_tl_2"/>Basel 16/3/34. <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1765-1-4" n="4" corresp="tr_1_tl_4"/>Hochgeehrter Herr
                    Baron, <lb xml:id="lassberg-letter-1765-1-5" n="5" corresp="tr_1_tl_5"
                    />hoffentlich treffen diese Zeilen Sie in der besten Gesundheit und mir so
                    geneigt, daß ich Ihnen <lb xml:id="lassberg-letter-1765-1-6" n="6"
                    corresp="tr_1_tl_6"/>mit meinem Brief und meiner Bitte nicht gar zu beschwerlich
                    falle. <lb xml:id="lassberg-letter-1765-1-7" n="7" corresp="tr_1_tl_7"/>ich bin
                    im Begriff, ein <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0121">altdeutsches
                    Lesebus für den academischen und höhren Schuluntericht</rs> <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1765-1-8" n="8" corresp="tr_1_tl_8"/>drucken zu laßen,
                    in der hiesigen Schweighäuserischen (Wielandischen) Buchhandlung. Mit <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1765-1-9" n="9" corresp="tr_1_tl_9"/>dem April sollen
                    die Pressen sich schon rühren. Leider fehlen mir aber für die mittelhochd. <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1765-1-10" n="10" corresp="tr_1_tl_10"/>Litteratur
                    einige Bücher, die ich mit Schmerzen vermisse, ungern nicht benutzen würde. <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1765-1-11" n="11" corresp="tr_1_tl_11"/>Es ist der <rs
                    type="bibl" key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0026"
                    >dritte Band der Müllerischen Sammlung</rs> (des <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0128">Trojener
                    Krieges</rs> wegen), <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0129">Wernherrs
                    Maria</rs> <lb xml:id="lassberg-letter-1765-1-12" n="12" corresp="tr_1_tl_12"
                    />von <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0137">Oeter</rs>,
                    und Ihr <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0022"
                    >Liederaal</rs>. Aus welchen Schätzen und von wessen Güte kann ich da <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1765-1-13" n="13" corresp="tr_1_tl_13"/>Unterstützung
                    erwarten, wenn sie nicht, hochverehrter Herr Baron, meiner Sich annehmen? <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1765-1-14" n="14" corresp="tr_1_tl_14"/>Wollen Sie also
                    die Gewogenheit haben, mir auf ganz kurze Zeit, nur damit ich schnell <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1765-1-15" n="15" corresp="tr_1_tl_15"/>Abschrift nehmen
                    kann, jene Bücher lieder anzuvertrauen? Wofern sie nicht gar (ich wage <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1765-1-16" n="16" corresp="tr_1_tl_16"/>die Bitte, da
                    Sie nicht ganz und gar eigennützig ist) die hiesige untheilbare Bibliothek <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1765-1-17" n="17" corresp="tr_1_tl_17"/>mit einem
                    bleibenden Exemplar des <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0022"
                    >Liedersaales</rs> schmücken wollen. <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0595">Hr. Prof.
                    Gerlach</rs> hat mich <lb xml:id="lassberg-letter-1765-1-18" n="18"
                    corresp="tr_1_tl_18"/>ermuntert, diess Gesuch an Sie zu stellen. <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1765-1-19" n="19" corresp="tr_1_tl_19"/>Darf ich
                    Verzeihung und gütigst baldige Gewährung hoffen? Sie würden damit meine Verbind
                    <lb break="no" xml:id="lassberg-letter-1765-1-20" n="20" corresp="tr_1_tl_20"
                    />lichkeit wo möglich noch vermehren, und gebe mir sicherlich alle Mühe, Ihnen
                    das Buch zu <lb xml:id="lassberg-letter-1765-1-21" n="21" corresp="tr_1_tl_21"
                    />Danke zu machen: es sollen viele und hübsche Sachen drin stehn, auch manches
                    bisher ungedruckte. <lb xml:id="lassberg-letter-1765-1-22" n="22"
                    corresp="tr_1_tl_22"/>Der <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0130">Fuchs
                    Reinhart</rs> hat doch den weg gefunden? Mit dem Buche ist der litterarischen
                    Forschung <lb xml:id="lassberg-letter-1765-1-23" n="23" corresp="tr_1_tl_23"
                    />eine neue Bahn gebrochen, und gleich bis zum Ziel. <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1765-1-24" n="24" corresp="tr_1_tl_24"/>Noch einmahl
                    empfehle ich mich und meine Bitte Ihrem geneigten Wohlwollen und bin <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1765-1-25" n="25" corresp="tr_1_tl_25"/>in voller
                    Hochachtung und Ergebenheit. <lb xml:id="lassberg-letter-1765-1-26" n="26"
                    corresp="tr_1_tl_28"/>Wilh. Wackernagel Dr. <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1765-1-27" n="27" corresp="tr_1_tl_29"/>S. Johan 40. <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1765-1-28" n="28" corresp="tr_1_tl_26"/>Befindet sich in
                    <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043"
                    >Epponis villa</rs>, vielleicht <lb xml:id="lassberg-letter-1765-1-29" n="29"
                    corresp="tr_1_tl_27"/>auch eine <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0131">Moerin</rs>,
                    eine mitteilbare? </p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="#GPT4">
                <p>Erhalten am 20. März abends. Beantwortet und die Bücher gesendet am 21. Basel,
                    16. März 1834. Hochgeehrter Herr Baron, hoffentlich treffen diese Zeilen Sie in
                    der besten Gesundheit und mir so geneigt, dass ich Ihnen mit meinem Brief und
                    meiner Bitte nicht gar zu beschwerlich falle. Ich bin im Begriff, ein
                    altdeutsches Lesebuch für den akademischen und höheren Schulunterricht drucken
                    zu lassen, in der hiesigen Schweighäuserischen (Wielandischen) Buchhandlung. Mit
                    dem April sollen die Pressen sich schon rühren. Leider fehlen mir aber für die
                    mittelhochdeutsche Literatur einige Bücher, die ich mit Schmerzen vermisse,
                    ungern nicht benutzen würde. Es ist der dritte Band der Müllerschen Sammlung
                    (des Trojanerkrieges wegen), Wernhers Maria von Oeter, und Ihr Liedersaal. Aus
                    welchen Schätzen und von wessen Güte kann ich da Unterstützung erwarten, wenn
                    Sie nicht, hochverehrter Herr Baron, meiner Sache annehmen? Wollen Sie also die
                    Gewogenheit haben, mir auf ganz kurze Zeit, nur damit ich schnell Abschrift
                    nehmen kann, jene Bücher lieder anzuvertrauen? Wofern Sie nicht gar (ich wage
                    die Bitte, da sie nicht ganz und gar eigennützig ist) die hiesige unteilbare
                    Bibliothek mit einem bleibenden Exemplar des Liedersaals schmücken wollen. Herr
                    Prof. Gerlach hat mich ermuntert, dieses Gesuch an Sie zu stellen. Darf ich
                    Verzeihung und gütigst baldige Gewährung hoffen? Sie würden damit meine
                    Verbindlichkeit wo möglich noch vermehren, und ich gebe mir sicherlich alle
                    Mühe, Ihnen das Buch zu danken: Es sollen viele und hübsche Sachen drin stehen,
                    auch manches bisher ungedruckte. Der Fuchs Reinhart hat doch den Weg gefunden?
                    Mit dem Buche ist der literarischen Forschung eine neue Bahn gebrochen, und
                    gleich bis zum Ziel. Noch einmal empfehle ich mich und meine Bitte Ihrem
                    geneigten Wohlwollen und bin in voller Hochachtung und Ergebenheit. Wilh.
                    Wackernagel Dr. S. Johann 40. Befindet sich in Epponis Villa, vielleicht auch
                    eine Morgaine, eine mitteilbare?</p>
            </div>
            <div type="translation" resp="#GPT4">
                <p>Received on March 20 in the evening. Answered and the books sent on the 21st.
                    Basel 03/16/34. Highly esteemed Baron, I hope these lines find you in the best
                    of health and so disposed towards me that I do not overly burden you with my
                    letter and my request. I am about to have an old German reader for academic and
                    higher school instruction printed at the local Schweighäuser (Wieland)
                    bookstore. The presses are scheduled to start in April. However, I am sadly
                    lacking a few books on Middle High German literature, which I sorely miss and
                    would reluctantly forgo using. I am in need of the third volume of the Müller
                    collection (because of the Trojan War), Wernherr's Maria von Oeter, and your
                    Liederaal. From whose generosity and resources could I expect support if not
                    from you, highly esteemed Baron, to whom I appeal? Would you be so kind as to
                    lend me those books, even briefly, so I may quickly take excerpts? Unless – I
                    venture to make this request as it is not entirely self-serving – you would wish
                    to adorn the indivisible library here with a permanent copy of the Liederaal.
                    Prof. Gerlach encouraged me to present this request to you. May I hope for your
                    kind pardon and prompt granting of my request? You would thereby possibly
                    increase my obligation, and I certainly endeavor to make the book worthy of your
                    favor: many beautiful and charming pieces will be included, as well as some that
                    have not been printed before. Did the "Reynard the Fox" find its way to you?
                    With this book, a new path has been opened to literary research, and straight to
                    the goal. Once again, I entrust myself and my request to your kind benevolence
                    and remain in full respect and devotion. Wilh. Wackernagel Dr. S. Johan 40.
                    Might there possibly be in Epponis villa a Moerin, one that can be shared?</p>
            </div>
            <div type="summary" resp="#GPT4">
                <p>Wilhelm Wackernagel bittet Joseph von Laßberg um die kurzfristige Leihgabe
                    einiger Bücher, darunter den Liedersaal, für die Arbeit an seinem altdeutschen
                    Lesebuch für Schule und Universität. Er hofft auf Laßbergs Unterstützung und
                    schlägt sogar vor, dass dieser ein Exemplar des Liedersaals dauerhaft der Basler
                    Bibliothek überlässt. Zudem erkundigt er sich, ob Laßberg eine Handschrift zur
                    Morgaine besitzt, die er für seine Arbeit nutzen könnte.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
