<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-2279">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (21.12.1829).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"/>
                        <idno type="register-harris">2279</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 102
                            <ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref>
                            </bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc xml:id="correspDesc-2279">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="lassberg-correspondent-0179">Johann Adam Pupikofer</persName>
                    <placeName ref="lassberg-place-0025">Bischofszell</placeName>
                    <date when="1829-12-21">21.12.1829</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="lassberg-correspondent-0373">Joseph von Laßberg</persName>
                </correspAction>
                <noteGrp type="chatgpt">
                    <note type="chatgpt-summary" xml:lang="de">Johan Pupikofer bedauert in einem Brief an Joseph von Laßberg, dass der Buchdrucker Wegelin sich weigert, den Sigenot zu drucken. Wegelin hatte das von Laßberg gewünschte Papier nicht vorrätig und befürchtete, dass eine doppelte Korrektur zu Verzögerungen führen würde. Pupikofer schlägt vor, das Neujahrsgeschenk in ein Fastnachtsbüchlein oder ein Osterei umzuwandeln, da die Arbeit nicht rechtzeitig fertiggestellt werden kann. Pupikofer schickt außerdem Urkunden und bemerkt bei den Ötlishauser Urkunden eine auffällige Änderung des Eigentumsstatus der Burg nach der Reformation. Pupikofer erwähnt auch anstehende Schulprüfungen und geistliche Angelegenheiten.</note>
<note type="chatgpt-summary" xml:lang="en">Johan Pupikofer apologizes to Joseph von Laßberg for not being able to convince the printer Wegelin to print "Sigenot". Wegelin feared the enormous size of the work, and lacked the paper requested by Laßberg. After factoring in the time needed for corrections, holidays, and personal limitations, Wegelin informed Pupikofer he could not take on the project. Pupikofer suggests that Laßberg change the New Year's gift into a Carnival booklet or an Easter egg. He also sends remaining documents but keeps the Eppishauser Offnung. Pupikofer wonders why older letters list the Burg as Freigut, while newer ones mention it as Lehen.</note>
                    <note type="chatgpt-keytopics">

1. Buchdrucker Wegelin und der Sigenot 
2. Fehlendes Papier 
3. Lange Korrekturzeit 
4. Festtage 
5. Neujahrsgeschenk umwandeln 
6. Schmähliche Zurückweisung des Heldenlieds 
7. Zurückgehaltene Urkunden 
8. Ötlishauser Urkunden 
9. Unterschiedliche Bezeichnung der Burg in älteren Briefen 
10. Willkürliche Druckfehler 
11. Schulprüfungen 
12. Geistliche Angelegenheiten 
13. Empfehlungen</note>
                    <note type="chatgpt-persons">

- Buchdrucker Wegelin
- Sigenot (Riese)
- Papier (material)
- Boten (position)
- Manuscript (document)
- Festtage (holidays)
- Buchlein (booklet)
- Rache (revenge)
- Krämerstadt (town)
- Gallenzelle (cell)
- Eppishauser Offnung (document)
- Thurg. Geschichte (document)
- Helvetia (document)
- Ötlishauser Urkunden (documents)
- Schenken (position/possible surname)
- Burg (castle)
- Reformation (period)
- Handschrift (handwriting)
- Schulprüfungen (school examinations)
- Mengc (event or activity)
- Diakon Pupikofer (name)
- Bischofzell (town)
- 21. Dez. 1829 (date)</note>
                    <note type="chatgpt-texts"/>
                    <note type="chatgpt-objects">

1. Sigenot (book)
2. Papier (paper)
3. Manuscript
4. Festtage (holidays)
5. Neujahrsgeschenk (New Year's gift)
6. Fastnachtsbüchlein (book about carnival)
7. Osterei (Easter egg)
8. Riese Sigenot (giant Sigenot)
9. Heldenlied (heroic song)
10. Krämerstadt (merchant city)
11. Urkunden (documents)
12. Eppishauser Offnung (Eppishausen opening)
13. Thurg. Geschichte (Thurgau history)
14. Helvetia
15. Ötlishauser Urkunden (Otlishausen documents)
16. Burg (castle)
17. Freigut (freehold)
18. Lehen (feudal tenure)
19. Briefe (letters)
20. Willkürlichkeiten (arbitrariness)
21. Schulprüfungen (school exams)
22. geistliche Angelegenheiten (spiritual matters)
23. historicis (historical studies)
24. alten Weisen und Sängern (old wise men and singers)</note>
                    <note type="chatgpt-manuscripts"/>
                </noteGrp>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            

<opener>
<p rend="salutation">Mein hochverehrter Herr und Gönner!</p>
</opener>

<p>Es thut mir unendlich leid, daß ich den Buchdrucker Wegelin nicht habe bewegen können, den Sigenot zu drucken. Es grauete wohl dem guten Manne vor dem gewaltigen Riesen. Dann hatte er das Papier, das Sie wünschten, nicht im Vorl'athe: fürchtete wegen der Correktur Verspätung durch den Boten, der ihm das Manuscript allemal erst nach drei Tagen zurückbringe, hiermit, bei einer doppelten Correktur, sechs Tage Säumniß mache; dann kommen drei Festtage, 25, 26 und 27 Dezember dazwischen, so daß ihm, dem Buchdrucker,
auch dadurch die Zeit sehr verkürzt werde. Wenn Sie auf die eigene Correktur hätten verzichten wollen, wäre er bereit gewesen, die Arbeit zu übernehmen: aber dies durfte ich nicht zugeben, da ich aus Erfahrung weiß, wie genau Sie in dieser Rücksicht sind. Ich weiß Ihnen also keinen andern Rath, als, verwandeln Sie das Neujahrsgeschenk in ein Fastnachtsbüchlein oder in ein Osterei; unter diesem Titel werden Ihre Freunde die Gabe nicht weniger dankbar annehmen. Wenn aber der Riese Sigenot wüßte, wie schmählich man sein Heldenlied in der Krämerstadt zurückgewiesen habe, er würde seinen Unmuth kaum verhalten, und man müßte ein neues Lied von der Rache singen, die er an der ausgearteten Gallenzelle genommen habe.</p>

<p>Ich sende Ihnen bei dieser Gelegenheit die noch übrigen Urkunden, die ich letzthin noch zurück behalten hatte, mit Ausnahme der Eppishauser Offnung, samt dem letzten Druckbogen der Thurg. Geschichte, und einer nicht sehr interessanten Fortsetzung der Helvetia. Bei den Ötlishauser Urkunden ist sehr auffallend, daß in den ältesten Briefen die Burg als Freigut, nach der Reformation aber als Lehen erscheint. Haben die Schenken ihr freies Recht verkauft oder vergessen?</p>

<p>Die Urkunde von 1175 druckte Wegelin mit kurzem s, weil es ihm an dem langen mangle. Ob er noch andere Willkürlichkeiten sich erlaubt habe, weiß ich nicht, da er meine Handschrift mir nicht zurück gab.</p>

<p>Heute haben wir Schulprüfungen; dann folgen geistliche Angelegenbeiten die Mengc, so daß ich weder Eppishausen sehen, noch mit historicis mich abgeben kann. Leben Sie unterdessen wohl unter Ihren alten Weisen und Sängern, und lassen Sie Ihrem Wohlwollen ferner empfohlen sein</p>

<closer>
<p>Mit vorzüglicher Hochachtung,</p>
<p>Ihren<br/>Diakon Pupikofer.<br/>Bischofzell, 21. Dez. 1829.</p>
</closer>
        </body>
    </text>
</TEI>