<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1783">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Wilhelm Wackernagel an Joseph von Laßberg (13.06.1834).</title>
                <respStmt xml:id="MiS">
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Textfassung auf Basis der Transkription durch Transkribus korrigiert und in TEI
                    überführt. Automatisierte NER-Erkennung und Identifikation durch Flair geprüft,
                    korrigiert und ergänzt. Normalisierung, Zusammenfassung und Übersetzung durch
                    GPT-4. Lizenz: </p>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY
                        4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Basel</settlement>
                        <repository>Staatsarchiv des Kantons Basel-Stadt</repository>
                        <idno type="signature"/>
                        <idno type="register-harris">2502</idno>
                        <idno type="register-lassberg"/>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates> <bibl type="printed"><ref/></bibl> </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1783">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0367"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118805851">Wilhelm Wackernagel</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0019"
                        >Basel</placeName>
                    <date when="1834-06-13">13.06.1834</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118778862">Joseph von Laßberg</persName>

                </correspAction>

                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned"> <ref type="cmif:mentionsBibl"
                    target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0121"
                    ><rs>Deutsches Lesebuch</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsBibl"
                    target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0142"><rs>St.
                    Ulrichs Leben</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsBibl"
                    target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0143"><rs>Amor:
                    die Liebe</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsBibl"
                    target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0131"><rs>Die
                    Mörin</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsBibl"
                    target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0133"
                    ><rs>Frauendienst</rs></ref> <ref type="unknownType" target=""
                    ><rs>Unknown</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPerson"
                    target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0601"><rs>Ulrich
                    von Liechtenstein</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPerson"
                    target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0383"><rs>Walter
                    von der Vogelweide</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPerson"
                    target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0192"><rs>Johann
                    Caspar von Orelli</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPlace"
                    target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0053"
                    ><rs>Göttingen</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPlace"
                    target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0019"
                    ><rs>Basel</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPlace"
                    target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0241"
                    ><rs>Bodensee</rs></ref> </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-03-06" who="#MiS" status="done">Text recognized by
                    Transkribus</change>
                <change when="2025-03-06" who="#MiS" status="done">Text corrected in
                    Transkribus</change>
                <change when="2025-03-06" who="#MiS" status="done">Exported from
                    Transkribus</change>
                <change when="2025-03-06" who="#MiS" status="done">Automatic NER</change>
                <change when="2025-03-06" who="#MiS" status="done">Automatic normalization,
                    translation and summary</change>
                <change when="2025-03-06" who="#MiS" status="done">Manual markup and
                    proofreading</change>
                <change when="2025-03-06" who="#MiS" status="done">Finished markup</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="#transkribus #MiS">
                <p><pb n="1" corresp="../pagexml/1783/1783-1.xml"/><lb
                    xml:id="lassberg-letter-1783-1-1" n="1" corresp="tr_1_tl_2"/>Basel, den 13 Juny
                    1834. <lb xml:id="lassberg-letter-1783-1-2" n="2" corresp="tr_1_tl_3"/>Sehr
                    verehrter Herr Baron, <lb xml:id="lassberg-letter-1783-1-3" n="3"
                    corresp="tr_1_tl_4"/>mit Beschämung, (denn ich weiss nicht womit ich so grosse
                    Güte verdiene) habe ich vor etwa einer <lb xml:id="lassberg-letter-1783-1-4"
                    n="4" corresp="tr_1_tl_5"/>Woche Ihren werthen Brief sammt den schoenen Beilagen
                    erhalten. Was mich dabei am <lb xml:id="lassberg-letter-1783-1-5" n="5"
                    corresp="tr_1_tl_6"/>meisten freut, ist dass Sie nicht mehr von Hand gicht
                    erzählen und das auch die Gedichte <lb xml:id="lassberg-letter-1783-1-6" n="6"
                    corresp="tr_1_tl_7"/>so fest und zierlich geschrieben sind als je. Gott erhalte
                    Sie dabei! <lb xml:id="lassberg-letter-1783-1-7" n="7" corresp="tr_1_tl_8"/>Sie
                    lassen über das Register meines <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0121"
                    >Lesebuches</rs> einen ganzen Sternenhimmel aufgehen. <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1783-1-8" n="8" corresp="tr_1_tl_9"/>Es sollen da
                    nämlich die bisher ungedruckten Sachen mit Sternen bezeichnet werden. <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1783-1-9" n="9" corresp="tr_1_tl_10"/>Besondern Dank
                    muss ich Ihnen noch für die ausführlichen Notizen sagen, mit denen <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1783-1-10" n="10" corresp="tr_1_tl_11"/>die einzelnen
                    Auszüge begleitet sind: in der Vorrede soll das alles getreulich nach <lb
                    break="no" xml:id="lassberg-letter-1783-1-11" n="11" corresp="tr_1_tl_12"
                    />erzählt werden. Ausser all dem was ich bereits empfangen laest Ihre grosse
                    Gefälligkeit <lb xml:id="lassberg-letter-1783-1-12" n="12" corresp="tr_1_tl_13"
                    />mich noch zwey Gaben hoffen: um die eine legen Sie die Bitte mir in den Mund,
                    <lb xml:id="lassberg-letter-1783-1-13" n="13" corresp="tr_1_tl_14"/>die andre
                    haben Sie schon verheissen: <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0142">den heil.
                    Ulrich</rs> und <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0143">Amor</rs> die
                    Lieb. <lb xml:id="lassberg-letter-1783-1-14" n="14" corresp="tr_1_tl_15"/>Machen
                    Sies damit wie schon früher mit dem <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0601">Ulrich v.
                    L.</rs> und mit der <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0131">Moerin</rs>:
                    vertrauen <lb xml:id="lassberg-letter-1783-1-15" n="15" corresp="tr_1_tl_16"
                    />Sie der Post und mir, lassen Sie mich selber auswahlen und copieren, und <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1783-1-16" n="16" corresp="tr_1_tl_17"/>Ihr Vertrauen
                    soll nicht gemissbraucht werden: aus jedem nur eine kleine <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1783-1-17" n="17" corresp="tr_1_tl_18"/>Stelle, nicht
                    mehr und nichts weiter. Darf ich mich schon im Voraus freuen? <pb n="2"
                    corresp="../pagexml/1783/1783-2.xml"/><lb xml:id="lassberg-letter-1783-2-1"
                    n="1" corresp="tr_1_tl_1"/>Meinen herzlichen Dank für die Theilnahme die Sie
                    meinem unglücklichen Freunde <lb xml:id="lassberg-letter-1783-2-2" n="2"
                    corresp="tr_1_tl_2"/>beweisen. Leider ist, was auch der Arzt köstliches sagen
                    mag, wenig Hoffnung <lb xml:id="lassberg-letter-1783-2-3" n="3"
                    corresp="tr_1_tl_3"/>mehr, seitdem die frühere Tobsucht in Narrheit übergegangen
                    ist, ich kann die <lb xml:id="lassberg-letter-1783-2-4" n="4"
                    corresp="tr_1_tl_4"/>Betrübniss nicht verwinden: ich vermisse ihn im Collegium,
                    u. auch daheim fehlt <lb xml:id="lassberg-letter-1783-2-5" n="5"
                    corresp="tr_1_tl_5"/>mir sein Besuch. Ein privatissimum über <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0383">Walther
                    vdW</rs> wobei ich auf ihn besonders <lb xml:id="lassberg-letter-1783-2-6" n="6"
                    corresp="tr_1_tl_6"/>gerechnet hätte, ist mir nun ein betrübendes Geschäft.
                    Guter Gott! <lb xml:id="lassberg-letter-1783-2-7" n="7" corresp="tr_1_tl_7"
                    />Seit anderthalb Wochen ist <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0192">Orelli</rs>
                    hier als landschaftlicher Schatzungsexpert <lb xml:id="lassberg-letter-1783-2-8"
                    n="8" corresp="tr_1_tl_8"/>für die Bibliothek; er habe die Wahl angenommen,
                    damit sie auf keinen Dummen <lb xml:id="lassberg-letter-1783-2-9" n="9"
                    corresp="tr_1_tl_9"/>und Boeswilligen falle. Er schätzt die Handschriften und
                    alten Drucke, als wollte <lb xml:id="lassberg-letter-1783-2-10" n="10"
                    corresp="tr_1_tl_10"/>er sie einem engl. Lord zum Kauf anbieten. Und doch lautet
                    die Instruction auf <lb xml:id="lassberg-letter-1783-2-11" n="11"
                    corresp="tr_1_tl_11"/>einen solchen Anschlag, dass eine etwanige Versteigerung
                    dreymahl so viel ein <lb break="no" xml:id="lassberg-letter-1783-2-12" n="12"
                    corresp="tr_1_tl_12"/>bringen müsste. <lb xml:id="lassberg-letter-1783-2-13"
                    n="13" corresp="tr_1_tl_13"/>Sie reisen also nach <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0053">Göttingen</rs>. ich
                    hoffe Sie werden mir Gelegenheit geben Ihnen vorher <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1783-2-14" n="14" corresp="tr_1_tl_14"/>noch einmahl zu
                    schreiben, damit ich Ihnen Glück zur Reise wünschen und Sie bitten <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1783-2-15" n="15" corresp="tr_1_tl_15"/>kann; meine
                    herzlichsten Grüsse und Empfehlungen auszurichten. Fesselte mich <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1783-2-16" n="16" corresp="tr_1_tl_16"/>der Druck des
                    <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0121"
                    >Lesebuches</rs> (soeben ist der vierte Bogen corrigiert worden) nicht für
                    diesen <lb xml:id="lassberg-letter-1783-2-17" n="17" corresp="tr_1_tl_17"
                    />Sommer an <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0019">Basel</rs>, so würde
                    mir Ihre Reise beinahe leid thun denn alsdann hätte <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1783-2-18" n="18" corresp="tr_1_tl_18"/>ein Ausflug an
                    den <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0241"
                    >Bodensee</rs> mich wohl auch an Ihrer Waldklause vorüber geführt. <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1783-2-19" n="19" corresp="tr_1_tl_19"/>Nun, ich hoffe
                    den <rs type="object">Codex gemmens argentens</rs> doch noch einmahl zu sehen.
                    <lb xml:id="lassberg-letter-1783-2-20" n="20" corresp="tr_1_tl_20"/>Die
                    Abbildung der <rs type="object" key="">Krone</rs> muss durchaus mitgekommen
                    seyn: hier ist sie nicht; sie <lb xml:id="lassberg-letter-1783-2-21" n="21"
                    corresp="tr_1_tl_21"/>liegt, glaube ich, zwischen den ersten Blättern des <rs
                    type="bibl" key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0133"
                    >Frauendienstes</rs>. Die Paar Batzen <lb xml:id="lassberg-letter-1783-2-22"
                    n="22" corresp="tr_1_tl_22"/>die der Zeichner dafür empfangen habe ich nicht
                    notiert, weil ich Ihnen mit <lb xml:id="lassberg-letter-1783-2-23" n="23"
                    corresp="tr_1_tl_23"/>so kleiner Münze nicht beschwerlich fallen mag; auch würde
                    die Post wegen ihrer <lb xml:id="lassberg-letter-1783-2-24" n="24"
                    corresp="tr_1_tl_24"/>Procente in Verlegenheit kommen. ich hole sie deshalb am
                    besten einmahl selbst. <lb xml:id="lassberg-letter-1783-2-25" n="25"
                    corresp="tr_1_tl_25"/>Leben Sie recht wohl. Gott erhalte Sie bei Gesundheit und
                    lasse es jetzt <lb xml:id="lassberg-letter-1783-2-26" n="26"
                    corresp="tr_1_tl_26"/>immerhin noch fort regnen: dann haben Sie desto schöneres
                    Reisewetter. <lb xml:id="lassberg-letter-1783-2-27" n="27" corresp="tr_1_tl_27"
                    />Bleiben Sie geneigt. <lb xml:id="lassberg-letter-1783-2-28" n="28"
                    corresp="tr_1_tl_28"/>Ihrem ergebensten <lb xml:id="lassberg-letter-1783-2-29"
                    n="29" corresp="tr_1_tl_29"/>Wilh. Wackernagel. </p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="#GPT4">
                <p>Basel, den 13. Juni 1834. Sehr verehrter Herr Baron, mit Beschämung, (denn ich
                    weiß nicht womit ich so große Güte verdiene) habe ich vor etwa einer Woche Ihren
                    werten Brief samt den schönen Beilagen erhalten. Was mich dabei am meisten
                    freut, ist, dass Sie nicht mehr von Handgicht erzählen und dass auch die
                    Gedichte so fest und zierlich geschrieben sind wie je. Gott erhalte Sie dabei!
                    Sie lassen über das Register meines Lesebuches einen ganzen Sternenhimmel
                    aufgehen. Es sollen da nämlich die bisher ungedruckten Sachen mit Sternen
                    bezeichnet werden. Besonderen Dank muss ich Ihnen noch für die ausführlichen
                    Notizen sagen, mit denen die einzelnen Auszüge begleitet sind: In der Vorrede
                    soll das alles getreulich nacherzählt werden. Außer all dem, was ich bereits
                    empfangen ließ, lässt Ihre große Gefälligkeit mich noch zwei Gaben hoffen: um
                    die eine legen Sie die Bitte mir in den Mund, die andere haben Sie schon
                    verheißen: den heil. Ulrich und Amor die Lieb. Machen Sie es damit wie schon
                    früher mit dem Ulrich v. L. und mit der Moerin: vertrauen Sie der Post und mir,
                    lassen Sie mich selber auswählen und kopieren, und Ihr Vertrauen soll nicht
                    missbraucht werden: aus jedem nur eine kleine Stelle, nicht mehr und nichts
                    weiter. Darf ich mich schon im Voraus freuen? Meinen herzlichen Dank für die
                    Teilnahme, die Sie meinem unglücklichen Freunde beweisen. Leider ist, was auch
                    der Arzt Köstliches sagen mag, wenig Hoffnung mehr, seitdem die frühere Tobsucht
                    in Narrheit übergegangen ist, ich kann die Betrübnis nicht verwinden: ich
                    vermisse ihn im Kollegium, und auch daheim fehlt mir sein Besuch. Ein
                    privatissimum über Walther vdW, wobei ich auf ihn besonders gerechnet hätte, ist
                    mir nun ein betrübendes Geschäft. Guter Gott! Seit anderthalb Wochen ist Orelli
                    hier als landschaftlicher Schätzungsexpert für die Bibliothek; er habe die Wahl
                    angenommen, damit sie auf keinen Dummen und Böswilligen falle. Er schätzt die
                    Handschriften und alten Drucke, als wollte er sie einem engl. Lord zum Kauf
                    anbieten. Und doch lautet die Instruktion auf einen solchen Anschlag, dass eine
                    etwaige Versteigerung dreimal so viel einbringen müsste. Sie reisen also nach
                    Göttingen. Ich hoffe, Sie werden mir Gelegenheit geben, Ihnen vorher noch einmal
                    zu schreiben, damit ich Ihnen Glück zur Reise wünschen und Sie bitten kann,
                    meine herzlichsten Grüße und Empfehlungen auszurichten. Fesselte mich der Druck
                    des Lesebuches (soeben ist der vierte Bogen korrigiert worden) nicht für diesen
                    Sommer an Basel, so würde mir Ihre Reise beinahe leid tun, denn alsdann hätte
                    ein Ausflug an den Bodensee mich wohl auch an Ihrer Waldklause vorüber geführt.
                    Nun, ich hoffe, den Codex gemmens argentens doch noch einmal zu sehen. Die
                    Abbildung der Krone muss durchaus mitgekommen sein: hier ist sie nicht; sie
                    liegt, glaube ich, zwischen den ersten Blättern des Frauendienstes. Die paar
                    Batzen, die der Zeichner dafür empfangen, habe ich nicht notiert, weil ich Ihnen
                    mit so kleiner Münze nicht beschwerlich fallen mag; auch würde die Post wegen
                    ihrer Prozente in Verlegenheit kommen. Ich hole sie deshalb am besten einmal
                    selbst. Leben Sie recht wohl. Gott erhalte Sie bei Gesundheit und lasse es jetzt
                    immerhin noch fort regnen: dann haben Sie desto schöneres Reisewetter. Bleiben
                    Sie geneigt. Ihrem ergebensten Wilh. Wackernagel.</p>
            </div>
            <div type="translation" resp="#GPT4">
                <p>Basel, June 13, 1834. Highly esteemed Baron, With embarrassment (for I do not
                    know how I deserve such great kindness), I received your valued letter along
                    with the beautiful enclosures about a week ago. What pleases me most is that you
                    no longer speak of hand gout and that the poems are written as firmly and
                    elegantly as ever. May God keep you in that state! You let a whole sky full of
                    stars rise over the index of my reading book. The previously unpublished items
                    are to be marked with stars. I must express particular thanks for the detailed
                    notes that accompany the individual excerpts: all this shall be faithfully
                    recounted in the preface. Besides all that I have already received, your great
                    kindness lets me hope for two more gifts: for one, you put the request in my
                    mouth, for the other, you have already promised: the holy Ulrich and Amor the
                    Love. Handle them as you did earlier with Ulrich of L. and with the Moor: trust
                    the mail and me, let me choose and copy myself, and your trust shall not be
                    abused: just a small passage from each, no more and nothing else. May I rejoice
                    in advance? My heartfelt thanks for the sympathy you show my unfortunate friend.
                    Unfortunately, whatever the doctor may say optimistically, there is little hope
                    left since the earlier frenzy has turned into madness. I cannot overcome the
                    grief: I miss him in the college, and his visits are missing at home too. A
                    private lecture on Walther vdW in which I had particularly counted on him is now
                    a saddening affair. Good God! Orelli has been here for a week and a half as a
                    landscape tax expert for the library; he accepted the position so it wouldn't
                    fall to a fool or a malevolent person. He values the manuscripts and old prints
                    as if he wanted to offer them for sale to an English lord. And yet, the
                    instruction sounds like an estimate that any possible auction should bring in
                    three times as much. You are traveling to Göttingen. I hope you will give me the
                    opportunity to write to you once more before then, so I can wish you a good
                    journey and ask you to convey my warmest greetings and recommendations. If the
                    printing of the reading book (just now the fourth sheet has been corrected) did
                    not bind me to Basel this summer, your journey would almost distress me, since
                    then an excursion to Lake Constance might have led me past your forest hermitage
                    as well. Well, I hope to see the Codex gemmens argentens once more. The
                    illustration of the crown must have come along: it is not here; I believe it
                    lies between the first pages of the Frauendienst. I did not note the few batzen
                    the artist received for it, because I do not wish to trouble you with such small
                    change; also, the mail would be embarrassed by their percentage. Therefore, I
                    will best retrieve them myself at some point. Farewell. May God keep you in
                    health and let it rain now still: then you will have all the more beautiful
                    travel weather. Remain inclined. Yours sincerely, Wilh. Wackernagel.</p>
            </div>
            <div type="summary" resp="#GPT4">
                <p>Wackernagel dankt Laßberg für dessen großzügige Sendung literarischer Werke und
                    freut sich besonders, dass Laßberg nicht mehr über Gicht klagt und seine
                    Handschrift unverändert fest und zierlich geblieben ist. Er erwähnt, dass
                    ungedruckte Texte in seinem Altdeutschen Lesebuch mit Sternen gekennzeichnet
                    werden sollen und bedankt sich für die detaillierten Notizen, die Laßberg ihm zu
                    den Auszügen geschickt hat. Diese Informationen will er in der Vorrede seines
                    Werkes würdigen. Er hofft darauf, noch zwei weitere Texte zu erhalten: Der
                    heilige Ulrich und Amor die Lieb, und bittet Laßberg, ihm – wie zuvor – zu
                    vertrauen, dass er nur kleine Stellen auswählen und kopieren wird. Zudem äußert
                    er sein Mitgefühl für einen gemeinsamen Freund, dessen Zustand sich
                    verschlechtert hat, und beklagt, dass dieser nun dem Wahnsinn verfallen sei.
                    Wackernagel berichtet von Orellis Tätigkeit als Schätzungsexperte für die Basler
                    Bibliothek, kritisiert dessen hohe Taxierungen und zweifelt an der realistischen
                    Verwertbarkeit dieser Schätzungen. Er erkundigt sich nach Laßbergs
                    bevorstehender Reise nach Göttingen und hofft, ihm vor der Abreise noch einmal
                    schreiben zu können. Aufgrund seiner eigenen Arbeit an der Druckkorrektur des
                    Lesebuchs ist es ihm nicht möglich, Laßberg auf seiner Reise oder an seiner
                    Waldklause zu besuchen. Schließlich stellt er klar, dass die Abbildung der
                    Krone, die Laßberg gesucht hatte, vermutlich noch zwischen den Blättern des
                    Frauendienstes liegt. Er verzichtet darauf, Laßberg für die Anfertigung der
                    Zeichnung eine kleine Summe zu berechnen, da er dies für unangemessen hält. Er
                    wünscht Laßberg eine gute Gesundheit, weiterhin Regen für besseres Reisewetter
                    und verabschiedet sich herzlich.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
