<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-2256">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (25.07.1829).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"/>
                        <idno type="register-harris">2256</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 98
                            <ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref>
                            </bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc xml:id="correspDesc-2256">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="lassberg-correspondent-0179">Johann Adam Pupikofer</persName>
                    <placeName ref="lassberg-place-0025">Bischofszell</placeName>
                    <date when="1829-07-25">25.07.1829</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="lassberg-correspondent-0373">Joseph von Laßberg</persName>
                </correspAction>
                <noteGrp type="chatgpt">
                    <note type="chatgpt-summary" xml:lang="de">Johan Pupikofer informiert Joseph von Laßberg über den Besuch des Herrn Oberamtmanns und einiger Gäste aus seinem Haus. Sie werden am Gedächtnisfest der heiligen Anna ankommen und ihre Ankunft wird von Kanonenschüssen begleitet werden. Trotz des Nebels wird Pupikofer standhaft bleiben und hofft, dass die Gäste wohlbehalten ankommen werden. Dr. Meyer ist sehr zufrieden mit Ihrem Quintilian und bewundert Ihre Freundlichkeit und Gelehrsamkeit. Pupikofer spricht auch über die Behauptungen von Dorow, in denen die Griechen als gewandte Franken dargestellt werden. Abschließend bittet er darum, dass Jupiter Pluvius, Jupiter Tonans und Jupiter Cornifer fern von ihnen bleiben mögen.</note>
<note type="chatgpt-summary" xml:lang="en">Johan Pupikofer informs Joseph von Laßberg about the visit of the Oberamtmann and his wife, along with two or three people from Pupikofer's house, which was previously announced and is now happening. Pupikofer describes the arrival of a carriage with two brown horses and a servant in a silver-trimmed gray livery to Laßberg's house, suggesting they fire canons from the zeughaus to celebrate. Pupikofer also mentions that Dr. Meyer has arrived with Laßberg's Quintilian, and they admire Laßberg's kindness and scholarship. Pupikofer briefly mentions Dorows' claims that the Greeks come out poorly, disguised as “smart Franks," but acknowledges their achievement in preserving ancient history.</note>
                    <note type="chatgpt-keytopics">

1. Besuch des Herrn Oberamtmanns und seiner Frau Gemahlin

2. Ankündigung einer erneuten Visite

3. Details über den bevorstehenden Besuch (Wagen, Pferde, Livree)

4. Feier des Gedächtnisfestes der heiligen Anna

5. Kanonenschüsse bei Ankunft des Wagens

6. Besprechung des Quintilian mit Herrn Doktor Meyer

7. Aussagen von Dorow über die Griechen

8. Bitte um Abwesenheit von Jupiter pluvius und Jupiter tonans

9. Vorfreude auf den Abend mit alten Büchern und Kaffee

10. Grüße und Unterzeichnung durch Diak. Pupikofer</note>
                    <note type="chatgpt-persons">

- Herr Oberamtmann
- Frau Gemahlin
- Personen aus meinem Hause
- heiligen Anna
- Bedienten
- Doktor Meyer
- Quintilian
- Schwager
- Dorows
- Griechen
- Deutsche
- Jupiter pluvius
- Jupiter tonans
- Jupiter cornifer
- Frauen in B.
- Vater Noah</note>
                    <note type="chatgpt-texts"/>
                    <note type="chatgpt-objects">

- Herr Oberamtmann
- Frau Gemahlin
- Personen aus meinem Hause
- Wagen
- Zwei braune Pferde
- Bedienter
- Graue Livree mit Silber
- Kanonen
- Nebel
- Baumwolle
- Pech
- Herr Doktor Meyer
- Quintilian
- Griechen
- Original-Volk
- Franken
- Deutsche
- Jupiter pluvius
- Jupiter tonans
- Jupiter cornifer
- Frauen in B.</note>
                    <note type="chatgpt-manuscripts"/>
                </noteGrp>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            

<opener>
<persName>Mein hochverehrter Herr und Gönner!</persName>
</opener>
<p>Schon ein Mal war Ihnen der Besuch des <persName>Herrn Oberamtmanns</persName>, seiner Frau Gemahlin und zweier oder dreier Personen aus meinem Hause zugedacht und zum Teil auch angekündigt. Nun geschieht es zum zweiten Male, und, wie sich hoffen lässt, mit mehr Glück als das erste Mal. Morgen also, am Tage, da das Gedächtnisfest der heiligen Anna zu den Zeiten, als man noch nicht so aufgeklärt, aber fromm war, gefeiert zu werden pflegte, wird Abends um 4 Uhr ein Wagen, mit zwei braunen Pferden bespannt, von einem Bedienten, der eine graue mit Silber besetzte Livree trägt, geleitet, vor Ihrer Tür halten, und da werden Sie wohl nicht ermangeln, durch die Kanonen, die Sie in der letzten großen Fehde aus dem Zeughaus hervorgeholt haben, einige Knallschüsse abzufeuern. Schon setzt sich zwar Nebel am Himmel an als wenn wir von dorther morgen wieder eine Ladung Schrecken erhalten sollten; allein wir werden uns standhaft halten und unsere Ohren recht dicht mit Baumwolle stopfen, und die Augen mit Pech waschen, damit weder Donner noch Blitz uns etwas anhaben könne. Sic stat voluntas.</p>
<salute>Der Herr Doktor Meyer ist mit Ihrem Quintilian gar fröhlich hier eingezogen und kann Ihre Gefällig- und Gelehrsamkeit nicht genug bewundern. </salute>
<p>Er freute sich sehr, dass meine Weissagung so gut eingetroffen war; denn ohne mich hatte er kaum gewagt, zu Ihnen zu gehen; ich aber konnte ihn nicht begleiten, da mein Schwager, der Arzt, bei mir auf Besuch war und alle meine Zeit in Anspruch nahm.</p>
<p>Wenn Dorows Behauptungen wahr sind, so kommen die Griechen zuletzt sehr schlimm weg. Statt als Original-Volk erscheinen sie bald als gewandte Franken, die, was die Deutschen Tiefes und Schweres gedacht, in gefällige Form einzuhüllen und als ihre Erfindung auszugeben wissen. Dass sie auf diese Weise so vieles, was sonst verloren gegangen wäre, erhalten und gerettet haben, ist freilich auch ein Verdienst, und bereits haben sie zweitausendjährigen Ruhmes dafür genossen. Cuique suum.</p>
<p>Mit der Bitte, dass der Jupiter pluvius und der Jupiter tonans und noch vielmehr der Jupiter cornifer ferne von uns und unseren Frauen in B. bleibe, sehe ich dem Abende mit Vergnügen entgegen, wo wir unter den alten Büchern, Minervens Eulen durch Kaffeegeplapper aufschrecken und nebenbei aus Vater Noahs Safte nippen werden.</p>
<closer>Herzlich der Ihrige</closer>
<signed><persName>Diak. Pupikofer</persName></signed><place>Bischofzell</place><date>den 25. Juli 1829.</date>
        </body>
    </text>
</TEI>
    