<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-2290">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (09.02.1830).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"/>
                        <idno type="register-harris">2290</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 105
                            <ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref>
                            </bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc xml:id="correspDesc-2290">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="lassberg-correspondent-0179">Johann Adam Pupikofer</persName>
                    <placeName ref="lassberg-place-0025">Bischofszell</placeName>
                    <date when="1830-02-09">09.02.1830</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="lassberg-correspondent-0373">Joseph von Laßberg</persName>
                </correspAction>
                <noteGrp type="chatgpt">
                    <note type="chatgpt-summary" xml:lang="de">Johan Pupikofer schickt Joseph von Laßberg zwei gestrickte Panzer und Knöpfe gegen den Boreas und für die krystalische Lanzenspitzen der Glacies. Er bittet von Laßberg ihm mitzuteilen, welchen er wählt und gibt ihm eine ungefähre Angabe für die Knopfeinreihung. Pupikofer dankt von Laßberg für die Königshofer Handschrift und den Follens Bildersaal. Er berichtet von dem Abenteuer der Seefahrt auf dem vereisten See, dass er sehr genossen hat. Pupikofer übersetzt das Werk von Agathias und kritisiert dessen Stil und Synonyme. Außerdem teilt er mit, dass er in der Helvetia die Aktenstücke des Wigoldinger Handels gelesen hat und dass der Herausgeber, Pfarrer Vok in Arau, die kirchliche Animosität wieder giftig in Gang zu bringen sucht. Pupikofer bittet von Laßberg sich seine Bärentatzen und Leibhosen zurückzuschicken, damit sie bis zum nächsten Frost repariert werden können.</note>
<note type="chatgpt-summary" xml:lang="en">Johan Pupikofer wrote to Joseph von Laßberg, sending two knitted jackets for protection against the cold weather and for crystal lance tips. He also included buttons for the jackets, but his wife was unsure about the fitting. Pupikofer thanked Laßberg for the Königinhofer Handschrift and Follen's Bildersaal, and commented on the beauty of the Bohemian language. Pupikofer mentioned his interest in translating the Agathias work from Greek to German and criticized the tautology in its writing style. He shared his joy and memories of their sailing adventure over the frozen lake. Pupikofer also discussed the Wigoldinger trade records and criticized the editor’s bias. Finally, he reminded Laßberg to send his bear paws and pants for repair.</note>
                    <note type="chatgpt-keytopics">

- Strickwaren (Panzer)
- Preis der Waren
- Knöpfe
- Bibliotheksbücher
- Böhmische Literatur und Bildung
- Wetterbedingungen
- Übersetzung des Agathias
- Stil des Agathias
- Freude an der Seefahrt
- Wigoldinger Handel
- Kirchliche Animosität
- Reparaturarbeiten an Bärentatzen und Leibhosen.</note>
                    <note type="chatgpt-persons">

- Boreas
- Glacies
- Königinhofer
- Follen
- Wenzel
- Maneßschen Codex
- Agathias
- Gothischen
- Grimms
- Bischofzell
- Zellweger
- Helvetia
- Wigoldinger
- Vok
- Henne
- Geiger
- Bärentatzen
- Leibhosen.</note>
                    <note type="chatgpt-texts"/>
                    <note type="chatgpt-objects">

- Two knitted panzers (protective garments)
- Buttons
- Königinhofer Handschrift (manuscript)
- Follens Bildersaal (picture room)
- The song of King Wenzel
- The Agathias (book)
- Germanic heroism/saga
- The Helvetia (book)
- The Wigoldinger Handel (trade)
- Bear paws
- Leibhosen (trousers)</note>
                    <note type="chatgpt-manuscripts"/>
                </noteGrp>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            

<opener>
<persName ref="#master">Mein verehrtester Herr und Meister!</persName>
</opener>
<p>Aus Auftrag meiner lieben Frau sende ich Ihnen hier zwei gestrickte Panzer, die gegen den Boreas und alle seine Verbündete treffliche Dienste thun und für die krystallischen Lanzenspitzen der Glacies allen möglichen Schutz gewähren sollen. Der Preis des einen ist 26, der des andern 34 Batzen; über Ihre Wahl zwischen beiden geben Sie uns gefälligst Nachricht. Eine Anzahl Knöpfe läßt meine Frau beilegen, indem sie, auf ungefähre Schätzung Ihres Körperinhaltes hin, dieselben einzunähen nicht wagte. Es ist zu hoffen, daß Ihre Köchin in der Nähterei so viel verstehe, als zur Einreihung der Knöpfe nöthig ist.</p>
<p>Da ich die Königinhofer Handschrift und Follens Bildersaal so weich betten kann, so will ich denselben länger hier zu bleiben nicht zumuthen. Für die erstere besonders danke ich Ihnen gar sehr. Das Lied des Königs Wenzel mag in der böhmischen Sprache wirklich schön sein, da die Uebersetzung Swobodas schon so hoch über der älteren deutschen des Maneßschen Codex steht. Es scheint, auch die Minnesänger haben mit mehr Glück selbst componirt, als fremdes sich angeeignet. Schade, daß die schöne Blüthe der ältern böhmischen Litteratur und Bildung von so fürcherlichen Ungewittern so ganz zerknickt wurde.</p>
<p>Ich war gestern erst wenige Schritte von Ihrer Wohnung entfernt, als es mich zu reuen anfing, Sie verlassen zu haben; denn so weich war der Schnee, daß ich keinen festen Tritt thun konnte und nur mit Mühe mich endlich durcharbeitete. Vom Hummelberge herunter war ein stehender Sumpf von halb geschmolzenem Schnee, und ich wunderte mich, daß das Eis mich nie zum Falle brachte. Von der Zehe bis zum Scheitel mit Schweiß übergossen, kam ich nach Hause. Indessen blieb ich munter, verlor sogar einen Theil meiner rheumatischen Schmerzen, und freute mich zuletzt der fortitudo, die ich Ihrer Einladung und dem Ungewitter, zwei sehr gefährlichen Potenzen der Versuchung, entgegengesetzt hatte. Damit ich Sie desto eher überzeuge, daß mich wirklich nicht der Eigensinn hintrich, so sage ich Ihnen, daß ich diesen Vormittag schon einige Seiten schriftlich aus dem Agathias übersetzt habe und entschlossen bin, das ganze Werk in unsere Sprache überzutragen, Wenn Agathias in seinem prooemium von der unsterblich machenden Kraft der Geschichte spricht und dabei sagt: eine historia
τα Ζαμόλξιδος νόμιμα και η Γετική παραφροσύνη – so ist mit dieser Gothischen Verschrobenheit wohl nichts anders als die germanische Heldensage gemeint, die alle Thaten der Helden ins Ungeheuere vergrößerte und wol auch entstellte, aber doch in so hohen und würdigen Tönen besang, daß sie Bis auf die spätesten Zeiten wiederhallten. Hat W. Grimm obige Stelle in seiner Heldensage schon angeführt?</p>
<p>Im übrigen gefällt mir des Agathias Styl wenigstens in der Vorrede nicht. Seine copia verborum besteht meistens in Synonymen, die neben einander gestellt sind, ohne daß ein Grund dazu vorhanden ist, und wenn die Tautologie auch nur in einzelnen Adjektiven und Participien, nicht in ganzen Sätzen besteht, so ist sie doch um so unangenehmer, je öfter solche Pleonasmen wiederkehren. Der Rechtsanwalt scheint seinen Styl auf zerstreute oder übel hörende Richter berechnet. zu haben, die einzelne Ausdrücke und Sätze nicht immer beachten und daher durch Wiederholungen entschädigt werden müssen. Wenn in Reden so etwas hingehen mag, oft sogar Bedürfniß ist, so findet im Schreiben das Gegentheil statt: Tautologien zerstreuen!</p>
<p>Mit dem größten Vergnügen erinnere ich mich des Abenteuers unserer Seefahrt. Ich kann sagen, daß mir lange nichts so viele Freude gemacht hat. Bei der Wanderung über die Eisbrücke war ich zwar nicht eigentlich lustig, wie ich denn überhaupt selten mich geräuschvoll freuen kann; aber seither zaubert mir die Phantasie die Streifparthie immer schöner vor, und besonders seit der Frost gewichen ist, fühle ich mich ganz glücklich, daß ich genossen und gesehen habe, was so vielen jetzt zu Wasser geworden ist. In Bischofzell hält man für Helden und Tollköpfe: denn stellen Sie sich vor, der Hauptmann Zellweger, der mit seiner Frau in Utwyl war, wagte sich mit keinem Fuß auf das Eis, und seine Frau wurde von ihm in das Gelübde genommen, daß sie das Eis ebenfalls meide!</p>
<p>In der Helvetia, die ich Ihnen hier beilege, waren die Aktenstücke des Wigoldinger Handels für mich merkwürdig; doch sind sie nicht vollständig. Daß das erste Gedicht schon gedruckt sei, wußte ich nicht, sonst hätte ich es nicht unter meine Urkundensammlung aufgenommen. Aber welch ein Zelot muß der jetzige Herausgeber so viel ich höre Pfarrer Vok in Arau) sein, daß er die kirchliche Animosität wieder so recht giftig in Gang zu bringen sucht. Sein Vorbericht und einige Noten (besonders die elende auf S. 397) beweisen doch gar zu sehr seine Vergangenheit. Wie würde er wohl die Geschichte selbst beschreiben? Ich denke im Geiste eines Henne oder Geiger.</p>
<p>Vergessen Sie Ihre Bärentatzen und Leibhosen nicht, damit alles reparirt werden könne, bis ein neuer Frost kömmt.</p>
<closer>
<p>Leben Sie wohl, und bleiben Sie versichert, daß ich mit herzlicher Zuneigung bin Ihr Ergebenster</p>
<persName ref="#sender">Diak. Pupikofer. </persName>
<date when="1830-02-09"/> 
</closer>
        </body>
    </text>
</TEI>
    