<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-2143">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (12.12.1826).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"/>
                        <idno type="register-harris">2143</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 15 (1887), S. 231-88, S. 2
                            <ref>https://books.google.de/books?id=dXkKAAAAIAAJ</ref>
                            </bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc xml:id="correspDesc-2143">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="lassberg-correspondent-0179">Johann Adam Pupikofer</persName>
                    <placeName ref="lassberg-place-0025">Bischofszell</placeName>
                    <date when="1826-12-12">12.12.1826</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="lassberg-correspondent-0373">Joseph von Laßberg</persName>
                </correspAction>
                <noteGrp type="chatgpt">
                    <note type="chatgpt-summary">Pupikofer wrote a letter to Lassberg expressing his gratitude for receiving books from him, including Schilters Glossary, Ebert's Traditions, Vulcan's Jornandes, and Gräters Iduna. He also mentions making progress in deciphering the Kaisersbacher bell inscription and requests Lassberg's help in obtaining the writings of Fredegar, Aimoins, and Notkeri Balbuli vita Caroli M for his research on Thurgauer history. Pupikofer apologizes for not returning the books in person due to his rheumatic pains and attaches a travel account of Colonel Fischer for Lassberg's perusal. He also informs Lassberg that his nephew is staying with Herr Brunschwyler and that he hasn't arranged for any religious or music instruction for him yet. The letter ends with Pupikofer expressing his utmost respect and gratitude to Lassberg.</note>
                    <note type="chatgpt-keytopics"/>
                    <note type="chatgpt-persons"/>
                    <note type="chatgpt-texts"/>
                    <note type="chatgpt-objects"/>
                    <note type="chatgpt-manuscripts"/>
                </noteGrp>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                Hochwohlgeborner, verehrtester Herr und Gönner! 
                Schon die verflossene Woche hätte ich Ihnen gerne mit Herrn Oberamtmann einen Besuch abgestattet, und Ihnen einige Ihrer Bücher wieder zurückgestellt; allein die rheumatischen Schmerzen, die immer wie Cosaken, bald in den Zähnen, bald in den Ohren und in andern Theilen des Körpers herumstreifen, haben mich damals an der Erfüllung meines Wunsches gehindert, und haben immer noch so vielen Einfluß, daß ich mich aus Furcht vor einem Rückfall vielleicht mehr zu Hause halte, als gerade nöthig wäre. Für Schilters Glossar, Eberts Ueberlieferungen, Vulcans Jornandes, Gräters Iduna bin ich Ihnen sehr dankbar. In der Enträthselung der Kaisersbacher Glockenschrift glaube ich wenigstens einen Schritt vorwärts gethan zu haben. Ich finde nähmlich deutlich die Buchstaben: populi ob.li... dum sonare ... ceter u. bin versucht zu lesen: populi ob colligendum sonare ... ceter. Die Phrase wäre freilich nicht sehr gut Latein. Die Figur würe als Abkürzung für col zu nehmen, daß dum gelesen werden müsse, zeigt das gothische Alphabet. Was vor ceter hergehe, darüber mag ich keine Muthmaßung aufstellen. Darf ich Ihre Güte ferner in Anspruch nehmen, so möchte ich Sie um den Nachlaß Fredegars und Aimoins bitten und um Notkeri Balbuli vita Caroli M. Ich überarbeite soeben diese Periode der Thurgauer Geschichte, und möchte einige Citate nachsehen. Vielleicht macht es Ihnen Vergnügen die Reise des Oberstl. Fischer zu durchgehen, die ich deshalb beilege. Ihr Neffe befindet sich bei Herrn Brunschwyler wohl. Jedoch hat Herr Brunschwyler, in der Erwartung, daß Sie bald selbst nach Bischofzell kommen, noch für keinen Religionsoder Musikunterricht gesorgt, wird Ihnen aber darüber Vorschläge machen. 
                Genehmigen Sie, Hochwohlgeborner, hochzuverehrender Herr und Gönner, die Versicherung meiner aufrichtigsten Hochachtung und Dankbarkeit, womit ich die Ehre habe zu sein Hochdero Ergebenster Diac. Pupikofer. 
                Bischofzell den 12. Dec. 1826. 
                
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
    