<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1131">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Joseph von Laßberg an Johann Adam Pupikofer (12.12.1826).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Winterthur</settlement>
                        <repository>Stadtbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">566</idno>
                        <idno type="register-lassberg">322</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 15 (1887), S. 231-88, S. 234<ref>https://books.google.de/books?id=dXkKAAAAIAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1131">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</placeName>
                    <date when="1826-12-12">12.12.1826</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0036"
                        ><rs>Annales et chronica aevi Carolini. (Monumenta Germaniae Historica.
                        Scriptores in Folio, 1).</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0466"
                        ><rs>Herr v. String</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0168"
                        ><rs>Ignaz Heinrich von Wessenberg</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0456"
                        ><rs>Elise (Nichte)</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0393"
                        ><rs>Maria Elisabetha Pupikofer, geborene Rüsch</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0082"
                        ><rs>Konstanz</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025"
                        ><rs>Bischofszell</rs></ref>
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-08-01" who="#MiS" status="draft">File created and preprocessed automatically</change>
                <change when="2023-08-29" who="#MiS" status="draft">Manual markup and proofreading</change>
                <change when="2023-11-22" who="#MiS" status="draft">Finished markup</change>
                <!-- <change when="" who="" status="puplished">Final proofreading</change> -->
            </listChange>
        </revisionDesc>
        
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Eppishausen am 12. Beity (December?) 1826. P: P: Die Inlage mit f. 22 stellte mir
                    gestern abends <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0466">Herr v.
                    String</rs> zur Besorgung zu. Ich war wegen einem Sterbefalle drei Tage in <rs
                        type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0082">Constanz</rs> und bin erst vorgestern
                    heimgekommen. In <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0082">Constanz</rs> traf
                    ich endlich den I. Band der <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0036">Monumenta
                    histor. germaniae</rs> an; mein exemplar soll ich nächsten Samstag früh vom
                    Buchbinder erhalten. Die Bosheit, die fromme Bosheit hatte ausgesprengt <rs
                    type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0168"
                    >Wessenberg</rs> sei in Folge einer lezten Krankheit ganz kindisch geworden; es
                    geschahen sogar deshalb aus der Ferne anfragen an mich; ich brachte lezthin
                    einen ganzen Abend bei ihm zu und fand in völlig unverándert. O Zelotypia! quo
                    non mortalia cogis. Künftigen Donnerstag auf Mittag bekomme ich Gäste, da möchte
                    mein Nichte <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0456">Elise</rs>
                    als zeitliche Haus- und Küchen Regentin die <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0393">Frau
                    Pfarrerin</rs> freundlich bitten, Ir wo möglich eine oder zwei Schnüre trokene
                    Morcheln, vulgo Morauchen zu verschaffen; auch wünschte sie etwa ein halb
                    Viertel Reinetteápfel und etwas Spalierbirnen zu erhalten; wir haben heuer gar
                    kein Obst gemacht. Könnte man in <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025">Bischofszell</rs>
                    vielleicht einen schönen Fisch, oder ein par Rebhüner haben, so würde dem
                    Gastmahl damit die Krone aufgesezt werden. Verzeihen Sie mein vererter Freund!
                    diese gastronomica, sie sind manchmal vom Landleben gar nicht zu trennen;
                    verfügen Sie vorkommenden Falls auch über meine Dienste. Unter vielen Grüßen an
                    die Irigen Ir aufrichtiger Diener und Freund I. v. Laßberg. Ex mandato speziali
                    soll ich obigen bitten auch die um so viel Endiviensalat beifügen, als ein halb
                    Duzend Menschen über eine Mahlzeit zu verzehren pflegen, Ich meine, es sei fast
                    lang, das Sie nicht in meine Klause gekommen sind.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Eppishausen am 12. Beity (Dezember?) 1826. P: P: Die Anlage mit 22 Schillingen
                    stellte mir gestern Abend Herr v. String zur Besorgung zu. Ich war wegen eines
                    Sterbefalls drei Tage in Konstanz und bin erst vorgestern nach Hause gekommen.
                    In Konstanz traf ich endlich den 1. Band der Monumenta histor. Germaniae an;
                    mein Exemplar soll ich nächsten Samstag früh vom Buchbinder erhalten. Die
                    Bosheit, die fromme Bosheit hatte ausgesprengt, Wessenberg sei infolge einer
                    letzten Krankheit ganz kindisch geworden; es geschahen sogar deshalb aus der
                    Ferne Anfragen an mich; ich brachte letztlich einen ganzen Abend bei ihm zu und
                    fand ihn in völlig unverändert. O Eifersucht! Wozu zwingst du nicht alles
                    Menschliche. Nächsten Donnerstag zu Mittag bekomme ich Gäste, da möchte meine
                    Nichte Elise als zeitliche Haus- und Küchenregentin die Frau Pfarrerin
                    freundlich bitten, ihr, wenn möglich, eine oder zwei Schnüre trockene Morcheln,
                    vulgo Morauchen zu besorgen; auch wünschte sie etwa ein halbes Viertel
                    Reinette-Äpfel und etwas Spalierbirnen zu erhalten; wir haben dieses Jahr gar
                    kein Obst gemacht. Könnte man in Bischofszell vielleicht einen schönen Fisch
                    oder ein paar Rebhühner haben, dann würde dem Gastmahl damit die Krone
                    aufgesetzt werden. Verzeihen Sie, mein verehrter Freund! Diese gastronomica, sie
                    sind manchmal vom Landleben gar nicht zu trennen; verfügen Sie, falls nötig,
                    auch über meine Dienste. Unter vielen Grüßen an die Ihren Ihr aufrichtiger
                    Diener und Freund I. v. Laßberg. Ex mandato speziale soll ich die oben genannte
                    Bitte auch um so viel Endiviensalat erweitern, wie ein halbes Dutzend Menschen
                    für eine Mahlzeit zu verzehren pflegen. Ich meine, es ist schon lange her, dass
                    Sie in meine Klause gekommen sind.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
