<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1146">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (23.02.1827).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">2153</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 4<ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1146">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                    <date when="1827-02-23">23.02.1827</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025">Bischofszell</placeName>
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0050"
                        ><rs>Schaffhauser Zeitung (Unbekannt)</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0051"
                        ><rs>Thurgauer Zeitung</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0052"
                        ><rs>Reisewerk des Herrn Schwab (Unbekannt)</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0053"
                        ><rs>Ludwig Aurbacher: Ein Volksbüchlein. Band 1, </rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0054"
                        ><rs>Jahresbericht der Schweizerischen naturforschenden Gesellschaft 12,
                        1826.</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0055"
                        ><rs>Wüstischen Katalog von Zürich (Unbekannter Verkaufskatalog)</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0056"
                        ><rs>Helvetia Sancta.</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0057"
                        ><rs>Abriß der Sitten und Gebräuche aller Nazionen oder kurze Darstellungen
                        der merkwürdigsten menschlichen Wohnplätze, Beschäftigungen und Gewohnheiten
                        in den fünf Theilen der Welt.</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0058"
                        ><rs>Einsiedlische Chronik oder Geschichte des Stiftes und der Wallfahrt zu
                        Maria Einsiedeln. Vorzüglich für Wallfahrter.</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0456"
                        ><rs>Elise (Nichte)</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0205"
                        ><rs>Johann Kaspar Mörikofer</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0398"
                        ><rs>Hohbach</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0049"
                        ><rs>Frauenfeld</rs></ref>
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-08-01" who="#MiS" status="draft">File created and preprocessed automatically</change>
                <change when="2023-08-29" who="#MiS" status="draft">Manual markup and proofreading</change>
                <change when="2023-11-22" who="#MiS" status="draft">Finished markup</change>
                <!-- <change when="" who="" status="puplished">Final proofreading</change> -->
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Hochwohlgeborner Herr und Gönner! Gestern hätte ich gerne Ihrer <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0456">Fräulein Nichte</rs> einige Worte an Sie
                    mitgegeben; allein so schlecht die Witterung war, scheint sie doch für die Leute
                    gut genug gewesen zu sein, die mir lange Weile machen sollten. Bei der Bezahlung
                    der drei Contos, die Sie mir zu berichtigen auftrugen, zeigten sich 10 xr
                    Ueberschuß, die ich beilege. Herr Provisor <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0205"
                    >Mörikofer</rs> schreibt, daß die <rs type="object" key="">Druckerpresse</rs>,
                    die in <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0049">Frauenfeld</rs>
                    ausgeboten worden sei, eine Steindruckpresse sei; hingegen in der <rs
                    type="bibl" key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0050"
                    >Schaffhauser Zeitung</rs> glaube er die Anzeige einer feilgebotenen
                    Buchdruckerpresse gelesen zu haben. Ich besitze weder das <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0051"
                        >Thurgauer</rs> noch das <rs type="bibl" key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0050"
                    >Schaffhauser Blatt</rs>, um nachsehen zu können; doch stand ich in derselben
                    Meinung wie Sie. Das <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0052">Reisewerk des
                    Herrn Schwab</rs> habe ich mit Vergnügen gelesen; doch glaube ich, dasselbe
                    hätte noch belehrender gemacht werden können. Unter den Gedichten scheinen mir
                    die beiden von <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0398">Hohbach</rs>
                    den Vorzug vor den meisten andern zu verdienen, obschon ich hierin mir kein
                    Urtheil anmaße. Schade, daß in der Carte nicht alle Burgruinen angezeigt sind.
                    Von <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0053">Aurbachers
                    Volksbüchlein</rs> erwarte ich viel angenehmes und ich bin Ihnen für diese neue
                    Bekanntschaft sehr dankbar. Mir ist unterdessen gar nichts neues oder altes
                    eingegangen, als der <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0054">Jahresbericht
                    der Schweizerischen naturforschenden Gesellschaft</rs>, der wirklich sehr
                    gehaltreich ist. Im Anfange der künftigen Woche werde ich mir das Vergnügen
                    machen, Sie zu besuchen. Unterdessen wünsche ich Ihrem Rheumatismus aufthauende
                    Frühlingswitterung, damit er ein Vorbote für die baldige willkommene Abreise des
                    Winters sei. Diac. Pupikofer. Bischofzell, den 23. Febr. 1827. Noch darf ich
                    nicht vergessen, Sie aufmerksam zu machen, daß in dem <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0055">Wüstischen
                    Katalog von Zürich</rs> unter Nr. 912 <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0056">Murers
                    Helvetia</rs> s., und <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0057">Langs
                    Abriß</rs> feilgeboten ist. Das erstere Werk ist auf f. 4; das letzere auf f. 1,
                    30 B angesetzt. Ist die <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0058">Einsiedler
                    Chronik</rs> auch etwas von Werth? Mein <rs type="object" key="">Msc. von der
                    Thurg. Geschichte</rs> übergebe ich Ihnen zur gütigen Beurtheilung. Es wird mich
                    freuen, wenn Sie sich die Mühe geben wollen, dasselbe durchzugehen, und mir das
                    fehlerhafte anzumerken. Was ich in der Geschichte thun kann, ist ohnedieß, nur
                    durch Ihre Gewogenheit aufgemuntert, zum Keime geworden und in Stengel und Laub
                    aufgestiegen; durch Ihre fortgesetzte Pflege könnte wohl auch noch die Blüthe
                    und Frucht hervortreiben. In herzlicher Ergebenheit der Obige.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Hochwohlgeborener Herr und Gönner! Gestern hätte ich gerne Ihrer Fräulein Nichte
                    einige Worte an Sie mitgegeben; allein so schlecht die Witterung war, scheint
                    sie doch für die Leute gut genug gewesen zu sein, die mir lange Weile machen
                    sollten. Bei der Bezahlung der drei Kontos, die Sie mir zu berichtigen
                    auftrugen, zeigten sich 10 Kreuzer Überschuss, die ich beilege. Herr Provisor
                    Mörikofer schreibt, dass die Druckerpresse, die in Frauenfeld ausgeboten worden
                    sei, eine Steindruckpresse sei; hingegen in der Schaffhauser Zeitung glaube er
                    die Anzeige einer feilgebotenen Buchdruckerpresse gelesen zu haben. Ich besitze
                    weder das Thurgauer noch das Schaffhauser Blatt, um nachsehen zu können; doch
                    stand ich in derselben Meinung wie Sie. Das Reisewerk des Herrn Schwab habe ich
                    mit Vergnügen gelesen; doch glaube ich, dasselbe hätte noch belehrender gemacht
                    werden können. Unter den Gedichten scheinen mir die beiden von Hohbach den
                    Vorzug vor den meisten anderen zu verdienen, obschon ich hierin mir kein Urteil
                    anmaße. Schade, dass in der Karte nicht alle Burgruinen angezeigt sind. Von
                    Aurbachers Volksbüchlein erwarte ich viel Angenehmes und ich bin Ihnen für diese
                    neue Bekanntschaft sehr dankbar. Mir ist unterdessen gar nichts Neues oder Altes
                    eingegangen, als der Jahresbericht der Schweizerischen naturforschenden
                    Gesellschaft, der wirklich sehr gehaltreich ist. Im Anfang der künftigen Woche
                    werde ich mir das Vergnügen machen, Sie zu besuchen. Unterdessen wünsche ich
                    Ihrem Rheumatismus auftauende Frühlingswitterung, damit er ein Vorbote für die
                    baldige willkommene Abreise des Winters sei. Diakon Pupikofer. Bischofzell, den
                    23. Februar 1827. Noch darf ich nicht vergessen, Sie aufmerksam zu machen, dass
                    in dem Wüstischen Katalog von Zürich unter Nr. 912 Murers Helvetia s., und Langs
                    Abriß feilgeboten ist. Das erstere Werk ist auf f. 4; das letzere auf f. 1, 30 B
                    angesetzt. Ist die Einsiedler Chronik auch etwas von Wert? Mein Manuskript von
                    der Thurgauer Geschichte übergebe ich Ihnen zur gütigen Beurteilung. Es wird
                    mich freuen, wenn Sie sich die Mühe geben wollen, dasselbe durchzugehen, und mir
                    das fehlerhafte anzumerken. Was ich in der Geschichte tun kann, ist ohnehin, nur
                    durch Ihre Gewogenheit aufgemuntert, zum Keim geworden und in Stengel und Laub
                    aufgestiegen; durch Ihre fortgesetzte Pflege könnte wohl auch noch die Blüte und
                    Frucht hervortreiben. In herzlicher Ergebenheit der Obige.</p>
            </div>
            <div type="translation" resp="#GPT4"><p>Highly Born Sir and Patron,
                
                Yesterday, I would have liked to pass a few words to you through your Miss Niece; however, despite the poor weather, it seems it was good enough for those who would make my time long. Regarding the payment of the three accounts you entrusted me to correct, there was a surplus of 10 kreuzers, which I enclose. Mr. Provisor Mörikofer writes that the printing press offered in Frauenfeld is a lithographic press; however, he believes he read the advertisement of an offered book printing press in the Schaffhausen newspaper. I do not possess the Thurgau or Schaffhausen paper to check, but I was under the same impression as you.
                
                I read Mr. Schwab's travel work with pleasure; however, I believe it could have been made more instructive. Among the poems, the two by Hohbach seem to me to deserve preference over most others, although I do not presume to judge in this matter. It's a pity that not all the castle ruins are indicated on the map. From Aurbacher's Volksbüchlein, I expect much pleasure, and I am very grateful to you for this new acquaintance. Meanwhile, nothing new or old has come to me, except the annual report of the Swiss Natural Research Society, which is really very substantial.
                
                At the beginning of the next week, I will take the pleasure of visiting you. In the meantime, I wish your rheumatism thawing spring weather, so that it may be a harbinger for the soon welcome departure of winter. Diakon Pupikofer. Bischofszell, February 23, 1827. I must not forget to draw your attention to the fact that in the Wüst catalog from Zurich, under No. 912, Murer's Helvetia s., and Lang's outline are offered for sale. The former work is priced at f. 4; the latter at f. 1, 30 B. Is the Einsiedler Chronicle also of value? I entrust my manuscript of the Thurgau history to your kind judgment. It will please me if you take the trouble to go through it and point out the errors. Whatever I can do in history has only become a germ and risen in stem and leaf, encouraged by your favor; with your continued care, perhaps the bloom and fruit could also be produced. In heartfelt devotion, the above.</p></div>
            <div type="summary" resp="#GPT4"><p>In seinem Brief vom 23. Februar 1827 bedankt sich Diakon Pupikofer bei dem Adressaten für dessen letzten Besuch und sendet einen kleinen Geldbetrag zurück, der bei der Abrechnung von drei Konten übrig geblieben ist. Er diskutiert verschiedene Bücher und Zeitschriften, darunter ein Reisewerk von Herrn Schwab und Aurbachers Volksbüchlein, und äußert sich zu einigen literarischen Werken, die in einem Katalog angeboten werden. Pupikofer plant, den Adressaten in der kommenden Woche zu besuchen und hofft auf besseres Wetter für dessen Rheuma. Er bittet den Adressaten außerdem darum, sein Manuskript zur Thurgauer Geschichte durchzusehen und Fehler zu markieren, wobei er die fortgesetzte Unterstützung und Pflege des Adressaten für seine historischen Arbeiten schätzt.</p></div>
        </body>
    </text>
</TEI>
