<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-0966">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (24.02.1825).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">2043</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 15 (1887), S. 231-88, S. 285<ref>https://books.google.de/books?id=dXkKAAAAIAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-0966">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                    <date when="1825-02-24">24.02.1825</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025">Bischofszell</placeName>
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0012"
                        ><rs>Episcopatus Constantiensis Alemannicus sub metropoli Moguntina
                        chronologice et diplomatice illustratus</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0011"
                        ><rs>Monumenta Anecdota Historiam Germaniae Illustrantia</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0016"
                        ><rs>Casus monasterii Petrishusensis</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0068"
                        ><rs>Reimchronik vom Appenzeller Krieg</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0307"
                        ><rs>Melchior Kirchhofer</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025"
                        ><rs>Bischofszell</rs></ref>
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-08-01" who="#MiS" status="done">File created and preprocessed automatically</change>
                <change when="2023-08-29" who="#MiS" status="inProgress">Manual markup and proofreading</change>
                <change when="2023-11-22" who="#MiS" status="draft">Finished markup</change>
                <!-- <change when="" who="" status="puplished">Final proofreading</change> -->
            </listChange>
        </revisionDesc>
        
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Hochwohlgeborner Herr! Mit herzlichem Danke sende ich Ihnen hiermit <rs
                    type="bibl" key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0012"
                    >Neugarti episc. Const</rs>. und <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0011">Zapfii
                    Monum.</rs> zurück; ich fand sehr viele Belehrung, besonders in dem erstern
                    Werke, und möchte mit so vielen Freunden der alten Geschichte wünschen, daß auch
                    der zweite Theil gedruckt würde. Von <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0011">Zapfii
                    Monum.</rs> bitte ich Sie um den zweiten Theil, sowie auch um das <rs
                    type="bibl" key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0016"
                    >Chronicon Peterhusanum</rs>. Von alterthümlichen Neuigkeiten gelangt, wenn sie
                    so entfernt sind, wenig in des <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025">Bischofs Celle</rs>.
                    Doch hatte Herr Pfarrer <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0307"
                    >Kirchhofer</rs> die Gefälligkeit, mir ein Heft seiner Auszüge mitzutheilen,
                    worin manches werthvolle aus dem <date notBefore="1300" notAfter="1500">14. und
                    15. Jahrhundert</date> vorkommt. Die <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0068">Reimchronik
                    vom Appenzeller Krieg</rs> ist ihnen wahrscheinlich durch den Herausgeber
                    bekannt geworden. Indem ich Sie, hochwohlgeborner, verehrtester Herr! meiner
                    ausgezeichneten Hochachtung versichere und Sie um Ihre fernere Gewogenheit
                    bitte, habe ich die Ehre zu sein Hochdero ergebenster Diac. Pupikofer
                    Bischofzell, den <date when="1825">24. Febr. 1825</date>.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Hochwohlgeborener Herr! Mit herzlichem Dank sende ich Ihnen hiermit Neugart'sches
                    episcopalis Const. und Zapfii Monum. zurück; ich fand sehr viel Belehrung,
                    besonders in dem erstgenannten Werk, und möchte mit so vielen Freunden der alten
                    Geschichte wünschen, dass auch der zweite Teil gedruckt würde. Von Zapfii Monum.
                    bitte ich Sie um den zweiten Teil, sowie auch um das Chronicon Peterhusanum. Von
                    altertümlichen Neuigkeiten gelangt, wenn sie so entfernt sind, wenig in des
                    Bischofs Celle. Doch hatte Herr Pfarrer Kirchhofer die Gefälligkeit, mir ein
                    Heft seiner Auszüge mitzuteilen, worin manches wertvolle aus dem 14. und 15.
                    Jahrhundert vorkommt. Die Reimchronik vom Appenzeller Krieg ist Ihnen
                    wahrscheinlich durch den Herausgeber bekannt geworden. Indem ich Sie,
                    hochwohlgeborener, verehrter Herr! meiner ausgezeichneten Hochachtung versichere
                    und Sie um Ihre weitere Gewogenheit bitte, habe ich die Ehre zu sein Hochdero
                    ergebenster Diac. Pupikofer Bischofzell, den 24. Februar 1825.</p>
            </div>
            <div type="translation" resp="#GPT4">
                <p>Highly Born Sir! With heartfelt thanks, I hereby send back to you Neugart's
                    episcopal Constitutions and Zapfii's Monuments; I found much instruction in
                    them, particularly in the former work, and along with many friends of ancient
                    history, I wish that the second part would be printed. Regarding Zapfii's
                    Monuments, I request the second part from you, as well as the Chronicon
                    Peterhusanum. Little of ancient news reaches the Bishop's Cell when it is so
                    remote. However, Pastor Kirchhofer kindly shared with me a volume of his
                    excerpts, which contains many valuable things from the 14th and 15th centuries.
                    You are probably familiar with the rhymed chronicle of the Appenzell War through
                    its publisher. While assuring you, highly born and honored sir, of my
                    distinguished respect and asking for your continued favor, I have the honor to
                    be Your Highness's most devoted Diac. Pupikofer Bischofszell, February 24,
                    1825.</p>
            </div>
            <div type="summary" resp="#GPT4">
                <p>Pupikofer dankt Laßberg und ihn über die Rücksendung von Neugart's episcopalis
                    Constitutions und Zapf's Monumenta. Er lobt besonders Neugarts Werk für seinen
                    lehrreichen Inhalt und äußert den Wunsch, dass auch der zweite Teil gedruckt
                    werden möge. Zusätzlich erbittet Pupikofer den zweiten Teil von Zapf's Monumenta
                    sowie das Chronicon Peterhusanum. Er erwähnt auch, dass er wertvolle historische
                    Auszüge aus dem 14. und 15. Jahrhundert von Pfarrer Kirchhofer erhalten hat, und
                    verweist auf die Reimchronik des Appenzeller Krieges.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
