<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1044">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Joseph von Laßberg an Johann Adam Pupikofer (04.11.1825).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Winterthur</settlement>
                        <repository>Stadtbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">523</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 15 (1887), S. 231-88, S. 232<ref>https://books.google.de/books?id=dXkKAAAAIAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1044">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</placeName>
                    <date when="1825-11-04">04.11.1825</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0026"
                        ><rs>Samlung deutscher Gedichte aus dem XII., XIII. und XIV. Jahrhundert. 3
                        Bde.</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0013"
                        ><rs>Unbekannt</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0027"
                        ><rs>Literarischer Grundriß zur Geschichte der deutschen Poesie: von der
                        ältesten Zeit bis in das sechzehnte Jahrhundert</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0028"
                        ><rs>Tristan</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0029"
                        ><rs>Der arme Heinrich.</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0020"
                        ><rs>Deutsche Grammatik.</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0022"
                        ><rs>Lieder-Saal, das ist: Sammelung altteutscher Gedichte, Bd.
                        3,</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0012"
                        ><rs>Episcopatus Constantiensis Alemannicus sub metropoli Moguntina
                        chronologice et diplomatice illustratus</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0025"
                        ><rs>Sermones in lingua vulgari.</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0030"
                        ><rs>Corpus historicum medii aevi sive Scriptores res.. . praecipue in
                        Germania.. . illustrantes (Vol. 1-2).</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0382"
                        ><rs>Hartmann von Aue</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0386"
                        ><rs>Ulfilas</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0385"
                        ><rs>Berthold von Regensburg</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0387"
                        ><rs>Johannes von Winterthur</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373"
                        ><rs>Joseph von Laßberg</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043"
                        ><rs>Eppishausen</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0188"
                        ><rs>Schwaben</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0183"
                        ><rs>Scherzingen</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0187"
                        ><rs>Deutschland</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0189"
                        ><rs>Asien</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0082"
                        ><rs>Konstanz</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0178"
                        ><rs>Schweiz</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0163"
                        ><rs>Winterthur</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0066"
                        ><rs>Heiligenberg</rs></ref>
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-08-01" who="#MiS" status="draft">File created and preprocessed automatically</change>
                <change when="2023-08-29" who="#MiS" status="draft">Manual markup and proofreading</change>
                <change when="2023-11-22" who="#MiS" status="draft">Finished markup</change>
                <!-- <change when="" who="" status="puplished">Final proofreading</change> -->
            </listChange>
        </revisionDesc>
        
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p><rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043"
                    >Eppishausen</rs> am 4. Nov. 1825. Mein verertester Herr! Ir erst heute
                    erhaltenes Schreiben vom 29. Weinmonat hat mir viele Freude gemacht: es tut
                    einem alten Manne immer wol, wenn man an jn denkt; noch mer, wenn man seiner mit
                    Liebe gedenkt. Ich bitte Sie zu glauben, daß ich einen nicht kleinen Wert auf Ir
                    freundschaftliches Wolwollen seze und selbes auf alle Weise zu erwiedern und zu
                    verdienen streben werde. Ich sende Inen hier nach Irem Verlangen die <rs
                    type="bibl" key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0026"
                    >Myller'sche Sammlung</rs>; es ist auch ein dritter Teil vorhanden der nie in
                    den Buchhandel gekommen ist und den ich nicht besize; er enthält den <rs
                    type="bibl" key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0013"
                    >Krieg von Troja des Wolfram von Eschilbach</rs>. Es freut mich ungemein, daß
                    sie sich mit der teutchen Literatur des Mittelalters näher bekannt machen
                    wollen; die Sache kann nicht anderst als dabei gewinnen, und mich würde es ganz
                    glüklich machen, so nahe bei mir einen Mitarbeiter zu gewinnen. Als Introduktion
                    zu diesem Studium würde ich raten, <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0027">den Grundriß
                    der altdeutschen poët. Literatur von v. Dr Hagen und Büsching</rs> zu lesen. So
                    unvollkommen das Buch ist, so unentbehrlich ist es, da wir kein anderes dieser
                    Art besizen. Sie finden es bei mir. Den <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0028">Tristan des
                    Gottfried von Straßburg</rs> würde ich spáter zu lesen raten. Jede, auch die
                    dunkelste und entfernteste Spur zu Auffindung des Vaterlandes von <rs
                        type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0382">Hartmann v. Au</rs> ist hochst
                    wichtig, da man über seine Herkunft gar nichts weiss: allein der Name fúrt uns
                    zu nichts! es gibt noch Edelleute des Namens von Owe in <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0188">Schwaben</rs>, sie
                    sind aber mit dem Sånger <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0382"
                    >Hartmann</rs> auf keine Weise verwandt, welcher, wie ich gute Spur habe, einen
                    Hasen in dem Schilde oder doch wenigstens auf dem Helme fúrte. Das schlimmste
                    ist, dass wir seinen Geschlechtsnamen nicht einmal kennen; denn er selbst sagt
                    blos im <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0029">armen
                    Heinrich</rs>, daß er ein Dienstmann (:Ministerialis:) zu Owe sei. Es ist also
                    bei Verfolgung irer Spur hauptsächlich das Wappen oder Siegel des Pfarrers von
                    <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0183"
                    >Scherzingen</rs> zu entdeken, ob es mit jenem des <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0382">Hartmann von
                    Owe</rs> Aenlichkeit hat. Was Sie über <rs type="bibl"
                        key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0020">Grimms Grammatik</rs> sagen, habe ich zum Teile
                    oft schon selbst gefunden; aber dieser Mann hat eine große Auctoritát im
                    nördlichen <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0187">Deutschland</rs>; wir
                    sind ser gute Bekannte und Freunde, aber füren oft abweichende Meinungen in
                    unserm epistolarischen Verkere. Was Sie aber von Umwandlung der Selbstlaute in
                    unserer Sprache sagen, ist nicht ganz begründet; denn das Gegentheil ist viel
                    mer factisch erwiesen; wol aber bin ich darin Irer Meinung, daß diese Mundarten
                    (:Dialecte:) nicht erst aus dieser Umwandlung entsprungen seien. Es kommt bei
                    diesen Dingen viel, ja das Meiste auf Zeit, Volk und Land an, von denen gerade
                    die Rede ist. Meine alte sich immer mer bevestigende Meinung ist, daß schon vor
                    <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0386">Ulfilas</rs>
                    Zeit, ja bei der Einwanderung aus <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0189">Asien</rs>, bei den
                    germanischen Stámmen zwei Hauptdialecte gewesen, sowie sie noch sind; der
                    ober-(deutsche) und niederdeutsche. Darúber sprechen wir beßer einmal in der <rs
                    type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Villa
                    Epponis</rs>. Sie sollen sowohl von meinem Nibelungenliede, als von dem III.
                    Bande des <rs type="bibl" key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0022">Liedersaals</rs> haben;
                    allein erstes muß ich erst herauspaken und von lezterem sind die Exemplare in
                    <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0082"
                    >Constanz</rs>. Von Bezalung kann hier keine Rede sein und [Sie] kónnen glauben,
                    daß jeder Anlaß Inen einen Dienst zu erweisen, mir allezeit ser willkommen ist.
                    Es tut mir leid, daß ich bei meinem lezten Abgang die Dauer meiner Abwesenheit
                    von hier nicht wußte, sonst hátte ich Inen den <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0012">Episcopatus
                    Constanc. des Neugart</rs> geschickt, um jn meiner Abwesenheit jn zu benuzen.
                    Ich schreibe wirklich das <rs type="object" key="">Breviarium dieser
                    Handschrift</rs> ab, welche wol so bald noch nicht im Druk erscheinen wird. Es
                    ist ein sehr wichtiges Werk fúr <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0188">Schwaben</rs> und <rs
                    type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0178"
                    >Schweiz</rs>: aber wer will jezt gerne latein lesen? Laßen Sie sich ja nicht
                    abhalten die Antirecension der <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0025">Predigten des
                    Bruders Berthold</rs> zu schreiben; es ist eine verdienstliche Sache und alle
                    Freunde der altteutschen Literatur werden es jnen Dank wissen. Der Recensent
                    kannte und verstund wahrscheinlich diese Sprache nicht. Úber <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0385">Berthold</rs>
                    selbst und seine Zeit finden Sie gute Nachricht bei dem <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0387">Johann von
                    Winterthur</rs> in ab <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0030">Ekhardts
                    Corp. histor: med: aevi. Tom: I.</rs> Der Mónch von <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0163">Winterthur</rs> kannte
                    noch Leute, die den Bruder <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0385">Berthold</rs>
                    predigen gehórt hatten. Könnten Sie mir wohl eine Abschrift der <rs
                    type="object" key="">Urkunde</rs> verschaffen, in welcher so viele Minnesånger
                    oder doch deren Verwandte als Zeugen vorkommen? ich glaube, Sie haben sie im <rs
                    type="misc" key="">Kantons Archiv</rs> gefunden. Gerne würde ich die Gebúr
                    bezalen; aber die Copia músste collationirt sein. Die Villa und Urbs sind so
                    nahe beisammen, daß sie wol dieser Tage einen Spaziergang herúber machen und bei
                    mir nachtlagern könnten, der Abend ist im Winter vortrefflich zu
                    wissenschaftlicher Unterhaltung, und am Morgen sind Sie ja so frúh Sie wollen
                    wieder zu Hause. Es tut mir leide, daß Sie diesen Herbst so oft fortgegangen
                    sind; aber ich hatte unverschiebliche Geschäfte in <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0066">Heiligenberg</rs>,
                    unter andern die Pflanzung von 8000 jungen Eichen um den Schloßberg herum. In
                    hundert Jaren wird das ein schöner Wald sein und niemand mehr wissen durch wen
                    sie hergekommen sind. Ich sende Inen das einzige Exemplar vom III. Bande des <rs
                    type="bibl" key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0022"
                    >Liedersaales</rs> das ich bei Handen habe, denn es ist beßer. daß es jre
                    Lesebegierde befriedige als unbenuzt bei mir liege, behalten Sie es als Andenken
                    an Iren ergebensten <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373">J. v.
                    Laßberg</rs></p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Eppishausen am 4. Nov. 1825. Mein verehrtester Herr! Ihr erst heute erhaltenes
                    Schreiben vom 29. Weinmonat hat mir viele Freude gemacht: es tut einem alten
                    Manne immer wohl, wenn man an ihn denkt; noch mehr, wenn man seiner mit Liebe
                    gedenkt. Ich bitte Sie zu glauben, dass ich einen nicht kleinen Wert auf Ihr
                    freundschaftliches Wohlwollen setze und selbiges auf alle Weise zu erwidern und
                    zu verdienen streben werde. Ich sende Ihnen hier nach Ihrem Verlangen die
                    Myller'sche Sammlung; es ist auch ein dritter Teil vorhanden, der nie in den
                    Buchhandel gekommen ist und den ich nicht besitze; er enthält den Krieg von
                    Troja des Wolfram von Eschilbach. Es freut mich ungemein, dass Sie sich mit der
                    deutschen Literatur des Mittelalters näher bekannt machen wollen; die Sache kann
                    nicht anders als dabei gewinnen, und mich würde es ganz glücklich machen, so
                    nahe bei mir einen Mitarbeiter zu gewinnen. Als Einführung zu diesem Studium
                    würde ich raten, den Grundriss der alten deutschen poetischen Literatur von von
                    Dr Hagen und Büsching zu lesen. So unvollkommen das Buch ist, so unentbehrlich
                    ist es, da wir kein anderes dieser Art besitzen. Sie finden es bei mir. Den
                    Tristan des Gottfried von Straßburg würde ich später zu lesen raten. Jede, auch
                    die dunkelste und entfernteste Spur zur Auffindung des Vaterlandes von Hartmann
                    von Aue ist höchst wichtig, da man über seine Herkunft gar nichts weiß: allein
                    der Name führt uns zu nichts! Es gibt noch Edelleute des Namens von Ow in
                    Schwaben, sie sind aber mit dem Sänger Hartmann auf keine Weise verwandt,
                    welcher, wie ich gute Spur habe, einen Hasen im Wappen oder doch zumindest auf
                    dem Helm führte. Das Schlimmste ist, dass wir seinen Geschlechtsnamen nicht
                    einmal kennen; denn er selbst sagt bloß im "armen Heinrich", dass er ein
                    Dienstmann (Ministerialis) zu Ow sei. Es ist also bei der Verfolgung ihrer Spur
                    hauptsächlich das Wappen oder Siegel des Pfarrers von Scherzingen zu entdecken,
                    ob es mit jenem des Hartmann von Ow Ähnlichkeit hat. Was Sie über Grimms
                    Grammatik sagen, habe ich zum Teil schon selbst gefunden; aber dieser Mann hat
                    eine große Autorität im nördlichen Deutschland; wir sind sehr gute Bekannte und
                    Freunde, aber führen oft abweichende Meinungen in unserem epistolarischen
                    Verkehr. Was Sie aber von Umwandlung der Selbstlaute in unserer Sprache sagen,
                    ist nicht ganz begründet; denn das Gegenteil ist viel mehr faktisch erwiesen;
                    wohl aber bin ich darin Ihrer Meinung, dass diese Mundarten (Dialekte) nicht
                    erst aus dieser Umwandlung entsprungen sind. Es kommt bei diesen Dingen viel, ja
                    das Meiste auf Zeit, Volk und Land an, von denen gerade die Rede ist. Meine
                    alte, sich immer mehr befestigende Meinung ist, dass schon vor Ulfilas Zeit, ja
                    bei der Einwanderung aus Asien, bei den germanischen Stämmen zwei Hauptdialekte
                    gewesen sind, sowie sie noch sind; der ober- (deutsche) und niederdeutsche.
                    Darüber sprechen wir besser einmal in der Villa Epponis. Sie sollen sowohl von
                    meinem Nibelungenlied, als auch von dem III. Band des Liedersaals haben;
                    allerdings muss ich erstes erst heraussuchen und von letzterem sind die
                    Exemplare in Konstanz. Von Bezahlung kann hier keine Rede sein und [Sie] können
                    glauben, dass jeder Anlass Ihnen einen Dienst zu erweisen, mir jederzeit sehr
                    willkommen ist. Es tut mir leid, dass ich bei meinem letzten Abgang die Dauer
                    meiner Abwesenheit von hier nicht wusste, sonst hätte ich Ihnen den "Episcopatus
                    Constanc. des Neugart" geschickt, um ihn meiner Abwesenheit zu nutzen. Ich
                    schreibe wirklich das Breviarium dieser Handschrift ab, welche wohl so bald noch
                    nicht im Druck erscheinen wird. Es ist ein sehr wichtiges Werk für Schwaben und
                    Schweiz: aber wer will jetzt gerne Latein lesen? Lassen Sie sich ja nicht
                    abhalten, die Antirezension der Predigten des Bruders Berthold zu schreiben; es
                    ist eine verdienstliche Sache und alle Freunde der altdeutschen Literatur werden
                    es Ihnen danken. Der Rezensent kannte und verstand wahrscheinlich diese Sprache
                    nicht. Über Berthold selbst und seine Zeit finden Sie gute Nachrichten bei dem
                    Johann von Winterthur in ab Ekhardts Corp. histor: med: aevi. Tom: I. Der Mönch
                    von Winterthur kannte noch Leute, die den Bruder Berthold predigen gehört
                    hatten. Könnten Sie mir wohl eine Abschrift der Urkunde verschaffen, in welcher
                    so viele Minnesänger oder doch deren Verwandte als Zeugen vorkommen? Ich glaube,
                    Sie haben sie im Kantonsarchiv gefunden. Gerne würde ich die Gebühr bezahlen;
                    aber die Kopie müsste kollationiert sein. Die Villa und Stadt sind so nahe
                    beieinander, dass Sie wohl dieser Tage einen Spaziergang herüber machen und bei
                    mir übernachten könnten, der Abend ist im Winter vorzüglich zu
                    wissenschaftlicher Unterhaltung, und am Morgen sind Sie ja so früh Sie wollen
                    wieder zu Hause. Es tut mir leid, dass Sie diesen Herbst so oft fortgegangen
                    sind; aber ich hatte unverschiebbare Geschäfte in Heiligenberg, unter anderem
                    die Pflanzung von 8000 jungen Eichen um den Schlossberg herum. In hundert Jahren
                    wird das ein schöner Wald sein und niemand mehr wissen, durch wen sie
                    hergekommen sind. Ich sende Ihnen das einzige Exemplar vom III. Bande des
                    Liedersaales, das ich bei Händen habe, denn es ist besser, dass es Ihre
                    Lesebegierde befriedigt, als unbenutzt bei mir liegt. Behalten Sie es als
                    Andenken an Ihren ergebensten J. v. Laßberg</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
