<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-3266">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Joseph von Laßberg an Wilhelm Wackernagel (Unbekannt).</title>
                <respStmt xml:id="MiS">
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Textfassung auf Basis der Transkription der BLB Karlsruhe <ref
                    target="https://digital.blb-karlsruhe.de/lassberg/content/titleinfo/8042337"
                    >https://digital.blb-karlsruhe.de/lassberg/content/titleinfo/8042337</ref>
                    korrigiert und in TEI überführt. Automatisierte NER-Erkennung und Identifikation durch Flair
                    geprüft, korrigiert und ergänzt. Normalisierung, Zusammenfassung und Übersetzung durch GPT-4. 
                    Lizenz: </p>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Karlsruhe</settlement>
                        <repository>Badische Landesbibliothek</repository>
                        <idno type="signature">K 2911,49</idno>
                        <idno type="register-harris">-</idno>
                        <idno type="register-lassberg"/>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed"><ref>https://digital.blb-karlsruhe.de/lassberg/content/titleinfo/8042337</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-3266">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862">Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0101">Meersburg</placeName>
                    <date>Unbekannt</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0367" ref="https://d-nb.info/gnd/118805851">Wilhelm Wackernagel</persName>
                    
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0189"
                        ><rs>Mitteilungen der Antiquarischen Gesellschaft in Zürich</rs></ref>
                    <ref type="unknownType" target=""><rs>Unknown</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0354"
                        ><rs>Unbekannt</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0658"
                        ><rs>Ulrich von Hutten</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0657"
                        ><rs>Spervogel</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0166"
                        ><rs>Zürich</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0305"
                        ><rs>Ufenau</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0203"
                        ><rs>Einsiedeln</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0306"
                        ><rs>Israel</rs></ref>
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-03-18" who="#MiS" status="done">Text recognized by Transkribus</change>
                <change when="2025-03-18" who="#MiS" status="done">Text corrected in Transkribus</change>
                <change when="2025-03-18" who="#MiS" status="done">Exported from Transkribus</change>
                <change when="2025-03-18" who="#MiS" status="done">Automatic NER</change>
                <change when="2025-03-18" who="#MiS" status="done">Automatic normalization, translation and summary</change>
                <change when="2025-03-18" who="#MiS" status="draft">Manual markup and proofreading</change>
                <change when="2025-03-18" who="#MiS" status="draft">Finished markup</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="#transkribus #MiS">
                <p><pb n="1" corresp="../pagexml/3266/3266-1.xml"/><lb
                    xml:id="lassberg-letter-3266-1-1" n="1" corresp="tr_1_tl_2"/>Hochzuvererender
                    Herr Professor! <lb xml:id="lassberg-letter-3266-1-2" n="2" corresp="tr_1_tl_3"
                    />Da ich eine wolverdiente Schelte von Inen und dem guten <lb
                    xml:id="lassberg-letter-3266-1-3" n="3" corresp="tr_1_tl_4"/>Zürcheren
                    erwartete, werde ich nicht nur mit güte und nach <lb break="no"
                    xml:id="lassberg-letter-3266-1-4" n="4" corresp="tr_1_tl_5"/>sicht; sondern mit
                    weunn hoechst angmemen geschenken über <lb break="no"
                    xml:id="lassberg-letter-3266-1-5" n="5" corresp="tr_1_tl_6"/>heuft!!! aber alten
                    leuten muss man viel zu gut halten und <lb xml:id="lassberg-letter-3266-1-6"
                    n="6" corresp="tr_1_tl_7"/>es freut mich, daß man auch in <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0166">Zürich</rs> so denket.
                    Lieber Gott! <lb xml:id="lassberg-letter-3266-1-7" n="7" corresp="tr_1_tl_8"
                    />und alt wollt Ir iunge Herren alle doch auch werden, und <lb
                    xml:id="lassberg-letter-3266-1-8" n="8" corresp="tr_1_tl_9"/>es wird euch dann
                    eben so wol tun als iezt mir, wenn freund<lb xml:id="lassberg-letter-3266-1-9"
                    n="9" corresp="tr_1_tl_10"/>liche nachsicht gegen euch geübt wird. ich will mich
                    also lieber selbst be <lb break="no" xml:id="lassberg-letter-3266-1-10" n="10"
                    corresp="tr_1_tl_11"/>als entschuldigen, und neme, die erwiesene vergebung, wie
                    <lb xml:id="lassberg-letter-3266-1-11" n="11" corresp="tr_1_tl_12"/>die Iuristen
                    sagen, utiliter an! und nun zu den mir so werten <lb
                    xml:id="lassberg-letter-3266-1-12" n="12" corresp="tr_1_tl_13"/>geschenken. Die
                    Geschichte der mir ser wol bekannten <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0305">I. Ufenau</rs>, <lb
                    xml:id="lassberg-letter-3266-1-13" n="13" corresp="tr_1_tl_14"/>hat mich ser
                    erfreut und mir scheint, daß nun da alles beisammen <lb
                    xml:id="lassberg-letter-3266-1-14" n="14" corresp="tr_1_tl_15"/>stehet, was man
                    davon weiss und ie wissen wird. nur eines <lb xml:id="lassberg-letter-3266-1-15"
                    n="15" corresp="tr_1_tl_16"/>habe ich ungern vermisst! eine erwaenurg des <rs
                    type="object">Ufenauer iarzeiten <lb break="no"
                    xml:id="lassberg-letter-3266-1-16" n="16" corresp="tr_1_tl_17"/>buchs</rs>,
                    welches nun wieder zu <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0203">Einsiedeln</rs> liegt
                    und von <lb xml:id="lassberg-letter-3266-1-17" n="17" corresp="tr_1_tl_18"
                    />merern merkwürdigen leuten meldet, die auf der <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0305">Ufenau</rs> <pb n="2"
                    corresp="../pagexml/3266/3266-2.xml"/><lb xml:id="lassberg-letter-3266-2-1"
                    n="1" corresp="tr_1_tl_1"/>begraben liegen und da stiftungen gemacht haben.
                    unter diesen fand ich <lb xml:id="lassberg-letter-3266-2-2" n="2"
                    corresp="tr_1_tl_2"/>auch das ganze <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0354">geschlecht
                    der Spervoegel von Hurden</rs>, welche da <lb xml:id="lassberg-letter-3266-2-3"
                    n="3" corresp="tr_1_tl_3"/>vom stifte <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0203">Einsiedlen</rs>, durch
                    merere generationen, das Amann amt trugen. <lb xml:id="lassberg-letter-3266-2-4"
                    n="4" corresp="tr_1_tl_4"/>und nach <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0305">Ufenau</rs>
                    kirchhoerig waren: warscheinlich ist <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0658">U. von
                    Hutten</rs> <lb xml:id="lassberg-letter-3266-2-5" n="5" corresp="tr_1_tl_5"
                    />weder der erste noch der einzige teutsche saenger, welcher in der <rs
                    type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0305"
                    >Ufenauer</rs> <lb xml:id="lassberg-letter-3266-2-6" n="6" corresp="tr_1_tl_6"
                    />erde ruhet und der <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0657">Minnesaenger
                    Spervogel</rs> schon 200 iar früher <lb xml:id="lassberg-letter-3266-2-7" n="7"
                    corresp="tr_1_tl_7"/>da begraben worden. das <rs type="object" key=""
                    >Chorfenster</rs> Tab: II. Nº. 6. moechte ich <lb
                    xml:id="lassberg-letter-3266-2-8" n="8" corresp="tr_1_tl_8"/>lieber in die
                    zweite haelfte des XIV als ins XIII. iarhundert versezzen. <lb
                    xml:id="lassberg-letter-3266-2-9" n="9" corresp="tr_1_tl_9"/>Die 3 hefte der <rs
                    type="bibl" key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0189"
                    >Zeitschrift der antiquar: gesellschaft</rs>, waren mir alle 3 gleich <lb
                    xml:id="lassberg-letter-3266-2-10" n="10" corresp="tr_1_tl_10"/>willkommen, und
                    ich moechte gerne ein langes und breites darüber sagen; <lb
                    xml:id="lassberg-letter-3266-2-11" n="11" corresp="tr_1_tl_11"/>aber das
                    schreiben kommt mich iezt so hart an, und meine schrift hat <lb
                    xml:id="lassberg-letter-3266-2-12" n="12" corresp="tr_1_tl_12"/>sich sich auf
                    eine so ungünstige weise veraendert, daß ich vast <lb
                    xml:id="lassberg-letter-3266-2-13" n="13" corresp="tr_1_tl_13"/>niemanden
                    zumuten darf, sie zu lesen. die hand ist mir zwar <lb
                    xml:id="lassberg-letter-3266-2-14" n="14" corresp="tr_1_tl_14"/>nicht verdorrt,
                    wie einem Koenig in <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0306">Israel</rs>; aber der
                    teufel <lb xml:id="lassberg-letter-3266-2-15" n="15" corresp="tr_1_tl_15"
                    />weiss, was mir hinein gefaren ist! </p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="#GPT4">
                <p>Hochzuverehrender Herr Professor!  
Da ich eine wohlverdiente Schelte von Ihnen und dem guten Züricher erwartete, werde ich nicht nur mit Güte und Nachsicht; sondern mit weitaus höchst angenehmen Geschenken überhäuft! Aber alten Leuten muss man viel zugutehalten und es freut mich, dass man auch in Zürich so denkt. Lieber Gott! Und alt wollt Ihr junge Herren alle doch auch werden, und es wird euch dann ebenso wohl tun als jetzt mir, wenn freundliche Nachsicht gegen euch geübt wird. Ich will mich also lieber selbst beeilen als entschuldigen, und nehme die erwiesene Vergebung, wie die Juristen sagen, utiliter an! Und nun zu den mir so werten Geschenken. Die Geschichte der mir sehr wohl bekannten I. Ufenau hat mich sehr erfreut und mir scheint, dass nun da alles beisammensteht, was man davon weiß und je wissen wird. Nur eines habe ich ungern vermisst! Eine Erwähnung des Ufenauer Jahrzeitenbuchs, welches nun wieder zu Einsiedeln liegt und von mehreren merkwürdigen Leuten meldet, die auf der Ufenau begraben liegen und da Stiftungen gemacht haben. Unter diesen fand ich auch das ganze Geschlecht der Spervögel von Hurden, welche da vom Stifte Einsiedeln, durch mehrere Generationen, das Ammannamt trugen und nach Ufenau kirchhörig waren: wahrscheinlich ist U. von Hutten weder der erste noch der einzige deutsche Sänger, welcher in der Ufenauer Erde ruht und der Minnesänger Spervogel schon 200 Jahre früher da begraben worden. Das Chorfenster Tab: II. Nr. 6 möchte ich lieber in die zweite Hälfte des XIV als ins XIII. Jahrhundert versetzen. Die 3 Hefte der Zeitschrift der antiquarischen Gesellschaft, waren mir alle 3 gleich willkommen, und ich möchte gerne ein langes und breites darüber sagen; aber das Schreiben kommt mich jetzt so hart an, und meine Schrift hat sich auf eine so ungünstige Weise verändert, dass ich fast niemandem zumuten darf, sie zu lesen. Die Hand ist mir zwar nicht verdorrt, wie einem König in Israel; aber der Teufel weiß, was mir hineingefahren ist!</p>
            </div>
            <div type="translation" resp="#GPT4">
                <p>Highly esteemed Professor!

As I expected some well-deserved scolding from you and the good people of Zurich, I am not only met with kindness and tolerance, but overwhelmed with the most delightful gifts!!! However, one must be very forgiving to old people, and I am glad to see that this is also the thinking in Zurich. Dear God! You young gentlemen all wish to grow old, and it will do you as much good then as it does me now, when friendly leniency is exercised towards you. So, I would rather confess than excuse myself and accept the forgiveness granted, as the jurists say, utiliter! And now to the gifts, which are so dear to me. The history of the well-known I. Ufenau has pleased me greatly, and it seems to me that now everything is gathered that is known and will ever be known about it. Only one thing I missed unwillingly: a mention of the Ufenau annual book, which is now back in Einsiedeln and reports on several remarkable people who are buried in Ufenau and have made endowments there. Among these, I also found the entire family of the Spervogels of Hurden, who for several generations, from the Einsiedeln Abbey, held the office of Amman and belonged to the Ufenau parish. It's likely that U. von Hutten is neither the first nor the only German singer resting in Ufenau's soil and that the minstrel Spervogel was buried there 200 years earlier. The choir window Tab: II. Nº. 6, I would rather place in the second half of the 14th than in the 13th century. The 3 issues of the journal of the antiquarian society were all equally welcomed to me, and I would like to speak at length about them; but writing is so difficult for me now, and my handwriting has changed in such an unfortunate way that I can hardly expect anyone to read it. My hand is not withered, like a king of Israel, but the devil knows what has come into it!</p>
            </div>
            <div type="summary" resp="#GPT4">
                <p>Laßberg nimmt humorvoll Bezug auf eine erwartete Rüge, freut sich jedoch stattdessen über die erhaltenen Geschenke, insbesondere über die Geschichte der Ufenau. Er lobt die umfassende Darstellung, vermisst jedoch eine Erwähnung des Ufenauer Jahrzeitenbuchs, das interessante Informationen über dort begrabene Persönlichkeiten enthält. Er spekuliert, dass der Minnesänger Spervogel möglicherweise ebenfalls auf der Ufenau bestattet wurde. Zudem äußert er eine abweichende Einschätzung zur Datierung eines Chorfensters. Abschließend bedankt er sich für drei Hefte der antiquarischen Zeitschrift, bedauert aber, dass ihm das Schreiben zunehmend schwerfällt, da sich seine Handschrift verschlechtert hat.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
