<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1483">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Joseph von Laßberg an Johann Adam Pupikofer (02.09.1830).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Winterthur</settlement>
                        <repository>Stadtbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">744</idno>
                        <idno type="register-lassberg">276</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 15 (1887), S. 231-88, S. 262<ref>https://books.google.de/books?id=dXkKAAAAIAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1483">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-lassberg-place-0020">Bern</placeName>
                    <date when="1830-09-02">02.09.1830</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0020"><rs>Bern</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0166"><rs>Zürich</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Aurelius Cicero</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Vägelin</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Meyer Quinctiliani</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0139"><rs>Thurgau</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Beromünster</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Meyer Schauensee</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220"><rs>Hesso von Rinach</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Münster</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Schönenwerth</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220"><rs>Ulrich von Lenzburg</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0188"><rs>Johannes Müller</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0093"><rs>Luzern</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0041"><rs>Engelberg</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Frowin</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Ittners</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0041"><rs>Engelberg</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220"><rs>Walter von der Vogelweide</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Tegernsee</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Bayern</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0188"><rs>Müller</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Volmars</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220"><rs>Niklaus von Flüe</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Vogels</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Niklaus</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0093"><rs>Luzern</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Füglistaller</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsBibl" target=""><rs>Glossarium Carolingicum St. Gallense</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Businger</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Balthassar</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Thurgovia</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0020"><rs>Bern</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Drechsel</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Rus</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0075"><rs>von Mülinen</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0050"><rs>Freiburg</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0050"><rs>Freiburg</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsOrganisation" target=""><rs>Schwabenspiegel</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Sepp</rs></ref>
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p><rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0020"><rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0020">Bern</rs></rs> am 2. Septber 1830.
Mein teurer freund und nachbar! ich will nun mein Wort halten und <rs type="person" key="">Inen</rs> bericht geben von meinem tun und treiben auf meiner ganz abenteuerlosen reise. In <rs type="place" key="">Zúrich</rs> war mein erster gang zu dem biedern und guten <rs type="person" key="">Aurelius Cicero</rs>, wo ich, neben herzlicher aufname, schöne, seltene und ser vortrefliche codices zu sehen bekam; darunter auch ein par merkwürdige St. Galler mit dem alten klosterbibliothekstempel, die in dem unglúksjare 1712 der dortigen bibliotheca manuscripta entfüret wurden. Dann gingen wir zusammen zu H. Pfarrer <rs type="person" key="">Vægelin</rs>, an dem ich einen eben so feinen und grúndlichen als gefälligen mann kennen lernte. auch HDrMeyerQuinctiliani wurde besucht, und meine ankunft schien jn zu freuen: auf den herbst will er uns in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0139">Thurgau</rs> besuchen. Indessen waren meine pferde gefüttert und ich fur frisch in die welt hinein, bis mein 4rädriges schif endlich zu <rs type="place" key="">Beromúnster</rs> glüklich vor anker gieng, wo ich mich sogleich zu dem guten Stalder begab und mit altteutscher Herzlichkeit von jm aufgenommen und bewirtet wurde; denn er wollte mich durchaus nicht bei meinen pferden lassen, in seiner Bibliotheke sah ich viel neues zum sprachstudium gehöriges, auf der Probstei bei dem gutmütigen und gar nicht unwissenden Probst <rs type="person" key="">Meyer Schauensee</rs> manches merkwürdige alte, und machte da auszüge aus einigen urkunden; eine davon welche mir den M. Sänger <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">Hesso von Rinach</rs> als chorherr zu <rs type="place" key="">Múnster</rs> u. Probst z. <rs type="place" key="">Schónenwert</rs> bekannt machte, schrieb ich ab. Die urkunden der zweiten stiftung [:1036:] durch gr. <rs type="person" key="">Ulr. v. Lenzburg</rs> wurden mir nur in abschrift gezeigt, die Originalien aber versprochen; sowie noch mereres, was davon gehalten wird, muss die zeit leren. Die capsa obsoleta gieng diesmal für mich nicht auf: aber habe ich ursache zu glauben, daß sie nicht so viel merkwürdiges und altes enthalte, als <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0188">Johannes Müller</rs> glaubte, was auch fúglistallers, der sie persönlich kennen lernte, eigene meinung hierüber ist. Der kirchenschaz enthält einige alte geschnittene Steine, búcher in zierlich geschnizten dekeln von Elfenbein, gold, Silber, mit & one edelsteine und eine theolog: Hdschrft des XI Jarh: in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0093"><rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0093">Luzern</rs></rs> wurde mir eins meiner pferde krank; ich benuzte diese zeit um einen ausflug nach <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0041">Engelberg</rs> an den fuß des ungeheuren Titlis zu machen und die dortigen Handschriften ein wenig zu recognosciren, welche wol gegen 200 Bde. betragen mögen. darunter einige schäzbare classiker und ein chronicon ineditum des abt <rs type="person" key="">frowin</rs> aus dem XII iarh. ich glaube daß man einem, der auf dieser bibliotheke arbeiten wollte, alle mögliche freiheit und bequemlichkeit gewáren wúrde: aber mit der zu <rs type="person" key="">Ittners</rs> zeiten so ser gerümten engelberg: gastfreiheit ist es am ende: mir gieng es da noch schlimmer als dem <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">Walter von der vogelw</rs>. im kloster <rs type="place" key="">Tegernsee</rs> in <rs type="place" key="">Baiern</rs>; denn mir wurde nicht einmal ein glas wasser angeboten: aber der wirt zum Engel hat guten wein, und noch bessere forellen. beim Ingenieur <rs type="person" key="">Múller</rs> sahe ich schóne reliefs und eine scházbare, doch dem staube zu ser ausgesezte Mineraliensammlung. in <rs type="place" key=""><rs type="person" key="">Stanz</rs></rs> sah ich <rs type="person" key="">Volmars</rs> gemälde vom abschiede des <rs type="person" key="">Nikl. v. Flue</rs>, das mir weit besser gefiel als <rs type="person" key="">Vogels</rs> scheußliche versammlung zu <rs type="place" key=""><rs type="person" key="">Stanz</rs></rs>, worin <rs type="person" key="">Niklaus</rs> so dünn als eine häringsseele mitten unter den gesandtschaftlichen carricaturen erscheint. zurückgekommen nach <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0093"><rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0093">Luzern</rs></rs> besuchte ich fúglistaller, der fleissig an seinem glossarium carolingicum St. gallense arbeitet; <rs type="person" key="">Businger</rs>, den faulen <rs type="person" key="">Balthassar</rs>; aber auch die histor: Sammlung seines fleissigern und gelertern vaters, die nun juris publici geworden ist und wo Sie mein Bester! noch viel brauchbares für Ire <rs type="place" key="">Thurgovia</rs> finden würden. Schade, daß der davon gedrukte catalog nicht so gut wie der Sinnersche von den <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0020"><rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0020">Bern</rs></rs>er handschriften ist. Nun bin ich seit mereren tagen in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0020"><rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0020">Bern</rs></rs> & arbeite auf der Bibliotheke; wo zwar noch kein bibliothecar, aber interimistisch ein ser gefälliger Prof: <rs type="person" key="">Drechsel</rs> angestellt ist, der mir mit aller treue an die hand gehet: allein das stadt Leben will mir so wenig gefallen, daß ich schon anfange zuweilen zwischen den zänen zu murmeln: O rus! quando ego te aspiciam quandoque licebit etc. Ende der woche kommt <rs type="person" key="">H. v. Múlinen</rs> nach der stadt, dann wird mein weiterer reise plan verabredet werden. wenn ich die offnung des staatsarchives zu <rs type="place" key=""><rs type="place" key="">freiburg</rs></rs> erhalte; so gehe ich nach <rs type="place" key=""><rs type="place" key="">freiburg</rs></rs> um den dortigen <rs type="misc" key="">Schwabenspiegel</rs> zu sehen. Jezt aber neme ich abschied von <rs type="person" key="">Inen</rs>; denn die bibliothekstunde schlägt und die darf nicht versäumt werden. viele herzliche grüße an Sie und alle die Irigen; auch bitte ich mich im Scherb: hause und zu Hauptwil nicht zu vergessen. aus der Wyssischen auction habe ich eine große kiste voll bücher erstanden. nun guten tag und baldiges wiedersehen.
<rs type="person" key="">Sepp</rs>.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p><rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0020"><rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0020">Bern</rs></rs> am 2. September 1830.
Mein teurer Freund und Nachbar! Ich will nun mein Wort halten und Ihnen Bericht geben von meinem Tun und Treiben auf meiner ganz abenteuerlosen Reise. In <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0166">Zürich</rs> war mein erster Gang zu dem biederen und guten <rs type="person" key="">Aurelius Cicero</rs>, wo ich, neben herzlicher Aufnahme, schöne, seltene und sehr vortreffliche Codices zu sehen bekam; darunter auch ein paar merkwürdige St. Galler mit dem alten Klosterbibliothekstempel, die in dem Unglüksjahr 1712 der dortigen bibliotheca manuscripta entführt wurden. Dann gingen wir zusammen zu Herrn Pfarrer <rs type="person" key="">Vägelin</rs>, an dem ich einen ebenso feinen und gründlichen als gefälligen Mann kennenlernte. Auch Herr Dr. <rs type="person" key="">Meyer Quinctiliani</rs> wurde besucht, und meine Ankunft schien ihn zu freuen: Auf den Herbst will er uns in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0139">Thurgau</rs> besuchen. Indessen waren meine Pferde gefüttert und ich fuhr frisch in die Welt hinein, bis mein vierrädriges Schiff endlich zu <rs type="place" key="">Beromünster</rs> glücklich vor Anker ging, wo ich mich sogleich zu dem guten Stalder begab und mit altdeutscher Herzlichkeit von ihm aufgenommen und bewirtet wurde; denn er wollte mich durchaus nicht bei meinen Pferden lassen. In seiner Bibliothek sah ich viel Neues zum Sprachstudium Gehöriges, auf der Probstei bei dem gutmütigen und gar nicht unwissenden Probst <rs type="person" key="">Meyer Schauensee</rs> manches merkwürdige Alte und machte dort Auszüge aus einigen Urkunden; eine davon, welche mir den M. Sänger <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">Hesso von Rinach</rs> als Chorherr zu <rs type="place" key="">Münster</rs> und Probst zu <rs type="place" key="">Schönenwerth</rs> bekannt machte, schrieb ich ab. Die Urkunden der zweiten Stiftung (1036) durch Groß <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">Ulrich von Lenzburg</rs> wurden mir nur in Abschrift gezeigt, die Originale aber versprochen; sowie noch mehreres, was davon gehalten wird, muss die Zeit lehren. Die "capsa obsoleta" ging diesmal für mich nicht auf; aber habe ich Ursache zu glauben, dass sie nicht so viel Merkwürdiges und Altes enthält, wie <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0188">Johannes <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0188">Müller</rs></rs> glaubte, was auch <rs type="person" key="">Füglistaller</rs>s, der sie persönlich kennenlernen, eigene Meinung hierüber ist. Der Kirchenschatz enthält einige alte geschnittene Steine, Bücher in zierlich geschnitzten Deckeln von Elfenbein, Gold, Silber, mit und ohne Edelsteine und eine theologische Handschrift des 11. Jahrhunderts. In <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0093"><rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0093">Luzern</rs></rs> wurde mir eins meiner Pferde krank; ich nutzte diese Zeit, um einen Ausflug nach <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0041"><rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0041">Engelberg</rs></rs> an den Fuß des ungeheuren Titlis zu machen und die dortigen Handschriften ein wenig zu recognoscieren, welche wohl gegen 200 Bände betragen mögen; darunter einige schätzbare Klassiker und ein chronicon ineditum des Abt <rs type="person" key="">Frowin</rs> aus dem 12. Jahrhundert. Ich glaube, dass man einem, der auf dieser Bibliothek arbeiten wollte, alle mögliche Freiheit und Bequemlichkeit gewährt würde; aber mit der zu <rs type="person" key="">Ittners</rs> Zeiten so sehr gerühmten <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0041"><rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0041">Engelberg</rs></rs> Gastfreundschaft ist es am Ende: Mir ging es da noch schlimmer als dem <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">Walter von der Vogelweide</rs> im Kloster <rs type="place" key="">Tegernsee</rs> in <rs type="place" key="">Bayern</rs>; denn mir wurde nicht einmal ein Glas Wasser angeboten: Aber der Wirt zum Engel hat guten Wein, und noch bessere Forellen. Beim Ingenieur <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0188">Müller</rs> sah ich schöne Reliefs und eine schätzbare, doch dem Staub zu sehr ausgesetzte Mineraliensammlung. In Stanz sah ich <rs type="person" key="">Volmars</rs> Gemälde vom Abschied des <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220"><rs type="person" key="">Niklaus</rs> von Flüe</rs>, das mir weit besser gefiel als <rs type="person" key="">Vogels</rs> scheußliche Versammlung zu Stanz, worin <rs type="person" key="">Niklaus</rs> so dünn wie eine Häringsseele mitten unter den gesandtschaftlichen Karikaturen erscheint. Zurückgekommen nach <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0093"><rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0093">Luzern</rs></rs> besuchte ich <rs type="person" key="">Füglistaller</rs>, der fleißig an seinem <rs type="misc" key="">Glossarium Carolingicum St. Gallense</rs> arbeitet; <rs type="person" key="">Businger</rs>, den faulen <rs type="person" key="">Balthassar</rs>; aber auch die historische Sammlung seines fleißigeren und gelehrteren Vaters, die nun juris publici geworden ist und wo Sie, mein Bester! noch viel Brauchbares für Ihre <rs type="place" key="">Thurgovia</rs> finden würden. Schade, dass der davon gedruckte Katalog nicht so gut wie der Sinnersche von den <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0020"><rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0020">Bern</rs></rs>er Handschriften ist. Nun bin ich seit mehreren Tagen in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0020"><rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0020">Bern</rs></rs> und arbeite in der Bibliothek; wo zwar noch kein Bibliothekar, aber interimistisch ein sehr gefälliger Prof. <rs type="person" key="">Drechsel</rs> angestellt ist, der mir mit aller Treue an die Hand geht; aber das Stadtleben will mir so wenig gefallen, dass ich schon anfange, zuweilen zwischen den Zähnen zu murmeln: O <rs type="person" key="">Rus</rs>! Quando ego te aspiciam quandoque licebit etc. Ende der Woche kommt Herr <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0075">von Mülinen</rs> nach der Stadt, dann wird mein weiterer Reiseplan verabredet werden. Wenn ich die Öffnung des Staatsarchives zu <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0050"><rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0050">Freiburg</rs></rs> erhalte, so gehe ich nach <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0050"><rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0050">Freiburg</rs></rs>, um den dortigen <rs type="organisation" key="">Schwabenspiegel</rs> zu sehen. Jetzt aber nehme ich Abschied von Ihnen; denn die Bibliotheksstunde schlägt und die darf nicht versäumt werden. Viele herzliche Grüße an Sie und alle die Ihren; auch bitte ich, mich im Scherzhaus und zu Hauptwil nicht zu vergessen. Aus der Wyssischen Auktion habe ich eine große Kiste voll Bücher erstanden. Nun guten Tag und baldiges Wiedersehen.
<rs type="person" key="">Sepp</rs>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
