<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1366">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (14.11.1829).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">2271</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 100<ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1366">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                    <date when="1829-11-14">14.11.1829</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025">Bischofszell</placeName>
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <!--<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-{PERS_NUMBER}"><rs>{ORIGINAL_STRING_MENTION}</rs></ref>-->
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Mein hochverehrter Herr und Gönner!
Der heilige <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0210">Martin</rs> ist wahrscheinlich mit Ihnen oder mit mir unzufrieden; denn sonst hätte er nicht so manches in den Weg gestellt, das mich zu seiner Ehre in der <rs type="place" key="">villa Epponis</rs> ein Fest zu begehen hinderte. Daß er mir's nicht übel nimmt, wenn ich nicht zu ihm bete, hoffe ich um so mehr, da so viele Tausende am <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0210">Martin</rs>stag, an ihre Zinsbeutel greifend, zu ihm seufzen: aber das, vermuthe ich, beleidigt ihn, daß Chronologen sein Fest am ganz unrechten Tage begehen, nachdem uns doch sein Freund <rs type="person" key="">Gregorius Turnonensis</rs> durch das Beispiel der Genauigkeit vorangegangen ist. Da er nämlich im Jahre 400, 402 oder 404 gestorben ist, so war der Jahrestag im Kalender um drei Tage nur verrückt, und so sollte sein Andenken am 13. November gefeiert werden. Auf diesen Tag wollte ich nun wirklich zu Ihnen kommen: aber da war ja das schrecklichste Wetter, das man sich denken mag. Nachdem ich also am 10. wegen Amtsgeschäften nicht kommen konnte, und gestern der Witterung wegen: so folgere ich, daß der Heilige mir nicht gar gewogen sei. Wir wollen sehen, wie es am Montag oder Dienstag gehe. Die Beilage kommt von Herrn Pfarrer <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0307">Kirchhofer</rs>. Wahrscheinlich sendet er Ihnen wieder Dorfoffnungen. Sobald ich meine Thurgauische Geschichte mit Urkunden ausgestattet habe, will ich auch die Mülheimische Offnung copieren. Ich finde keinen Copisten, der die Schrift lesen könnte. Herr Dekan <rs type="person" key="">Däniker</rs> hat die Weinsberger Weiber noch nicht zurück. Wenn sie nur nicht gar zu sehr abgenutzt werden. Herr <rs type="person" key="">Dalp</rs> schreibt, daß ich ihm doch ja eine Beschreibung der <rs type="place" key="">Steinachburg</rs> senden soll; er bedürfe derselben noch zum zweiten Bande. Wollen nicht Sie das gute Werk verrichten? Ich habe bei der eben vollendeten Thurg. Geschichte und dem Neujahrsblatte meine Feder ganz müde geschrieben. Auch durch Berg und Wald und Sturm, Regen und Schnee bin ich doch nicht gehindert, mich in Ihre blaue Stube oder in Ihr neues grün tapeziertes Cabinetchen zu denken. 
Dies thue ich, indem ich mich Ihren Hausgenossinnen und vor allem auch dem Meister <rs type="person" key="">Sepp</rs> zu Diensten empfehle als Dero litterarischen Schildknapp Pupikofer.
<rs type="place" key="">B'zell</rs>, 14. Nov. 1829. 
Insunt documenta visu dignissima.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Mein hochverehrter Herr und Gönner!
Der heilige <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0210">Martin</rs> ist wahrscheinlich mit Ihnen oder mit mir unzufrieden; denn sonst hätte er nicht so manches in den Weg gestellt, das mich zu seiner Ehre in der <rs type="place" key="">Villa Epponis</rs> ein Fest zu begehen hinderte. Dass er mir es nicht übel nimmt, wenn ich nicht zu ihm bete, hoffe ich umso mehr, da so viele Tausende am <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0210">Martin</rs>stag, an ihre Zinsbeutel greifend, zu ihm seufzen: aber das, vermute ich, beleidigt ihn, dass Chronologen sein Fest am ganz unrechten Tage begehen, nachdem uns doch sein Freund <rs type="person" key="">Gregorius Turnonensis</rs> durch das Beispiel der Genauigkeit vorangegangen ist. Da er nämlich im Jahre 400, 402 oder 404 gestorben ist, so war der Jahrestag im Kalender um drei Tage nur verrückt, und so sollte sein Andenken am 13. November gefeiert werden. Auf diesen Tag wollte ich nun wirklich zu Ihnen kommen: aber da war ja das schrecklichste Wetter, das man sich denken mag. Nachdem ich also am 10. wegen Amtsgeschäften nicht kommen konnte, und gestern der Witterung wegen: so folgere ich, dass der Heilige mir nicht gar gewogen sei. Wir wollen sehen, wie es am Montag oder Dienstag geht. Die Beilage kommt von Herrn Pfarrer <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0307">Kirchhofer</rs>. Wahrscheinlich sendet er Ihnen wieder Dorfoffenungen. Sobald ich meine Thurgauische Geschichte mit Urkunden ausgestattet habe, will ich auch die Mülheimische Offnung kopieren. Ich finde keinen Kopisten, der die Schrift lesen könnte. Herr Dekan <rs type="person" key="">Däniker</rs> hat die Weinsberger Weiber noch nicht zurück. Wenn sie nur nicht gar zu sehr abgenutzt werden. Herr <rs type="person" key="">Dalp</rs> schreibt, dass ich ihm doch bitte eine Beschreibung der <rs type="place" key="">Steinachburg</rs> senden soll; er benötigt sie noch für den zweiten Band. Wollen nicht Sie das gute Werk verrichten? Ich habe bei der gerade vollendeten Thurg. Geschichte und dem Neujahrsblatt meine Feder ganz müde geschrieben. Auch durch Berg und Wald und Sturm, Regen und Schnee bin ich doch nicht gehindert, mich in Ihre blaue Stube oder in Ihr neues grün tapeziertes Kabinettchen zu denken.
Dies tue ich, indem ich mich Ihren Hausgenossinnen und vor allem auch dem Meister <rs type="person" key="">Sepp</rs> zu Diensten empfehle als Dero literarischen Schildknappen Pupikofer.
<rs type="place" key="">Bützell</rs>, 14. Nov. 1829.
Es sind Dokumente von höchstem Wert beigefügt.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
