<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-2015">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (05.05.1838).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">2620</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 142<ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-2015">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                    <date when="1838-05-05">05.05.1838</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025">Bischofszell</placeName>
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <!--<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-{PERS_NUMBER}"><rs>{ORIGINAL_STRING_MENTION}</rs></ref>-->
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Hochverehrtester Herr Baron!
Ihre so freundliche Einladung, mit Ihnen nach <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0101">Meersburg</rs> zu reisen, hätte ich sogleich beantworten sollen; allein nachdem ich am Montag hier, am Dienstag in <rs type="place" key="">Utwyl</rs>, am Mittwoch in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0008">Arbon</rs> weitläufigen Schulprüfungen beigewohnt und den Donnerstag Morgen in <rs type="place" key="">Romanshorn</rs> bei meinem Schwager im Gasthause zum Schiffe verplempert hatte, hatte ich in den heißen Mittagsstunden, in die Winterkleider eingehüllt, so mühselig mich nach Hause geschleppt, daß ich bald gesotten, bald gebraten zu sein glaubte, und durchaus nicht im Stande war, etwas anderes zu thun, als den Bierkrug an den Mund zu setzen. Unterdessen reiste aber die Eppishauser Post wieder ab, und gestern hatte ich wieder Examen in <rs type="place" key="">Gottshaus</rs>, so daß ich Ihnen auch keine mündliche Antwort bringen konnte. Ungeachtet ich nun am Montag der gemeinnützigen Gesellschaft und am Dienstag und Mittwoch dem Erziehungsrathe beiwohnen muß, mache ich mir dennoch zum Vergnügen und zur Pflicht, Ihr Anerbieten anzunehmen. Ich werde also am Mittwoch Abend bei Ihnen in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs> eintreffen und mir den Donnerstag und Freitag frei erhalten, um der vaterländischen Geschichte den Dienst zu leisten, welchen ihr die weisen Landesväter verweigert haben, mich glücklich schätzend, wenn ich auch nur einige Protokolle dem zermalmenden Holländer des Papierers entreißen kann, gesetzt auch, daß dafür einige Romane oder Zeitungen weniger gedruckt werden könnten. Sind die Staatsverhältnisse des Bisthums <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0082">Konstanz</rs> zu den <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0139">Thurg</rs>. Besitzungen auch nicht von welthistorischer Bedeutung, so denke ich: naptys' sλaxes tautavxos ust. In Bezug auf das <rs type="misc" key="">Chronicon Gottwicense</rs> müssen Sie sich nicht verwundern, daß ich dasselbe nicht in die Reihe der von mir gewünschten Schriften setzte; ich kenne nämlich den speciellen Inhalt nicht. <rs type="person" key="">Hambergers</rs> Direktorium hätte mir wohl Auskunft geben können; allein ich besitze dasselbe nicht. Sehr lieb wird es daher mir sein, wenn Sie jenes Buch auch noch auf meine Rechnung bestellen wollen. Bis eine solche Gelegenheit für mich wieder erscheint, können Jahrzende vergehen; daher will ich nicht knausern. Dîs pietas mea et musa cordi est. Herrn <rs type="person" key="">von Imhof</rs> werde ich morgen von der Reise sprechen und ihn zur Theilnahme zu bewegen suchen. Wenigstens soll er Ihnen spätestens am Dienstage wissen lassen, ob er sich dazu entschließen könne. Die schönen Tage werden ihn ohne Zweifel bewegen, Ihnen persönlich Auskunft über seinen Entschluß zu geben. Zu Ihren Novitäten von <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0019">Basel</rs> und <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0022">Berlin</rs> meine Glückwünsche! Mir fließen solche Sachen spärlich und spät zu, und was sollte ich auch damit anfangen? Ich habe so wenig Zeit dafür, daß ich sie nur flüchtig ansehen, nicht lesen könnte. Übrigens ist es doch mit der Freiheit des Wortes seit 1813 sehr zurückgegangen, wenn ein <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0170">Jacob Grimm</rs> das Imprimatur nicht mehr erlangen mag. In meinem Innersten erfreut über Ihre freundschaftlichen Zusicherungen, werde ich lebenslänglich im Andenken bewahren, was Sie gewesen sind und fürder sein werden 
Ihrem Ergebensten Diac. Pupikofer.
<rs type="place" key="">Bischofzell</rs>, 5. Mai 1838.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Hochverehrtester Herr Baron!
Ihre so freundliche Einladung, mit Ihnen nach <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0101">Meersburg</rs> zu reisen, hätte ich sogleich beantworten sollen; allein nachdem ich am Montag hier, am Dienstag in <rs type="place" key="">Utwyl</rs>, am Mittwoch in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0008">Arbon</rs> weitläufigen Schulprüfungen beigewohnt und den Donnerstag Morgen in <rs type="place" key="">Romanshorn</rs> bei meinem Schwager im Gasthaus zum Schiffe verplempert hatte, hatte ich in den heißen Mittagsstunden, in die Winterkleider eingehüllt, so mühselig mich nach Hause geschleppt, dass ich bald gesotten, bald gebraten zu sein glaubte, und durchaus nicht im Stande war, etwas anderes zu tun, als den Bierkrug an den Mund zu setzen. Unterdessen reiste aber die Eppishauser Post wieder ab, und gestern hatte ich wieder Examen in <rs type="place" key="">Gottshaus</rs>, so dass ich Ihnen auch keine mündliche Antwort bringen konnte. Ungeachtet ich nun am Montag der gemeinnützigen Gesellschaft und am Dienstag und Mittwoch dem Erziehungsrat beiwohnen muss, mache ich mir dennoch zum Vergnügen und zur Pflicht, Ihr Angebot anzunehmen. Ich werde also am Mittwoch Abend bei Ihnen in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs> eintreffen und mir den Donnerstag und Freitag frei halten, um der vaterländischen Geschichte den Dienst zu leisten, welchen ihr die weisen Landesväter verweigert haben, mich glücklich schätzend, wenn ich auch nur einige Protokolle dem zermalmenden Holländer des Papiers entreißen kann, gesetzt auch, dass dafür einige Romane oder Zeitungen weniger gedruckt werden könnten. Sind die Staatsverhältnisse des Bisthums <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0082">Konstanz</rs> zu den Thurgauer Besitzungen auch nicht von welthistorischer Bedeutung, so denke ich: "<rs type="organisation" key="">naptys'</rs> sλaxes tautavxos ust". In Bezug auf das <rs type="misc" key="">Chronicon Gottwicense</rs> müssen Sie sich nicht wundern, dass ich dasselbe nicht in die Reihe der von mir gewünschten Schriften setzte; ich kenne nämlich den speziellen Inhalt nicht. <rs type="person" key="">Hambergers</rs> Direktorium hätte mir wohl Auskunft geben können; allein ich besitze dasselbe nicht. Sehr lieb wird es daher mir sein, wenn Sie jenes Buch auch noch auf meine Rechnung bestellen wollen. Bis eine solche Gelegenheit für mich wieder erscheint, können Jahrzehnte vergehen; daher will ich nicht knausern. Dîs pietas mea et musa cordi est. Herrn <rs type="person" key="">von Imhof</rs> werde ich morgen von der Reise sprechen und ihn zur Teilnahme zu bewegen suchen. Wenigstens soll er Ihnen spätestens am Dienstag wissen lassen, ob er sich dazu entschließen könne. Die schönen Tage werden ihn ohne Zweifel bewegen, Ihnen persönlich Auskunft über seinen Entschluss zu geben. Zu Ihren Novitäten von <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0019">Basel</rs> und <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0022">Berlin</rs> meine Glückwünsche! Mir fließen solche Sachen spärlich und spät zu, und was sollte ich auch damit anfangen? Ich habe so wenig Zeit dafür, dass ich sie nur flüchtig ansehen, nicht lesen könnte. Übrigens ist es doch mit der Freiheit des Wortes seit 1813 sehr zurückgegangen, wenn ein <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0170">Jacob Grimm</rs> das Imprimatur nicht mehr erlangen mag. In meinem Innersten erfreut über Ihre freundschaftlichen Zusicherungen, werde ich lebenslänglich im Andenken bewahren, was Sie gewesen sind und fürder sein werden.
Ihrem Ergebensten Diac. Pupikofer.
<rs type="place" key="">Bischofzell</rs>, 5. Mai 1838.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
