<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1322">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (13.06.1829).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">2250</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 31<ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1322">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                    <date when="1829-06-13">13.06.1829</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025">Bischofszell</placeName>
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <!--<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-{PERS_NUMBER}"><rs>{ORIGINAL_STRING_MENTION}</rs></ref>-->
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Mein verehrtester Herr und Nachbar!
Daß Sie letzten Donnerstag noch zu guter Zeit unter ein gutes Dach gekommen seien, will ich hoffen. Ungeachtet Ihrer schlimmen Weissagung gelang es auch mir, meine Hütte zu erreichen, bevor die Schleussen des Himmels sich öffneten. Ich sende Ihnen hier mit vielem Danke den <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0019">Basel</rs>schen Ochs, der denn doch ein ganz respektabler Ochs ist, und sich um mich sehr verdient gemacht hat. Wollen Sie mir noch die zwei letzten Glieder des theuern <rs type="person" key="">C</rs>orpus senden, so wird mir das sehr lieb sein. Sie haben in Band I--IV fleißig angemerkt, was auf die litterarischen Alterthümer Bezug hatte, und besonders auch den Marschällen <rs type="person" key="">Thüring</rs> Aufmerksamkeit geschenkt. Sie erlauben mir aber wohl, daß ich bezweifle, daß diese <rs type="person" key="">Thüring</rs> dem Geschlechte des Minnesängers angehört haben; denn die <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0019">Basel</rs>schen Marschall heißen ja nicht alle <rs type="person" key="">Thüring</rs>, sondern wohl auch <rs type="person" key="">Günther</rs>, z. B. III, 95. sowie überhaupt, der Name <rs type="person" key="">Thüring</rs> in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0019">Basel</rs> ein häufiger Taufname war. Bd. V, p. 155 u. 156 Note kommen hingegen neben den Müllenen, <rs type="person" key="">Sürlin</rs> und <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0155">Meyer</rs> auch <rs type="person" key="">Dürring</rs> vor, die Edelknechte gewesen zu sein scheinen. Auch <rs type="person" key="">Leu</rs> bemerkt, daß die <rs type="person" key="">Dürring</rs> in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0019">Basel</rs> Bürger waren. V, 47 ad a. 1310 lebte in <rs type="place" key="">Kleinbasel</rs> ein <rs type="person" key="">C</rs>. <rs type="person" key="">Türli</rs>. -> Nomina imperativa: V, 57 <rs type="person" key="">Trittherfür</rs>; p. 289 u. 752 <rs type="person" key="">Springinklee</rs>; p. 623. <rs type="person" key="">Hebdenring</rs>. Andere fand ich bei zufälliger Lektüre. Schaflützel wohnen im <rs type="place" key="">Toggenburg</rs>, <rs type="person" key="">Halblützel</rs> im <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0139">Thurgau</rs>. Auch Steigauf sind mir schon vorgekommen. Noch habe ich von <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0166">Zürich</rs> gar keine Nachricht. Sind Sie glücklicher als ich? Wenn Sie Ihre Bücher bekommen, so werden Sie wohl die Reiselust vergessen und diese Woche in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs> zubringen. Herr <rs type="person" key="">Dalp</rs> spricht mich um mein, wie er sagt, bei Ihnen viel vermögendes Vorwort ein. Ich weiß nicht, wer ihm solche Dinge erzählt hat; doch jetzt fällt mir wirklich bei, daß Sie mir noch keine Bitte abgeschlagen haben, und so möchte ich es wohl versuchen, meine Bitte mit derjenigen des Herrn <rs type="person" key="">Dalp</rs> zu vereinigen, daß Sie zu seinen Burgenbeschreibungen einen Beitrag leisten möchten. Wählen Sie <rs type="place" key="">Klingenberg</rs>, oder <rs type="place" key="">Steinach</rs>, oder geradezu <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs> selbst. Ihre einfache, humoristische Darstellungsweise hat in Ihren Vorreden so allgemein angesprochen, daß man einer Burgbeschreibung von Ihrer Hand mit der größten Aufmerksamkeit entgegen käme. Und wie würde Herr <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0145">Schwab</rs> sich freuen, Ihre Schilderung mit einem dichterischen Kränzchen zu bekrönen! Verfängt auch meine Bitte nicht bei Ihnen, wollen Sie immer so grausam gegen Herrn <rs type="person" key="">Dalp</rs> sein, und stürzt er sich dann einst in Verzweiflung über Ihre Härte und Unerbittlichkeit in den Brunnen zu <rs type="person" key="">Selters</rs> und <rs type="person" key="">Seidschütz</rs> nun, SO wasche ich meine Hände in Unschuld, und bleibe dessen ungeachtet mit den Gefühlen ehrfurchtsvoller Freundschaft 
Ihr Ergebenster Diak. Pupikofer.
<rs type="place" key="">Bischofzell</rs>, den 13. Juni 1829.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Mein verehrtester Herr und Nachbar!
Dass Sie letzten Donnerstag noch zu guter Zeit unter ein gutes Dach gekommen sind, will ich hoffen. Ungeachtet Ihrer schlimmen Weissagung gelang es auch mir, meine Hütte zu erreichen, bevor die Schleusen des Himmels sich öffneten. Ich sende Ihnen hiermit vielmals Dank den <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0019">Basel</rs>schen Ochs, der denn doch ein ganz respektabler Ochs ist, und sich um mich sehr verdient gemacht hat. Wollen Sie mir noch die zwei letzten Glieder des teuren <rs type="person" key="">C</rs>orpus senden, so wird mir das sehr lieb sein. Sie haben in Band I bis IV fleißig angemerkt, was auf die literarischen Altertümer Bezug hatte, und besonders auch den Marschall <rs type="person" key="">Thüring</rs> Aufmerksamkeit geschenkt. Sie erlauben mir aber wohl, dass ich bezweifle, dass dieser <rs type="person" key="">Thüring</rs> dem Geschlechte des Minnesängers angehört hat; denn die <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0019">Basel</rs>schen Marschälle heißen ja nicht alle <rs type="person" key="">Thüring</rs>, sondern wohl auch <rs type="person" key="">Günther</rs>, zum Beispiel III, 95. sowie überhaupt, der Name <rs type="person" key="">Thüring</rs> in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0019">Basel</rs> ein häufiger Taufname war. Bd. V, S. 155 und 156 Note kommen hingegen neben den Müllenen, <rs type="person" key="">Sürlin</rs> und <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0155">Meyer</rs> auch <rs type="person" key="">Dürring</rs> vor, die Edelknechte gewesen zu sein scheinen. Auch <rs type="person" key="">Leu</rs> bemerkt, dass die <rs type="person" key="">Dürring</rs> in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0019">Basel</rs> Bürger waren. V, 47 Anno 1310 lebte in <rs type="place" key="">Kleinbasel</rs> ein <rs type="person" key="">C</rs>. <rs type="person" key="">Türli</rs>. -> Nomina imperativa: V, 57 <rs type="person" key="">Trittherfür</rs>; S. 289 und 752 <rs type="person" key="">Springinklee</rs>; S. 623. <rs type="person" key="">Hebdenring</rs>. Andere fand ich bei zufälliger Lektüre. <rs type="person" key="">Schaflützel</rs> wohnen im <rs type="place" key="">Toggenburg</rs>, <rs type="person" key="">Halblützel</rs> im <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0139">Thurgau</rs>. Auch <rs type="person" key="">Steigauf</rs> sind mir schon vorgekommen. Noch habe ich von <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0166">Zürich</rs> gar keine Nachricht. Sind Sie glücklicher als ich? Wenn Sie Ihre Bücher bekommen, so werden Sie wohl die Reiselust vergessen und diese Woche in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs> verbringen. Herr <rs type="person" key="">Dalp</rs> spricht mich wegen meines, wie er sagt, bei Ihnen viel vermögendes Vorwort an. Ich weiß nicht, wer ihm solche Dinge erzählt hat; doch jetzt fällt mir wirklich ein, dass Sie mir noch keine Bitte abgeschlagen haben, und so möchte ich es wohl versuchen, meine Bitte mit derjenigen des Herrn <rs type="person" key="">Dalp</rs> zu vereinen, dass Sie zu seinen Burgenbeschreibungen einen Beitrag leisten möchten. Wählen Sie <rs type="place" key="">Klingenberg</rs>, oder <rs type="place" key="">Steinach</rs>, oder direkt <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs> selbst. Ihre einfache, humoristische Darstellungsweise hat in Ihren Vorreden so allgemein angesprochen, dass man einer Burgbeschreibung von Ihrer Hand mit der größten Aufmerksamkeit entgegenkäme. Und wie würde Herr <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0145">Schwab</rs> sich freuen, Ihre Schilderung mit einem dichterischen Kränzchen zu krönen! Verfängt auch meine Bitte nicht bei Ihnen, wollen Sie immer so grausam gegen Herrn <rs type="person" key="">Dalp</rs> sein, und stürzt er sich dann einst in Verzweiflung über Ihre Härte und Unerbittlichkeit in den Brunnen zu <rs type="person" key="">Selters</rs> und <rs type="person" key="">Seidschütz</rs> nun, SO wasche ich meine Hände in Unschuld, und bleibe trotzdem mit den Gefühlen ehrfurchtsvoller Freundschaft
Ihr Ergebenster Diak. Pupikofer.
<rs type="place" key="">Bischofzell</rs>, den 13. Juni 1829.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
