<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-2058">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Joseph von Laßberg an Johann Adam Pupikofer (13.08.1838).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Winterthur</settlement>
                        <repository>Stadtbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">1011</idno>
                        <idno type="register-lassberg">218</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 15 (1887), S. 231-88, S. 278<ref>https://books.google.de/books?id=dXkKAAAAIAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-2058">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-lassberg-place-0043">Eppishausen</placeName>
                    <date when="1838-08-13">13.08.1838</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373"><rs>Laßberg</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043"><rs>Eppishausen</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179"><rs>Pupikofer</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Hanswurst</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Scherbs</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Fritz</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Bischofszelle</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Imhoff</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0101"><rs>Meersburg</rs></ref>
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Seiner Wolerwürden Herren Camerer und Diacon <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179">Pupikofer</rs>, zu <rs type="place" key="">Bischofszelle</rs> sam einer kiste Bücher enthaltend (frei.)
<rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs>, am 13 August 1838.
Hier mein hochgescházter Freund! kommen endlich die búcher; welche ich gerne früher geschikt hatte, wenn nicht die beinahe täglichen farten an das Seeufer die pferde ununterbrechlich in beschlag nåmen: heute haben sie rasttag, also schadet inen die kurze promenade in der abendkúle nichts. Ich komme mir vor, wie eine garnison welche aus einer capitulirten vestung abziehet, ie náher der lezte tag rúkt, ie mer straubt man sich; allein, es muß nun einmal sein und da hilft, wie <rs type="person" key="">Hanswurst</rs> sagt, kein zittern für den frost! Einen schónen, vielleicht den schónsten meiner plane für die zukunft, hat vor kurzem der tod zerstórt! mein guter Friz wollte noch 4 iare dienen und dann an einem der ufer des <rs type="place" key="">Bodensee</rs>'s ganz der wissenschaft leben. unsere vereinte búchersammlungen würden uns vielleicht zu gleichen arbeiten vereinigt haben. Cur, quos jungit amor, fatum disjungis iniquum? Nun ist mir die alte <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0101">Meersburg</rs> auch viel weniger wert; denn der mit mir gearbeitet, der mich fortgesezt hátte, für den ich gesammelt und gearbeitet hatte, ist nicht mer! móge denn <rs type="person" key="">Inen</rs> mein freund! mit Irem Ernst ein fróhlicheres geschik bewaret sein. Leben Sie wol und grúßen Sie die Irigen, von
Irem nun an leib und seele hinkenden <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373">Jv. Laßberg</rs>.
Sehen Sie <rs type="person" key="">Scherbs</rs> und <rs type="person" key="">Imhoff</rs>, so bitte ich sie von uns allen zu grüßen.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Seiner Wohlwürden Herren Camerer und Diacon <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179">Pupikofer</rs>, zu <rs type="place" key="">Bischofszelle</rs> samt einer Kiste Bücher enthaltend (frei.)
<rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs>, am 13. August 1838.
Hier mein hochgeschätzter Freund! kommen endlich die Bücher; welche ich gerne früher geschickt hätte, wenn nicht die beinahe täglichen Fahrten an das Seeufer die Pferde ununterbrochen in Beschlag nähmen: heute haben sie Rasttag, also schadet ihnen die kurze Promenade in der Abendkühle nichts. Ich komme mir vor, wie eine Garnison, welche aus einer kapitulierten Festung abzieht, je näher der letzte Tag rückt, je mehr sträubt man sich; allein, es muss nun einmal sein und da hilft, wie <rs type="person" key="">Hanswurst</rs> sagt, kein Zittern für den Frost! Einen schönen, vielleicht den schönsten meiner Pläne für die Zukunft, hat vor kurzem der Tod zerstört! Mein guter <rs type="person" key="">Fritz</rs> wollte noch 4 Jahre dienen und dann an einem der Ufer des Bodensees ganz der Wissenschaft leben. Unsere vereinten Büchersammlungen würden uns vielleicht zu gleichen Arbeiten vereinigt haben. Cur, quos jungit amor, fatum disjungis iniquum? Nun ist mir die alte <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0101">Meersburg</rs> auch viel weniger wert; denn der mit mir gearbeitet, der mich fortgesetzt hätte, für den ich gesammelt und gearbeitet hatte, ist nicht mehr! Möge denn Ihnen, mein Freund! mit Ihrem Ernst ein fröhlicheres Schicksal bewahrt sein. Leben Sie wohl und grüßen Sie die Ihren, von
Ihrem nun an leib und Seele hinkenden Jv. <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373">Laßberg</rs>.
Sehen Sie <rs type="person" key="">Scherbs</rs> und <rs type="person" key="">Imhoff</rs>, so bitte ich sie von uns allen zu grüßen.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
