<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1408">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Joseph von Laßberg an Johann Adam Pupikofer (05.02.1830).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Winterthur</settlement>
                        <repository>Stadtbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">701</idno>
                        <idno type="register-lassberg">54</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 15 (1887), S. 231-88, S. 251<ref>https://books.google.de/books?id=dXkKAAAAIAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1408">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-lassberg-place-0043">Eppishausen</placeName>
                    <date when="1830-02-05">05.02.1830</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0152"><rs>Sauerländer</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Bodensee</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Rhein</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Gregors</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0169"><rs>Arx</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Schwaben</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Helvetia</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0153"><rs>Henne</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373"><rs>Laßberg</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Einsiedeln</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Güttingen</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Gonzenbach</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Sulgen</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0196"><rs>Hartmann</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Angela</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Sizilien</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0139"><rs>Thurgau</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043"><rs>Eppishausen</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Münsterlingen</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Nürnberg</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Altnau</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Eduards</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Agatha</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Bürglen</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0049"><rs>Frauenfeld</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Stalderus Beronensis</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Steckborn</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0037"><rs>Donau</rs></ref>
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>E. an St. <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Agatha</rs></rs> Tag 1830.
"Mentem sanctam spontaneam, honorem Deo et patriae librationem dedit sancta <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Agatha</rs></rs>."
Kommen Sie, wir wollen mit einander den gefrorenen <rs type="place" key=""><rs type="place" key="">Bodensee</rs></rs>, und all das teufelszeug, was die <rs type="place" key="">Schwaben</rs> und die Schweizer darauf treiben, anschauen und im schlitten nach <rs type="place" key="">Güttingen</rs>, altnau: oder wo sie wollen, hinfaren, wollen Sie weib und kind mit nemen; so schike ich <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Inen</rs></rs> den schlitten nach der episcopalis cella. Was sagen sie dazu? mir ist es ser zweifelhaft, ob wir diese ereignisse zum zweiten male erleben werden? und so denke ich, man solle die gelegenheit beim Schopfe ergreiffen; denn bis montag oder dienstag fürchte ich thauwetter. Daß Sie den guten Leuten von <rs type="person" key="">Stekeboron</rs> jr recht angetan haben, bezeuge ich anmit sub fide archivali, und zwar mit dem beisaze, daß Sie <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Inen</rs></rs> eher zu wenig als zuviel getan haben. Wenn Sie damit fertig sind, so lassen sie mich den curiósen tändelmarkt von <rs type="place" key="">Nürnberg</rs> auch lesen. Wenn <rs type="person" key="">Angela</rs> die tochter <rs type="person" key="">Eduards</rs> und schwester abt <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">Gregors von Einsiedeln</rs> jezt über den <rs type="place" key=""><rs type="place" key="">Bodensee</rs></rs> reisen wollte; so hatte sie vor windstúrmen wenig zu befürchten. ich habe eine húbsche gemalte scheibe von dieser Stiftung von <rs type="place" key="">Münsterlingen</rs>; Sie sollten dieselbe wol in eine Ballade fassen, die legende ließ manche naturschilderung zu. Ia wol ist es eine grimme Kälte und dazu noch immer im wachsen; mein Thermometer stehet heute einen ganzen grad tiefer als gestern. Meine furcht vor der nachlässigkeit des <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">H</rs>r. Stadtschreiber <rs type="person" key="">Gonzenbach</rs>, war nicht ungegründet; denn bei nur flúchtigem durchblåttern habe ich schon entdekt, daß er die zum XI. Band gehörigen Kupfer in den II. eingebunden hat. um so ärgerlicher für mich, als ich mir vorher die mühe gegeben hatte, Band für Band zu collationiren und zurecht zu legen. maladetta bestia! Wie ich anneme, sind auch in <rs type="place" key="">Schwaben</rs> alle See'en zugefroren und <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0037">Donau</rs> und <rs type="place" key="">Rhein</rs>; wie werden die fische über nez und angel spotten! über reussen und fischer. Nun mein Freund! wenn man, one gott zu versuchen, bei dieser kälte nach <rs type="place" key="">Bürgeln</rs> und <rs type="place" key="">Sulgen</rs> faren kann, so kann mans auch nach <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs> und die frau pfarrerin kann eben so gut hieher als dorthin kommen: freilich kann ich armer celibataire <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Inen</rs></rs> keinen kindtaufsschmaus anbieten, aber eine Flasche alten erwärmenden <rs type="place" key="">Rhein</rs>wein, so gut als einer im <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0139">Thurgau</rs> liegt. Ich schrieb in meiner angst um den guten arxius an den <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">H</rs>. archivar <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0153"><rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">H</rs>enne</rs> mit der Bitte um nachricht von dem befinden meines lieben freundes: statt dessen schreibt er mir einen brief voll von lauter hors d' oevres zurúk und ich weiss bloss, daß <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0169">Arx</rs> noch nicht begraben ist. Es giebt leute, die in einer ewigen kindheit bleiben. Mein correspondent von <rs type="place" key="">frauenfeld</rs> schreibt mir kein wort von dem kriege seiner päpstlichen heiligkeit mit dem kónige beider sicilien. Ich will doch nicht hoffen, daß die alte zeller geschichte wieder zum vorschein kommt; das wåre ja úber das troyanische roẞ. <rs type="person" key="">Stalderus Beronensis</rs> hat mir auch einen langen brief geschrieben über eine neue ausgabe seines Idiotikons. <rs type="person" key="">Sauerlánder</rs> hat noch 300 exemplare der ersten ausgabe auf dem laden liegen; will sich aber zu einer neuen auflage in 1 quartbande verstehen. Wenn die 12 Bouteillen vom besten Steckborer wein angekommen sind, so lassen Sie michs doch auch wissen, damit ich der Weinprobe als alter weinschwelg beiwonen kann. Die siegel und wappen des <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">H</rs>. <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">H</rs>artmann habe ich noch bei handen und wünschte ser in Irer Anschauung darúber mit <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Inen</rs></rs> zu sprechen. Es kommt auch die beinahe vergessene <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">H</rs>elvetia dießmal endlich zurúk. Ich sende <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Inen</rs></rs> auch einen Tübinger Katalog ad statum legendi: doch nur auf 8 tage, indem ich selbst einige bestellungen zu machen denke. gefällt <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Inen</rs></rs> einiges daraus, so will ich es gerne mit dem meinigen verschreiben. Ich habe eine gute warme stube und ein noch wármeres herz für meine freunde.
Tu autem vale et me amare perge <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373">Laßberg</rs>.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>E. an St. <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Agatha</rs></rs> Tag 1830.
"Mentem sanctam spontaneam, honorem Deo et patriae librationem dedit sancta <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Agatha</rs></rs>."
Kommen Sie, wir wollen miteinander den gefrorenen <rs type="place" key=""><rs type="place" key="">Bodensee</rs></rs> und all das Teufelszeug, was die <rs type="place" key="">Schwaben</rs> und die Schweizer darauf treiben, anschauen und im Schlitten nach <rs type="place" key="">Güttingen</rs>, <rs type="place" key="">Altnau</rs>: oder wo sie wollen, hinfahren. Wollen Sie Frau und Kind mitnehmen, so schicke ich Ihnen den Schlitten nach der episcopalis cella. Was sagen sie dazu? Mir ist es sehr zweifelhaft, ob wir diese Ereignisse zum zweiten Male erleben werden, und so denke ich, man solle die Gelegenheit beim Schopfe ergreifen; denn bis Montag oder Dienstag fürchte ich Tauwetter. Dass Sie den guten Leuten von <rs type="place" key="">Steckborn</rs> Ihr Recht angetan haben, bezeuge ich anmit sub fide archivali, und zwar mit dem Beisatz, dass Sie Ihnen eher zu wenig als zu viel getan haben. Wenn Sie damit fertig sind, so lassen Sie mich den kuriosen Tändelmarkt von <rs type="place" key="">Nürnberg</rs> auch lesen. Wenn <rs type="person" key="">Angela</rs>, die Tochter <rs type="person" key="">Eduards</rs> und Schwester Abt <rs type="person" key="">Gregors</rs> von <rs type="place" key="">Einsiedeln</rs>, jetzt über den <rs type="place" key=""><rs type="place" key="">Bodensee</rs></rs> reisen wollte, so hatte sie vor Windstürmen wenig zu befürchten. Ich habe eine hübsche gemalte Scheibe von dieser Stiftung von <rs type="place" key="">Münsterlingen</rs>; Sie sollten dieselbe wohl in eine Ballade fassen, die Legende ließ manche Naturschilderung zu. Ja wohl, ist es eine grimme Kälte und dazu noch immer im Wachsen; mein Thermometer steht heute einen ganzen Grad tiefer als gestern. Meine Furcht vor der Nachlässigkeit des Herrn Stadtschreiber <rs type="person" key="">Gonzenbach</rs> war nicht ungegründet; denn bei nur flüchtigem Durchblättern habe ich schon entdeckt, dass er die zum 11. Band gehörigen Kupfer in den 2. eingebunden hat. Umso ärgerlicher für mich, als ich mir vorher die Mühe gegeben hatte, Band für Band zu kollationieren und zurecht zu legen. Maladetta bestia! Wie ich annehme, sind auch in <rs type="place" key="">Schwaben</rs> alle Seen zugefroren und <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0037">Donau</rs> und <rs type="place" key="">Rhein</rs>; wie werden die Fische über Nase und Angel spotten! Über Reussen und Fischer. Nun mein Freund! Wenn man, ohne Gott zu versuchen, bei dieser Kälte nach <rs type="place" key="">Bürglen</rs> und <rs type="place" key="">Sulgen</rs> fahren kann, so kann man es auch nach <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs> und die Frau Pfarrerin kann ebenso gut hierher als dorthin kommen. Freilich kann ich, armer Celibataire, Ihnen keinen Kindtaufschmaus anbieten, aber eine Flasche alten erwärmenden <rs type="place" key="">Rhein</rs>wein, so gut wie einer im <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0139">Thurgau</rs> liegt. Ich schrieb in meiner Angst um den guten <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0169">Arx</rs>ius an den Herrn Archivar <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0153">Henne</rs> mit der Bitte um Nachricht vom Befinden meines lieben Freundes; statt dessen schreibt er mir einen Brief voll von lauter hors d'œuvres zurück und ich weiß bloß, dass <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0169">Arx</rs> noch nicht begraben ist. Es gibt Leute, die in einer ewigen Kindheit bleiben. Mein Korrespondent von <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0049">Frauenfeld</rs> schreibt mir kein Wort von dem Kriege seiner päpstlichen Heiligkeit mit dem König beider <rs type="place" key="">Sizilien</rs>. Ich will doch nicht hoffen, dass die alte Zeller Geschichte wieder zum Vorschein kommt; das wäre ja über das trojanische Roß. <rs type="person" key="">Stalderus Beronensis</rs> hat mir auch einen langen Brief geschrieben über eine neue Ausgabe seines Idiotikons. <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0152">Sauerländer</rs> hat noch 300 Exemplare der ersten Ausgabe auf dem Laden liegen; will sich aber zu einer neuen Auflage in 1 Quartbande verstehen. Wenn die 12 Flaschen vom besten Steckborer Wein angekommen sind, so lassen Sie mich es doch auch wissen, damit ich der Weinprobe als alter Weinschwelg beiwohnen kann. Die Siegel und Wappen des Herrn <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0196">Hartmann</rs> habe ich noch bei Handen und wünschte sehr, in Ihrer Anschauung darüber mit Ihnen zu sprechen. Es kommt auch die beinahe vergessene <rs type="place" key="">Helvetia</rs> diesmal endlich zurück. Ich sende Ihnen auch einen Tübinger Katalog ad statum legendi: doch nur auf 8 Tage, indem ich selbst einige Bestellungen zu machen denke. Gefällt Ihnen etwas davon, so will ich es gerne mit dem Meinigen versprechen. Ich habe eine gute warme Stube und ein noch wärmeres Herz für meine Freunde.
Tu autem vale et me amare perge <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373">Laßberg</rs>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
