<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1166">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (03.04.1827).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">2166</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 10<ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1166">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                    <date when="1827-04-03">03.04.1827</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025">Bischofszell</placeName>
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <!--<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-{PERS_NUMBER}"><rs>{ORIGINAL_STRING_MENTION}</rs></ref>-->
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Hochwohlgeborner, verehrtester Herr und Gönner! Ihre Theilnahme an meinem
                    Befinden freut mich gar sehr; das einzige unangenehme dabei wäre nur, wenn Sie
                    sich das Übel zu gefährlich vorstellten. Ich habe Ihnen vielleicht selbst dazu
                    Anlaß gegeben, da ich, sobald ein Frühlings-Catarrh mich befällt, mich an eine
                    vierteljährige Krankheit dieser Art im Jahr 1817 erinnere, und seit jener Zeit
                    selbst bald in Schrecken gerathe, wenn mir etwas auf der Brust fehlt.
                    Gegenwärtig bin ich beinahe ganz hergestellt, und nur die schlechte Witterung
                    hindert mich, über den Berg zu steigen und die fürchterliche Charwoche, in
                    welcher ich mehr Predigten halten muß, als Tage sind, und daher gar sehr vor
                    einem Rückfall mich in Acht zu nehmen habe. Was Sie mir vom Predigen sagen,
                    fühle ich wohl; allein was kann ich thun? Im <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0175">Thurgau</rs> ist keine
                    Stelle, wo ich mein Brot leichter finden könnte als hier; auf einer auch kleinen
                    Landpfründe wäre der Dienst noch beschwerlicher. Die Stelle vom crecinger werde
                    ich Ihnen copiren; auch <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0091">Schwab's
                    Bodensee</rs> binden lassen. Ich lege Ihnen das älteste Protokoll von <rs
                    type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0249"
                    >Dießenhofen</rs> bei; findet sich auch wenig ausgezeichnetes darin, so ist doch
                    ein kleiner Beitrag zur Erhellung des Dunkels nicht ohne Werth. Das Papier hat
                    nicht durchgehends das Manufactur-Zeichen. Ueber das Alter geben die gegen das
                    Ende eingeschriebenen Bürgerrechts-Verleihungen Auskunft. In Ihren
                    Bedenklichheiten über den Verfasser der <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0060">historia
                    Caroli</rs> würde ich ganz einstimmen, wenn es sich nicht aus § 3 des zweiten
                    Buches ergäbe, daß der Schreiber des Buches oft die eigensten Worte seines
                    Gewährsmannes anführt und es dadurch den Schein erhält, als spräche er von sich
                    selbst. Dort sagt er nämlich: In bello autem saxonico, cum per semetipsum
                    aliquando fuisset occupatus quidam privati homines, quorum etiam nomina
                    designarem, nisi notam arrogantiae devitarem etc. Ich glaube, hier spricht <rs
                    type="person" key="">Adalbertus</rs>, aus dessen Mund der Mönch die Erzählungen
                    aufschrieb. Für Ihre Bemerkungen zum ersten Abschnitt der <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0044">Thurgauischen
                    Geschichte</rs> bin ich Ihnen sehr verpflichtet; den zweiten Abschnitt habe ich
                    bald überarbeitet, und ich empfehle dieselben zum voraus Ihrer strengen Zucht.
                    Indem ich mich und die Meinigen Ihrem Wohlwollen bestens empfehle und mit Ihnen
                    sehnlich dem Frühling entgegensehe, habe ich die Ehre zu sein Ihr Ergebenster
                    Diac. <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179"
                    >Pupikofer</rs>. <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025">Bischofzell</rs>, den
                    3 April 1827.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Hochwohlgeborener, verehrtester Herr und Gönner! Ihre Teilnahme an meinem
                    Befinden freut mich sehr. Das einzige Unangenehme dabei wäre nur, wenn Sie sich
                    das Übel zu gefährlich vorstellten. Ich habe Ihnen vielleicht selbst dazu Anlass
                    gegeben, da ich, sobald ein Frühlingskatarrh mich befällt, mich an eine
                    vierteljährige Krankheit dieser Art im Jahr 1817 erinnere und seit jener Zeit
                    selbst bald in Schrecken gerate, wenn mir etwas auf der Brust fehlt. Gegenwärtig
                    bin ich beinahe ganz hergestellt und nur die schlechte Witterung hindert mich
                    daran, über den Berg zu steigen und die furchtbare Charwoche, in welcher ich
                    mehr Predigten halten muss, als Tage sind, zu überstehen. Daher muss ich mich
                    vor einem Rückfall sehr in Acht nehmen. Was Sie mir vom Predigen sagen, fühle
                    ich wohl; allerdings, was kann ich tun? Im Thurgau ist keine Stelle, wo ich mein
                    Brot leichter finden könnte als hier; selbst auf einer kleinen Landpfründe wäre
                    der Dienst noch beschwerlicher. Die Stelle vom Crecinger werde ich Ihnen
                    kopieren; auch Schwabs Bodensee werde ich binden lassen. Ich lege Ihnen das
                    älteste Protokoll von Diessenhofen bei; auch wenn sich wenig Ausgezeichnetes
                    darin findet, ist es doch ein kleiner Beitrag zur Aufklärung des Dunkels und
                    somit von Wert. Das Papier hat nicht durchgängig das Manufaktur-Zeichen. Über
                    das Alter geben die gegen das Ende eingeschriebenen Bürgerrechtsverleihungen
                    Auskunft. In Ihren Bedenken über den Verfasser der Historia Caroli würde ich
                    ganz zustimmen, wenn es sich nicht aus § 3 des zweiten Buches ergäbe, dass der
                    Schreiber des Buches oft die eigenen Worte seines Gewährsmannes anführt und es
                    dadurch den Schein erhält, als spräche er von sich selbst. Dort sagt er nämlich:
                    "In bello autem saxonico, cum per semetipsum aliquando fuisset occupatus quidam
                    privati homines, quorum etiam nomina designarem, nisi notam arrogantiae
                    devitarem etc." Ich glaube, hier spricht Adalbertus, aus dessen Mund der Mönch
                    die Erzählungen aufschrieb. Für Ihre Bemerkungen zum ersten Abschnitt der
                    Thurgauischen Geschichte bin ich Ihnen sehr verpflichtet; den zweiten Abschnitt
                    habe ich bald überarbeitet, und ich empfehle dieselben vorab Ihrer strengen
                    Zucht. Indem ich mich und die Meinigen Ihrem Wohlwollen bestens empfehle und mit
                    Ihnen sehnsüchtig dem Frühling entgegensehe, habe ich die Ehre zu sein Ihr
                    Ergebenster Diakon Pupikofer. Bischofzell, den 3. April 1827.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
