<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-0626">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Ludwig Uhland an Joseph von Laßberg (08.04.1820).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Import from Pfeiffer 1870 edition (OCR)</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Schiller Nationalmuseum</repository>
                        <idno type="signature"/>
                        <idno type="register-harris">1849</idno>
                        <idno type="register-lassberg"/>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Franz Pfeiffer (Hg.), Briefwechsel zwischen Joseph Freiherrn von Laßberg und Ludwig Uhland. Wien 1870, S. 3<ref>https://www.digitale-sammlungen.de/en/view/bsb10620870?page=1</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-0626">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0288" ref="https://d-nb.info/gnd/118625063"
                        >Ludwig Uhland</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0147">Stuttgart</placeName>
                    <date when="1820-04-08">1820-04-08</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                </correspAction>

                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0022"
                        ><rs>Liedersaal</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0222"
                        ><rs>Manessische Sammlung</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0230"
                        ><rs>Weingartner Handschrift der Minnesänger</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0231"
                        ><rs>Heidelberger Handschrift Nr. 350</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0232"
                        ><rs>Heidelb. Handschrift Nr. 357</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0229"
                        ><rs>Renner</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0681"
                        ><rs>Walther von der Vogelweide</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0682"
                        ><rs>Truchsess von Singenberg</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0683"
                        ><rs>Berthold von Falkenstein</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0288"
                        ><rs>Ludwig Uhland</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0147"
                        ><rs>Stuttgart</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0175"
                        ><rs>Thurgau</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0141"
                        ><rs>Sankt Gallen</rs></ref>
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2026-07-13" who="#import-pfeiffer-uhland" status="draft">Text from OCR of Franz Pfeiffer (Hg.), Briefwechsel
                    zwischen Joseph Freiherrn von Laßberg und Ludwig Uhland (Wien 1870; BSB-Digitalisat bsb10620870),
                    encoding not yet reviewed</change>
                <change when="2026-07-14" who="#check-letter-annotations" status="reviewed">Checked via
                    check-letter-annotations skill (Vollständigkeit, Verlinkung, Struktur,
                    Header/Body-Konsistenz, Formeln)</change>
                <change when="2026-07-14" who="#sync-letter-status" status="published">Published online</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="print" resp="ocr">
                <opener>
                    <dateline><rs type="place"
                        key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0147">Stuttgart</rs>, den
                        <date when="1820-04-08">8. April 1820</date>.</dateline>
                    <salute>Hochwohlgeborner Freiherr, Hochzuverehrender Herr!</salute>
                </opener>
                <p>In der Vorrede des mir kürzlich zu Gesicht gekommenen <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0022">Liedersaals</rs>
                    haben Euer Hochwohlgeboren eine Galerie von Minnesängern des <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0175">Thurgaus</rs> und der
                    benachbarten Gegend aufgestellt, welche für mich um so anziehender war, als ich
                    selbst mit mehreren dieser alten Dichter mich näher beschäftigt habe. Dieses
                    Zusammentreffen in demselben Ideenkreise wird mich entschuldigen, wenn ich mir
                    die Freiheit nehme, mich als Unbekannter mit gegenwärtiger Zuſchrift an Sie zu
                    wenden. Es wird von mir eine Schrift im Druck erscheinen, worin ich den Meister
                    <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0681"
                    >Walther von der Vogelweide</rs> hauptsächlich aus seinen eigenen Liedern
                    darzustellen versucht habe. Dabei mußte mir daran gelegen seyn, dem Ursprunge
                    dieses Dichters auf die Spur zu kommen. Gewöhnlich wird angenommen, daß er aus
                    dem <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0175"
                    >Thurgau</rs> entsprossen sey. Diese Meinung erschien mir bei näherer Prüfung
                    nicht zureichend erwiesen, wie ich solches im ersten Abschnitte meiner Schrift,
                    wovon ein Auszug hier anliegt, ausgeführt habe. Nun finde ich in der Vorrede des
                    <rs type="bibl" key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0022"
                    >Liedersaals</rs> bemerkt, daß zwar nicht mehr bekannt sey, wo Herr <rs
                    type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0681"
                    >Walther</rs> in oder bei <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0141">Sankt Gallen</rs>
                    gehaust habe, wohl aber, daß er oft und lang dort gesungen. Diese Stelle hat mir
                    von neuem die Hoffnung belebt, über die Heimath des Dichters etwas Bestimmteres
                    zu erfahren. Bei meiner Arbeit konnte ich, ausser der <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0222">Manessischen
                    Sammlung</rs>, die <rs type="witness"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0230">Weingartner
                    Handschrift der Minnesänger</rs>, welche jezt hier befindlich ist, sodann die
                    <rs type="witness" key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0231"
                    >Heidelberger Handschrift Nr. 350</rs> benützen. Die bedeutendere <rs
                    type="witness" key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0232"
                    >Heidelb. Handschrift Nr. 357</rs> ist mir noch zugesagt. Sollten nun Euer
                    Hochwohlgeboren nähere Belege über den Ursprung <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0681">Walthers von
                    der Vogelweide</rs> besizen, oder Gedichte desselben, sowie des <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0682">Truchsessen
                    von Singenberg</rs> 2c. 2c., welche nicht in den vorbemerkten Sammlungen
                    vorkommen, so würde mich deren gütige Mittheilung zu dem lebhaftesten Danke
                    verbinden. Auch verschiedene Lesarten würden für mich von vielem Interesse seyn,
                    sowie eine Nachweisung darüber, daß mit dem im <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0229">Renner</rs>
                    vorkommenden <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0683">Abte von
                    Sankt Gallen</rs> der Abt <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0683">Berthold von
                    Falkenstein</rs> gemeint sey.</p>
                <closer>
                    <salute>Ich fürchte jedoch, beschwerlich zu seyn, und schliesse mit der
                        Versicherung der vollkommensten Verehrung, womit ich verharre Euer
                        Hochwohlgeboren</salute>
                    <signed>unterthäniger Diener D. <rs type="person"
                        key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0288">Ludwig
                        Uhland</rs>.</signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>NS. Daß der <rs type="person"
                        key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0682">Truchseß
                        von Singenberg</rs> <rs type="person"
                        key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0681"
                        >Walthern</rs>:,, mein Meister ", nennt, ist mir bekannt, aber dieser damals
                        öfters vorkommende Ausdruck scheint mehr einen Titel, als ein persönliches
                        Verhältniß zu bezeichnen.</p>
                </postscript>
            </div>
            <div type="normalized" resp="#check-letter-annotations">
                <p>Stuttgart, den 8. April 1820. Hochwohlgeborener Freiherr, hochzuverehrender
                    Herr! In der Vorrede des mir kürzlich zu Gesicht gekommenen Liedersaals haben
                    Euer Hochwohlgeboren eine Galerie von Minnesängern des Thurgaus und der
                    benachbarten Gegend aufgestellt, welche für mich umso anziehender war, als ich
                    mich selbst mit mehreren dieser alten Dichter näher beschäftigt habe. Dieses
                    Zusammentreffen im selben Ideenkreis wird mich entschuldigen, wenn ich mir die
                    Freiheit nehme, mich als Unbekannter mit gegenwärtigem Schreiben an Sie zu
                    wenden. Es wird von mir eine Schrift im Druck erscheinen, worin ich den
                    Meister Walther von der Vogelweide hauptsächlich aus seinen eigenen Liedern
                    darzustellen versucht habe. Dabei musste mir daran gelegen sein, dem Ursprung
                    dieses Dichters auf die Spur zu kommen. Gewöhnlich wird angenommen, dass er
                    aus dem Thurgau entsprossen sei. Diese Meinung erschien mir bei näherer Prüfung
                    nicht ausreichend erwiesen, wie ich es im ersten Abschnitt meiner Schrift,
                    wovon ein Auszug hier beiliegt, ausgeführt habe. Nun finde ich in der Vorrede
                    des Liedersaals bemerkt, dass zwar nicht mehr bekannt sei, wo Herr Walther in
                    oder bei St. Gallen gehaust habe, wohl aber, dass er oft und lange dort
                    gesungen habe. Diese Stelle hat mir von neuem die Hoffnung belebt, über die
                    Heimat des Dichters etwas Genaueres zu erfahren. Bei meiner Arbeit konnte ich
                    außer der Manessischen Sammlung die Weingartner Handschrift der Minnesänger,
                    die jetzt hier befindlich ist, sowie die Heidelberger Handschrift Nr. 350
                    benutzen. Die bedeutendere Heidelberger Handschrift Nr. 357 ist mir noch
                    zugesagt. Sollten Euer Hochwohlgeboren nähere Belege über den Ursprung
                    Walthers von der Vogelweide besitzen, oder Gedichte von ihm, sowie vom
                    Truchsess von Singenberg usw., die nicht in den erwähnten Sammlungen
                    vorkommen, so würde mich deren gütige Mitteilung zu größtem Dank verpflichten.
                    Auch verschiedene Lesarten wären für mich von großem Interesse, ebenso ein
                    Nachweis darüber, dass mit dem im Renner vorkommenden Abt von St. Gallen der
                    Abt Berthold von Falkenstein gemeint ist. Ich fürchte jedoch, beschwerlich zu
                    sein, und schließe mit der Versicherung der vollkommensten Verehrung, mit der
                    ich verbleibe Euer Hochwohlgeboren untertänigster Diener D. Ludwig Uhland. NS.
                    Dass der Truchsess von Singenberg Walther „mein Meister" nennt, ist mir
                    bekannt, aber dieser damals öfter vorkommende Ausdruck scheint eher einen
                    Titel als ein persönliches Verhältnis zu bezeichnen.</p>
            </div>
            <div type="translation" resp="#check-letter-annotations">
                <p>Stuttgart, 8 April 1820. Most noble Baron, most esteemed Sir! In the preface to
                    your Liedersaal, which recently came to my attention, you have assembled a
                    gallery of Minnesingers from the Thurgau and the neighbouring region, which
                    was all the more appealing to me as I myself have studied several of these old
                    poets. This meeting of minds will excuse my taking the liberty of addressing
                    you, though a stranger, with the present letter. A work of mine will shortly
                    appear in print, in which I have attempted to portray the master Walther von
                    der Vogelweide chiefly from his own songs. In doing so, I was concerned to
                    trace this poet's origin. It is commonly assumed that he sprang from the
                    Thurgau. On closer examination this opinion did not seem to me sufficiently
                    proven, as I have argued in the first section of my work, an excerpt of which
                    I enclose here. I now find it noted in the preface to the Liedersaal that,
                    while it is no longer known whether Walther resided in or near St. Gallen, it
                    is known that he sang there often and for a long time. This passage has
                    revived my hope of learning something more definite about the poet's homeland.
                    In my work I was able to use, besides the Manesse collection, the Weingarten
                    manuscript of the Minnesingers, which is presently here, as well as Heidelberg
                    manuscript no. 350. The more important Heidelberg manuscript no. 357 has been
                    promised to me but not yet delivered. Should you possess further evidence
                    concerning the origin of Walther von der Vogelweide, or poems by him or by the
                    Seneschal of Singenberg, etc., not found in the aforementioned collections, I
                    would be most grateful for their kind communication. Various readings would
                    also be of great interest to me, as would evidence that the Abbot of St.
                    Gallen mentioned in the Renner is meant to be Abbot Berthold von Falkenstein.
                    I fear, however, to be troublesome, and close with the assurance of my most
                    complete reverence, remaining Your Highborn's most humble servant, D. Ludwig
                    Uhland. P.S. That the Seneschal of Singenberg calls Walther "my master" is
                    known to me, but this expression, common at the time, seems to denote a title
                    rather than a personal relationship.</p>
            </div>
            <div type="summary" resp="#check-letter-annotations">
                <p>Uhland stellt sich Laßberg brieflich vor, angeregt durch dessen Vorwort zum
                    Liedersaal, in dem Laßberg Minnesänger aus dem Thurgau versammelt hat. Uhland
                    arbeitet an einer Schrift über Walther von der Vogelweide und bezweifelt
                    dessen angenommene Thurgauer Herkunft; er bittet Laßberg um weitere Belege,
                    Gedichte und Lesarten, die nicht in den bekannten Sammlungen (Manessische
                    Sammlung, Weingartner und Heidelberger Handschriften) enthalten sind. Zudem
                    fragt er, ob der im "Renner" erwähnte Abt von St. Gallen mit Berthold von
                    Falkenstein identisch sei. Ein Nachsatz erläutert, dass die Bezeichnung "mein
                    Meister", die der Truchsess von Singenberg für Walther verwendet, eher einen
                    Titel als ein persönliches Verhältnis andeute.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
