<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1151">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (01.03.1827).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">2156</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 5<ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1151">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                    <date when="1827-03-01">01.03.1827</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025">Bischofszell</placeName>
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <!--<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-{PERS_NUMBER}"><rs>{ORIGINAL_STRING_MENTION}</rs></ref>-->
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Hochwohlgeborner, verehrtester Herr!
Indem ich Ihnen den Canisius sende, erlaube ich mir, einige Bemerkungen beizufügen, mit der Bitte, daß Sie Ihre Bemerkungen über diese Bemerkungen machen möchten. Mir kömmt der monachus s. <rs type="person" key="">Galli</rs> de gestis <rs type="person" key="">Caroli M.</rs> so fabelhaft nicht vor, als man hat behaupten wollen. Allerdings sind manche unwahrscheinliche Begebenheiten erzählt, die sich durch die Sage und das Kloster so gestalten mochten; allein die Barschheit, mit welcher der König hier zu handeln gewohnt ist, geben mir ein besseres Bild von seinem Charakter, als z. B. das historische Gemälde von <rs type="person" key="">J. N. v. v.</rs> S. F. <rs type="misc" key="">II</rs>. P. <rs type="misc" key="">II</rs>I. In l. 1. § 35 (p. 70) kommt ein Liederdichter sehr übel weg. Ich möchte fragen, ob der <rs type="person" key="">Gerardus</rs> in der praef. 1. <rs type="misc" key="">II</rs> (p. 71) derselbe sei wie 1. <rs type="misc" key="">II</rs>. § 3. 1. <rs type="misc" key="">II</rs>. § 11 ist der Hosentausch und Anfangs-§ 13 der Krezer; § 20 der <rs type="misc" key="">T</rs>hurgauer Riese. Es scheint mir fast, daß <rs type="person" key="">Walafrid</rs>us Strabo <rs type="misc" key="">T</rs>. <rs type="misc" key="">II</rs>. <rs type="misc" key="">P. I.</rs> (p. 233) im Epigramm de <rs type="person" key="">Einharto Magno</rs> denselben Riesen meine, nur verstehe ich die zwei letzten Verse nicht recht: 
<rs type="misc" key="">Magnorum</rs> quis enim maiora receperat unquam 
Quam r<rs type="misc" key="">ad</rs>iare brevi nimium miramur homullo. 
Unter den übrigen Gedichten des <rs type="person" key="">Walafrid</rs>us fiel mir die „<rs type="misc" key="">enumeratio abbatum Augiae</rs>“ auf (p. 206. f.) und das epigramm <rs type="misc" key="">ad</rs> <rs type="misc" key="">Amicam</rs> p. 245. Letzteres wäre des Verfassers der Klostergeschichte oder <rs type="person" key="">Sigwards</rs> nicht unwürdig. Nur sind die drei letzten Verse nicht mehr recht gemüthlich. Ueberhaupt möchte ich den <rs type="person" key="">Walafrid</rs> ein wenig studieren; seine Dichtung gefällt mir besser als die des gelehrten Salomo <rs type="misc" key="">II</rs>I. Ich rücke immer wie ein Krebs von hinten nach vorn, wie ich auch gelesen habe, und so komme ich zu der Stelle, mit der ich hätte anfangen sollen: <rs type="misc" key="">T</rs>. I. p. 151. Der Graf <rs type="person" key="">Nibelungus</rs> mochte wohl ein gelehrter Mann gewesen sein; wenigstens kannte er die Begebenheiten der Burgunder und Hunnen. Da er die <rs type="misc" key="">Collectio chronicorum</rs> hat fortsetzen lassen, darf man ihm doch so viel Dichtersinn zuschreiben, daß er die Sänger an seinem Hofe begünstigt habe. Ich wünsche sehr, den hier fehlenden <rs type="misc" key="">T</rs>heil der Collectio bei <rs type="person" key="">Ruinart</rs> zu lesen. Da im Appenzeller Monatsblatte in der Abhandlung von den Bären auch Ihrer gemalten Scheibe Erwähnung geschieht, so lege ich dasselbe bei. Wahrscheinlich ist Herr <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0193">Zellweger</rs> der Verfasser. Im Steinkopfischen Catalog ist wohl manches Werk, das mich freuen würde; aber ich muß meine schwachen Kräfte einstweilen auf die historischen Werke ausschließlich anwenden. Künftigen Sonntag Abend wird hier ein Feuerwerk abgebrannt, das ungefähr 1% Stunden dauern und artige Sachen zur Schau bringen soll; wenn Sie nicht selbst, so möchte doch Ihre Fräulein <rs type="person" key="">Nichte</rs> Vergnügen daran finden; mein Häuschen steht als freundliche Herberge offen. Die Reise nach <rs type="place" key="">Weinfelden</rs> habe ich auf künftige Woche verschoben, um das Vergnügen zu haben, mit Ihnen zu reisen. Wenn es trocken wird, so können wir gar schön auf dem <rs type="place" key="">Wärtbühl</rs>, wo der Herr Pfr. <rs type="person" key="">Bischof</rs> selbst Gastwirth ist, den Mittag zubringen. Doch am Montag ist es mir, am Donnerstag Ihnen nicht gelegen; ich schlage daher den Mittwoch oder Freitag vor und komme am Abend vorher zu Ihnen, oder am Morgen in der Frühe. Meine Frau läßt Ihnen noch herzlich für den schönen Fastnachtskuchen danken,
Mit ausgezeichneter Hochachtung und Ergebenheit Ihr Diac. <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179">Pupikofer</rs>.
<rs type="person" key="">Bischof</rs>zell, den 1. März 1827.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Hochwohlgeborener, verehrtester Herr!
Indem ich Ihnen den Canisius sende, erlaube ich mir, einige Bemerkungen beizufügen, mit der Bitte, dass Sie Ihre Bemerkungen über diese Bemerkungen machen möchten. Mir kommt der monachus s. <rs type="place" key="">Galli</rs> de gestis <rs type="person" key="">Caroli M.</rs> so fabelhaft nicht vor, als man hat behaupten wollen. Allerdings sind manche unwahrscheinliche Begebenheiten erzählt, die sich durch die Sage und das Kloster so gestalten mochten; allein die Barschheit, mit welcher der König hier zu handeln gewohnt ist, geben mir ein besseres Bild von seinem Charakter, als zum Beispiel das historische Gemälde von <rs type="person" key="">J. N. v. v.</rs> <rs type="person" key="">S. F. II. P.</rs> III. In Band 1, § 35 (Seite 70) kommt ein Liederdichter sehr übel weg. Ich möchte fragen, ob der <rs type="person" key="">Gerardus</rs> in der Präfatio 1. II (Seite 71) derselbe sei wie 1. II. § 3. 1. II. § 11 ist der Hosentausch und Anfangs-§ 13 der Krezer; § 20 der <rs type="misc" key="">T</rs>hurgauer Riese. Es scheint mir fast, dass <rs type="person" key="">Walafrid</rs>us Strabo <rs type="misc" key="">T</rs>. <rs type="misc" key="">II. P. I.</rs> (Seite 233) im Epigramm de <rs type="misc" key="">Einharto Magno</rs> denselben Riesen meint, nur verstehe ich die zwei letzten Verse nicht richtig:

<rs type="misc" key="">Magnorum</rs> quis enim maiora receperat unquam 
Quam radiare brevi nimium miramur homullo. 

Unter den übrigen Gedichten des <rs type="person" key="">Walafrid</rs>us fiel mir die „<rs type="misc" key="">enumeratio abbatum Augiae</rs>“ auf (Seite 206. ff.) und das Epigramm <rs type="misc" key="">ad Amicam</rs> Seite 245. Letzteres wäre des Verfassers der Klostergeschichte oder <rs type="person" key="">Sigwards</rs> nicht unwürdig. Nur sind die drei letzten Verse nicht mehr richtig gemütlich. Überhaupt möchte ich den <rs type="person" key="">Walafrid</rs> ein wenig studieren; seine Dichtung gefällt mir besser als die des gelehrten <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0250">Salomo III</rs>. Ich rücke immer wie ein Krebs von hinten nach vorne, wie ich auch gelesen habe, und so komme ich zu der Stelle, mit der ich hätte anfangen sollen: <rs type="misc" key="">T</rs>. I. Seite 151. Der Graf <rs type="person" key="">Nibelungus</rs> mochte wohl ein gelehrter Mann gewesen sein; jedenfalls kannte er die Begebenheiten der Burgunder und Hunnen. Da er die <rs type="misc" key="">Collectio chronicorum</rs> hat fortsetzen lassen, darf man ihm doch so viel Dichtersinn zuschreiben, dass er die Sänger an seinem Hofe begünstigt habe. Ich wünsche sehr, den hier fehlenden <rs type="misc" key="">T</rs>eil der Collectio bei <rs type="person" key="">Ruinart</rs> zu lesen. Da im Appenzeller Monatsblatt in der Abhandlung von den Bären auch Ihrer gemalten Scheibe Erwähnung geschieht, so lege ich dasselbe bei. Wahrscheinlich ist Herr <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0193">Zellweger</rs> der Verfasser. Im Steinkopfischen Katalog ist wohl manches Werk, das mich freuen würde; aber ich muss meine schwachen Kräfte erst einmal auf die historischen Werke ausschließlich anwenden. Am nächsten Sonntagabend wird hier ein Feuerwerk abgebrannt, das ungefähr 1,5 Stunden dauern und schöne Sachen zur Schau bringen soll; wenn Sie selbst nicht kommen, so könnte doch Ihre Fräulein Nichte Vergnügen daran finden; mein Häuschen steht als freundliche Herberge offen. Die Reise nach <rs type="place" key="">Weinfelden</rs> habe ich auf nächste Woche verschoben, um das Vergnügen zu haben, mit Ihnen zu reisen. Wenn es trocken wird, so können wir sehr schön auf dem <rs type="place" key="">Wärtbühl</rs>, wo der Herr Pfarrer <rs type="person" key="">Bischof</rs> selbst Gastwirt ist, den Mittag verbringen. Doch am Montag ist es mir, am Donnerstag Ihnen nicht gelegen; ich schlage daher den Mittwoch oder Freitag vor und komme am Abend vorher zu Ihnen, oder am Morgen in der Frühe. Meine Frau lässt Ihnen noch herzlich für den schönen Fastnachtskuchen danken.
Mit ausgezeichneter Hochachtung und Ergebenheit
Ihr Diakon <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179">Pupikofer</rs>.
<rs type="person" key="">Bischof</rs>zell, den 1. März 1827.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
