<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1446">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (18.05.1830).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">2308</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 114<ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1446">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-{PLACE_FROM_NUMBER}" ref="{PLACE_FROM_METADATA}">{PLACE_SENT_FROM}</placeName>
                    <date when="1830-05-18">18.05.1830</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-{PLACE_TO_NUMBER}" ref="{PLACE_TO_METADATA}">{PLACE_SENT_TO}</placeName>
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <ref type="cmif:mentionsBibl" target=""><rs>Christi Himmelfahrt</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Bischofzell</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Rennhard</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0170"><rs>Grimm</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Angela</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Äneas</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0156"><rs>Weinburg</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsBibl" target=""><rs>Fischenthaler Offnung</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Wald</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Fischenthal</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0193"><rs>Zellweger</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179"><rs>D. Pupikofer</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Egli</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Julius Cäsar</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Jakob Fehr</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Mülheim</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Rüti</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0004"><rs>Follen</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0082"><rs>Julius</rs></ref>
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Mein verehrter Herr und Gönner!
Es war meine Absicht, heute bei Ihnen ein Mittagssüppchen einzunehmen und Ihnen beim Hypenbrechen Gesellschaft zu leisten; allein Amtsgeschäfte rufen mich nach Hauptwyl und übermorgen ist das Fest ascensionis <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0194">Christi</rs>, worauf ich morgen mich vorbereiten muß. Damit also Herrn <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0170"><rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0170">Grimm</rs></rs> die Offnungen, die ich copirt habe, nicht länger vorenthalten bleiben, sende ich Ihnen dieselben durch den Boten. Ich hoffe, Herr <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0170"><rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0170">Grimm</rs></rs> werde sich über die Hofrechte, die im <rs type="place" key="">Fischenthale</rs> (auch <rs type="place" key="">Wald</rs> liegt in diesem <rs type="place" key="">Thale</rs> und <rs type="place" key="">Rüti</rs>) herrschend waren, nicht wenig freuen. Die Allegate zur Erklärung der streitigen Theilungen finden sich im Hofrechte zu <rs type="place" key="">Wald</rs>, wo es heißt, eine Wittwe möge den ihr zugefallenen Antheil an liegenden Gründen den rechten geteiliden verkaufen, und wenn ein Verstorbener weder Vater noch Muttermag hinterlasse, da erbtind die, so der güter Theilung hettind. Noch klarer spricht sich die <rs type="place" key="">Fischenthale</rs>r Offnung § 13 und 19 darüber aus; da aber die §§ numerirt sind, so schreibe ich dieselben nicht ab. Dem Herrn <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0193">Zellweger</rs> werden Sie wohl diesen Fund aus seiner ihm, wie es scheint, selbst nicht durchgängig bekannten Schatzkammer zur Kunde bringen. Die glänzende Mahlzeit, die Herr Oberamtmann zu Ehren seiner kinderreichen Gemahlin zurüsten läßt, wird künftigen Sonntag statt haben, und Sie werden auf den Mittag erwartet. An einem schönen Wunsche auf das Wohlergehen des kleinen <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0082"><rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0082"><rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0082"><rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0082">Julius</rs></rs></rs></rs> werden Sie es wohl nicht fehlen lassen, wenn schon derselbe nicht im <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0082"><rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0082"><rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0082"><rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0082">Julius</rs></rs></rs></rs> erzeugt, nicht im <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0082"><rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0082"><rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0082"><rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0082">Julius</rs></rs></rs></rs> geboren wurde, und seinen Stammbaum weder zum <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0082"><rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0082"><rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0082"><rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0082">Julius</rs></rs></rs></rs> Cäsar noch zum <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0082"><rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0082"><rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0082"><rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0082">Julius</rs></rs></rs></rs>, dem Sohne des <rs type="person" key="">Äneas</rs>, hinauf leitet. Meine Verse zum Andenken der ohne Zweifel schönen <rs type="person" key="">Angela</rs>, die wir in der großen Kälte so lange umsonst in Ihrer Rüstkammer suchten, wo sie sich unter alten Waffen und Weinkrügen versteckt hat, lege ich Ihnen mit innigster Bescheidenheit vor. Urtheilen Sie, ob Sie die Arbeit Herrn <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0004">Follen</rs> für seinen Zweck wollen einsenden lassen, oder nicht; denn ohne Ihre Ansicht darüber vernommen zu haben, möchte ich nicht aus meiner nüchternen Prosa hervortreten, um mich unter die Dichter zu reihen. An rothen Stiften zum Unterstreichen wirds Ihnen doch nicht fehlen? In <rs type="place" key="">Mülheim</rs> war ich gestern nicht; also kann ich Ihnen nicht melden, was daselbst zum Heile des Landes gerathen und beschlossen worden sei. Ohne Zweifel wird des gestifteten Guten eine große Zahl sein, und <rs type="person" key="">Jakob Fehr</rs> wird dem Vernehmen nach wohl auch etwas davon zu sagen wissen. Unser Oberst <rs type="person" key="">Egli</rs>, sonst auch einer der dicksten (wie der Holländer sagt), ist ebenfalls hier geblieben, und gestern auf dem Markte herumspazirt, wahrscheinlich in der Absicht, den Appenzeller aus der Volksmenge heraus zu forschen und ihm das Fastnachtspiel mit Blut zu bezahlen. So war auch der junge Herr von <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0156">Weinburg</rs>, genannt <rs type="person" key="">Rennhard</rs>, auf unserem Markte, hat mir aber den alten Appenzellerkrieg nicht mitgebracht; da ich den edlen Herrn nicht selbst sah, konnte ich ihn nicht an seine Vergeßlichkeit erinnern. In der Hoffnung, Sie am Sonntag Abend eine Weile wenigstens zu sehen, oder noch lieber Ihnen unsere neue Matraze zum Nachtlager anbieten zu dürfen, bitte ich Sie, mir und den Meinigen ferner gewogen zu sein. 
Herzlich der Ihrige <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0319">D.</rs> <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179">Pupikofer</rs>.
<rs type="place" key="">Bischofzell</rs>, den 18. Mai 1830.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Mein verehrter Herr und Gönner!
Es war meine Absicht, heute bei Ihnen ein Mittagssüppchen einzunehmen und Ihnen beim Hypenbrechen Gesellschaft zu leisten; allein Amtsgeschäfte rufen mich nach Hauptwyl und übermorgen ist das Fest <rs type="misc" key="">Christi Himmelfahrt</rs>, worauf ich morgen mich vorbereiten muss. Damit also Herrn <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0170"><rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0170">Grimm</rs></rs> die Offnungen, die ich kopiert habe, nicht länger vorenthalten bleiben, sende ich Ihnen dieselben durch den Boten. Ich hoffe, Herr <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0170"><rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0170">Grimm</rs></rs> werde sich über die Hofrechte, die im <rs type="place" key="">Fischenthal</rs> (auch <rs type="place" key=""><rs type="place" key="">Wald</rs></rs> liegt in diesem Tal und <rs type="place" key="">Rüti</rs>) herrschend waren, nicht wenig freuen. Die Allegate zur Erklärung der streitigen Teilungen finden sich im Hofrechte zu <rs type="place" key=""><rs type="place" key="">Wald</rs></rs>, wo es heißt, eine Witwe möge den ihr zugefallenen Anteil an liegenden Gründen den rechten geteilten verkaufen, und wenn ein Verstorbener weder Vater noch Mutter mag hinterlasst, da erbtind die, so der Güterteilung hettind. Noch klarer spricht sich die <rs type="place" key="">Fischenthal</rs>er Offnung § 13 und 19 darüber aus; da aber die §§ numeriert sind, so schreibe ich dieselben nicht ab. Dem Herrn <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0193">Zellweger</rs> werden Sie wohl diesen Fund aus seiner ihm, wie es scheint, selbst nicht durchgängig bekannten Schatzkammer zur Kunde bringen. Die glänzende Mahlzeit, die Herr Oberamtmann zu Ehren seiner kinderreichen Gemahlin zurüsten lässt, wird künftigen Sonntag statt haben, und Sie werden auf den Mittag erwartet. An einem schönen Wunsche auf das Wohlergehen des kleinen <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0082"><rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0082">Julius</rs></rs> werden Sie es wohl nicht fehlen lassen, wenn schon derselbe nicht im Juli erzeugt, nicht im Juli geboren wurde, und seinen Stammbaum weder zum <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0082"><rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0082">Julius</rs></rs> Cäsar noch zum <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0082"><rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0082">Julius</rs></rs>, dem Sohne des <rs type="person" key="">Äneas</rs>, hinauf leitet. Meine Verse zum Andenken der ohne Zweifel schöne <rs type="person" key="">Angela</rs>, die wir in der großen Kälte so lange umsonst in Ihrer Rüstkammer suchten, wo sie sich unter alten Waffen und Weinkrügen versteckt hat, lege ich Ihnen mit innigster Bescheidenheit vor. Urteilen Sie, ob Sie die Arbeit Herrn <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0004">Follen</rs> für seinen Zweck wollen einsenden lassen, oder nicht; denn ohne Ihre Ansicht darüber vernommen zu haben, möchte ich nicht aus meiner nüchternen Prosa hervortreten, um mich unter die Dichter zu reihen. An roten Stiften zum Unterstreichen wirds Ihnen doch nicht fehlen? In <rs type="place" key="">Mülheim</rs> war ich gestern nicht; also kann ich Ihnen nicht melden, was dort zum Heile des Landes geraten und beschlossen worden sei. Ohne Zweifel wird des gestifteten Gutens eine große Zahl sein, und <rs type="person" key="">Jakob Fehr</rs> wird dem Vernehmen nach wohl auch etwas davon zu sagen wissen. Unser Oberst <rs type="person" key="">Egli</rs>, sonst auch einer der dicksten (wie der Holländer sagt), ist ebenfalls hier geblieben, und gestern auf dem Markte herumspaziert, wahrscheinlich in der Absicht, den Appenzeller aus der Volksmenge heraus zu forschen und ihm das Fastnachtspiel mit Blut zu bezahlen. So war auch der junge Herr von <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0156">Weinburg</rs>, genannt <rs type="person" key="">Rennhard</rs>, auf unserem Markte, hat mir aber den alten Appenzellerkrieg nicht mitgebracht; da ich den edlen Herrn nicht selbst sah, konnte ich ihn nicht an seine Vergesslichkeit erinnern. In der Hoffnung, Sie am Sonntag Abend eine Weile wenigstens zu sehen, oder noch lieber Ihnen unsere neue Matratze zum Nachtlager anbieten zu dürfen, bitte ich Sie, mir und den Meinigen weiter gewogen zu sein.
Herzlich der Ihrige <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179">D. Pupikofer</rs>.
<rs type="place" key="">Bischofzell</rs>, den 18. Mai 1830.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
