<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1214">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (17.01.1828).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">2200</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 20<ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1214">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                    <date when="1828-01-17">17.01.1828</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025">Bischofszell</placeName>
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <!--<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-{PERS_NUMBER}"><rs>{ORIGINAL_STRING_MENTION}</rs></ref>-->
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Hochwohlgeborner Herr und Gönner!
Wie gerne käme ich heute wieder zu Ihnen, um zu hören, was Sie in Irer französischen Alexandreis aufgefunden haben, und nochmals die gaukelhaften Zeichnungen derselben zu durchblättern: allein statt dieser Freude hält mich ein Rheumatismus so am Schmerze gefesselt, daß ich nur seufzen, und kaum noch in einzelnen Zwischenstunden etwas lesen und den Geist erfrischen kann. Wenn das ora pro nobis in der Litanei nur auch unser einem Hülfe brächte! Ich sende Ihnen hier <rs type="person" key="">Hormayrs</rs> Schriften mit Dank zurück. Ich habe darin gefunden, was <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0188">Müller</rs> in den Tirolischen Beiträgen fand, nämlich die Stammtafeln der Rhätischen, Istrischen und Thurgauischen Grafen; auch die Herleitung der Herren von <rs type="person" key="">Müllinen</rs> oder <rs type="person" key="">Heceliscell</rs>. Im dritten Bande las ich den Abschnitt über die Meranischen Helden und ihre Verherrlichung im altdeutschen Gesange besonders gerne. In der zweiten Hälfte des dritten Bandes fand ich indessen manches für die Geschichte des deutschen Gesanges merkwürdige von Ihnen nicht angezeichnet z. B. p. 319 <rs type="person" key="">Wirnt von</rs> Gravenberg; p. 407 und 454 <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0150">Heinrich</rs> von Sonnenberg als Vasall der gesangliebenden Meraner und vielleicht Vetter des Dichters; p.397 die von <rs type="place" key="">Rotenburg</rs> in ähnlichen Verhältnissen; p. 440. ff. <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0150">Heinrich</rs> und <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0224">Albrecht</rs> und <rs type="person" key="">Berthold von Nifen</rs>; <rs type="person" key="">Soboto von Tanhausen</rs>; collat. p. 255 not. Unser B. dictus Gast ist Zeuge, als 1266 die Brüder <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">Friedrich</rs> und <rs type="person" key="">Wilhelm von Toggenburg</rs>, und <rs type="person" key="">Diethelm</rs> und <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">Friedrich</rs> ihre Neffen, Söhne des Grafen <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0285">Kraft</rs> (des Dichters?) dem <rs type="person" key="">H. von Heitnau</rs>, ihrem Vasallen gestatten, das Gut zu Allenwinden und im Haige, samt dem Hügel, worauf er eine Burg gebaut hatte, an die <rs type="organisation" key="">Comthurei Tobel</rs> zu verkaufen. Andere Zeugen sind <rs type="person" key="">Eppo de Cecinkon</rs>, <rs type="person" key="">C. de Schonowe</rs>, <rs type="person" key="">Diethelm</rs> de Windegge, <rs type="person" key="">Johanes de Deinberch</rs>, frater <rs type="person" key="">hiltebr. de Woenstein</rs>, <rs type="person" key="">Ulr. de Goldelinge</rs>. Der Gast ist der letzte. Wollen Sie die Güte haben, mir einige folgende Bände <rs type="person" key="">Hormayrs</rs> zu senden, so verrichten Sie meiner geängsteten Seele eine Wohlthat, die mehr erfrischt, als alle remedia hypocratica. In der Hoffnung daß Sie und ich von unsern Uebeln befreit bald wieder heiterer die Welt anschauen, bin ich
Ihr mit Liebe Ergebener Diac. Pupikofer.
<rs type="place" key="">Bischofzell</rs>, den 17. Jan. 1828.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Hochwohlgeborener Herr und Gönner!
Wie gerne käme ich heute wieder zu Ihnen, um zu hören, was Sie in Ihrer französischen Alexandreis gefunden haben, und nochmals die gaukelhaften Zeichnungen derselben zu durchblättern: allein statt dieser Freude hält mich ein Rheumatismus so am Schmerz gefesselt, dass ich nur seufzen, und kaum noch in einzelnen Zwischenstunden etwas lesen und den Geist erfrischen kann. Wenn das "ora pro nobis" in der Litanei nur auch unserem eine Hilfe brächte! Ich sende Ihnen hier <rs type="person" key="">Hormayrs</rs> Schriften mit Dank zurück. Ich habe darin gefunden, was <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0188">Müller</rs> in den Tirolischen Beiträgen fand, nämlich die Stammtafeln der Rhätischen, Istrischen und Thurgauischen Grafen; auch die Herleitung der Herren von <rs type="place" key="">Müllinen</rs> oder <rs type="place" key="">Heceliscell</rs>. Im dritten Bande las ich den Abschnitt über die Meranischen Helden und ihre Verherrlichung im altdeutschen Gesange besonders gerne. In der zweiten Hälfte des dritten Bandes fand ich indessen manches für die Geschichte des deutschen Gesanges merkwürdige von Ihnen nicht angezeichnet z. B. p. 319 <rs type="person" key="">Wirnt von</rs> Gravenberg; p. 407 und 454 <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0150">Heinrich</rs> von Sonnenberg als Vasall der gesangliebenden Meraner und vielleicht Vetter des Dichters; p.397 die von <rs type="place" key="">Rotenburg</rs> in ähnlichen Verhältnissen; p. 440. ff. <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0150">Heinrich</rs> und <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0224">Albrecht</rs> und <rs type="person" key="">Berthold von Nifen</rs>; <rs type="person" key="">Soboto von Tanhausen</rs>; collat. p. 255 not. Unser B. dictus Gast ist Zeuge, als 1266 die Brüder <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">Friedrich</rs> und <rs type="person" key="">Wilhelm von Toggenburg</rs>, und <rs type="person" key="">Diethelm</rs> und <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">Friedrich</rs> ihre Neffen, Söhne des Grafen <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0285">Kraft</rs> (des Dichters?) dem <rs type="person" key="">H. von Heitnau</rs>, ihrem Vasallen gestatten, das Gut zu Allenwinden und im Haige, samt dem Hügel, worauf er eine Burg gebaut hatte, an die <rs type="organisation" key="">Comthurei Tobel</rs> zu verkaufen. Andere Zeugen sind <rs type="person" key="">Eppo de Cecinkon</rs>, <rs type="person" key="">C. de Schonowe</rs>, <rs type="person" key="">Diethelm</rs> de Windegge, <rs type="person" key="">Johanes de Deinberch</rs>, frater <rs type="person" key="">hiltebr. de Woenstein</rs>, <rs type="person" key="">Ulr. de Goldelinge</rs>. Der Gast ist der letzte. Wollen Sie die Güte haben, mir einige folgende Bände <rs type="person" key="">Hormayrs</rs> zu senden, so verrichten Sie meiner geängsteten Seele eine Wohltat, die mehr erfrischt, als alle remedia hypocratica. In der Hoffnung, dass Sie und ich von unseren Übeln befreit bald wieder heiterer die Welt anschauen, bin ich
Ihr mit Liebe Ergebener Diac. Pupikofer.
<rs type="place" key="">Bischofzell</rs>, den 17. Jan. 1828.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
