<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1151">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (01.03.1827).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">2156</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 5<ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1151">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                    <date when="1827-03-01">01.03.1827</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025">Bischofszell</placeName>
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <!--<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-{PERS_NUMBER}"><rs>{ORIGINAL_STRING_MENTION}</rs></ref>-->
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Hochwohlgeborner, verehrtester Herr! Indem ich Ihnen den <rs type="bibl" key=""
                    >Canisius</rs> sende, erlaube ich mir, einige Bemerkungen beizufügen, mit der
                    Bitte, daß Sie Ihre Bemerkungen über diese Bemerkungen machen möchten. Mir kömmt
                    der <rs type="bibl" key="">monachus s. Galli de gestis Caroli M.</rs> so
                    fabelhaft nicht vor, als man hat behaupten wollen. Allerdings sind manche
                    unwahrscheinliche Begebenheiten erzählt, die sich durch die Sage und das <rs
                    type="place" key="lassberg-place-0141">Kloster</rs> so gestalten mochten; allein
                    die Barschheit, mit welcher der <rs type="person" key="">König</rs> hier zu
                    handeln gewohnt ist, geben mir ein besseres Bild von seinem Charakter, als z. B.
                    das <rs type="object" key="">historische Gemälde</rs> von J. N. v. v. S. F. II.
                    P. III. In l. 1. § 35 (p. 70) kommt ein Liederdichter sehr übel weg. Ich möchte
                    fragen, ob der <rs type="person" key="">Gerardus</rs> in der praef. 1. II (p.
                    71) derselbe sei wie 1. II. § 3. 1. II. § 11 ist der Hosentausch und Anfangs-§
                    13 der Krezer; § 20 der Thurgauer Riese. Es scheint mir fast, daß <rs
                    type="bibl" key="">Walafridus Strabo T. II. P. I. (p. 233) im Epigramm de
                    Einharto Magno</rs> denselben Riesen meine, nur verstehe ich die zwei letzten
                    Verse nicht recht: Magnorum quis enim maiora receperat unquam Quam radiare brevi
                    nimium miramur homullo. Unter den übrigen <rs type="bibl" key="">Gedichten des
                    Walafridus</rs> fiel mir die „enumeratio abbatum Augiae“ auf (p. 206. f.) und
                    das epigramm ad Amicam p. 245. Letzteres wäre des Verfassers der
                    Klostergeschichte oder <rs type="person" key="">Sigwards</rs> nicht unwürdig.
                    Nur sind die drei letzten Verse nicht mehr recht gemüthlich. Ueberhaupt möchte
                    ich den <rs type="person" key="">Walafrid</rs> ein wenig studieren; seine
                    Dichtung gefällt mir besser als die des gelehrten <rs type="person" key=""
                    >Salomo III</rs>. Ich rücke immer wie ein Krebs von hinten nach vorn, wie ich
                    auch gelesen habe, und so komme ich zu der Stelle, mit der ich hätte anfangen
                    sollen: T. I. p. 151. Der Graf <rs type="person" key="">Nibelungus</rs> mochte
                    wohl ein gelehrter Mann gewesen sein; wenigstens kannte er die Begebenheiten der
                    Burgunder und Hunnen. Da er die <rs type="bibl" key="">Collectio
                    chronicorum</rs> hat fortsetzen lassen, darf man ihm doch so viel Dichtersinn
                    zuschreiben, daß er die Sänger an seinem Hofe begünstigt habe. Ich wünsche sehr,
                    den hier fehlenden Theil der <rs type="bibl" key="">Collectio bei Ruinart</rs>
                    zu lesen. Da im <rs type="bibl" key="">Appenzeller Monatsblatte</rs> in der
                    Abhandlung von den Bären auch <rs type="object" key="">Ihrer gemalten
                    Scheibe</rs> Erwähnung geschieht, so lege ich dasselbe bei. Wahrscheinlich ist
                    Herr <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0193"
                    >Zellweger</rs> der Verfasser. Im <rs type="bibl" key="">Steinkopfischen
                    Catalog</rs> ist wohl manches Werk, das mich freuen würde; aber ich muß meine
                    schwachen Kräfte einstweilen auf die historischen Werke ausschließlich anwenden.
                    Künftigen Sonntag Abend wird hier ein Feuerwerk abgebrannt, das ungefähr 1%
                    Stunden dauern und artige Sachen zur Schau bringen soll; wenn Sie nicht selbst,
                    so möchte doch Ihre Fräulein <rs type="person" key="">Nichte</rs> Vergnügen
                    daran finden; mein Häuschen steht als freundliche Herberge offen. Die Reise nach
                    <rs type="place" key="">Weinfelden</rs> habe ich auf künftige Woche verschoben,
                    um das Vergnügen zu haben, mit Ihnen zu reisen. Wenn es trocken wird, so können
                    wir gar schön auf dem <rs type="place" key="">Wärtbühl</rs>, wo der <rs
                    type="person" key="">Herr Pfr. Bischof</rs> selbst Gastwirth ist, den Mittag
                    zubringen. Doch am Montag ist es mir, am Donnerstag Ihnen nicht gelegen; ich
                    schlage daher den Mittwoch oder Freitag vor und komme am Abend vorher zu Ihnen,
                    oder am Morgen in der Frühe. <rs type="person" key="">Meine Frau</rs> läßt Ihnen
                    noch herzlich für den schönen Fastnachtskuchen danken, Mit ausgezeichneter
                    Hochachtung und Ergebenheit Ihr Diac. Pupikofer. Bischofzell, den 1. März
                    1827.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Hochwohlgeborener, verehrtester Herr! Indem ich Ihnen den Canisius sende, erlaube
                    ich mir, einige Bemerkungen beizufügen, mit der Bitte, dass Sie Ihre Bemerkungen
                    über diese Bemerkungen machen möchten. Mir kommt der <rs type="bibl" key=""
                    >monachus s. Galli de gestis Caroli M.</rs> so fabelhaft nicht vor, als man hat
                    behaupten wollen. Allerdings sind manche unwahrscheinliche Begebenheiten
                    erzählt, die sich durch die Sage und das <rs type="place"
                    key="lassberg-place-0141">Kloster</rs> so gestalten mochten; allein die
                    Barschheit, mit welcher der <rs type="person" key="">König</rs> hier zu handeln
                    gewohnt ist, geben mir ein besseres Bild von seinem Charakter, als zum Beispiel
                    das <rs type="object" key="">historische Gemälde</rs> von J. N. v. v. S. F. II.
                    P. III. In Band 1, § 35 (Seite 70) kommt ein Liederdichter sehr übel weg. Ich
                    möchte fragen, ob der <rs type="person" key="">Gerardus</rs> in der Präfatio 1.
                    II (Seite 71) derselbe sei wie 1. II. § 3. 1. II. § 11 ist der Hosentausch und
                    Anfangs-§ 13 der Krezer; § 20 der Thurgauer Riese. Es scheint mir fast, dass <rs
                    type="bibl" key="">Walafridus Strabo T. II. P. I. (Seite 233) im Epigramm de
                    Einharto Magno</rs> denselben Riesen meint, nur verstehe ich die zwei letzten
                    Verse nicht richtig: Magnorum quis enim maiora receperat unquam Quam radiare
                    brevi nimium miramur homullo. Unter den übrigen Gedichten des <rs type="person"
                    key="">Walafridus</rs> fiel mir die „<rs type="bibl" key="">enumeratio abbatum
                    Augiae</rs>“ auf (Seite 206. ff.) und das <rs type="bibl" key="">Epigramm ad
                    Amicam</rs> Seite 245. Letzteres wäre des Verfassers der Klostergeschichte oder
                    <rs type="person" key="">Sigwards</rs> nicht unwürdig. Nur sind die drei letzten
                    Verse nicht mehr richtig gemütlich. Überhaupt möchte ich den <rs type="person"
                    key="">Walafrid</rs> ein wenig studieren; seine Dichtung gefällt mir besser als
                    die des gelehrten <rs type="person" key="" ref="">Salomo III</rs>. Ich rücke
                    immer wie ein Krebs von hinten nach vorne, wie ich auch gelesen habe, und so
                    komme ich zu der Stelle, mit der ich hätte anfangen sollen: T. I. Seite 151. Der
                    Graf <rs type="person" key="">Nibelungus</rs> mochte wohl ein gelehrter Mann
                    gewesen sein; jedenfalls kannte er die Begebenheiten der Burgunder und Hunnen.
                    Da er die <rs type="bibl" key="">Collectio chronicorum</rs> hat fortsetzen
                    lassen, darf man ihm doch so viel Dichtersinn zuschreiben, dass er die Sänger an
                    seinem Hofe begünstigt habe. Ich wünsche sehr, den hier fehlenden Teil der
                    Collectio bei <rs type="person" key="">Ruinart</rs> zu lesen. Da im <rs
                    type="bibl" key="">Appenzeller Monatsblatt</rs> in der Abhandlung von den Bären
                    auch Ihrer <rs type="object" key="">gemalten Scheibe</rs> Erwähnung geschieht,
                    so lege ich dasselbe bei. Wahrscheinlich ist Herr <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0193"
                    >Zellweger</rs> der Verfasser. Im <rs type="bibl" key="">Steinkopfischen
                    Katalog</rs> ist wohl manches Werk, das mich freuen würde; aber ich muss meine
                    schwachen Kräfte erst einmal auf die historischen Werke ausschließlich anwenden.
                    Am nächsten Sonntagabend wird hier ein Feuerwerk abgebrannt, das ungefähr 1,5
                    Stunden dauern und schöne Sachen zur Schau bringen soll; wenn Sie selbst nicht
                    kommen, so könnte doch Ihre <rs type="person" key="">Fräulein Nichte</rs>
                    Vergnügen daran finden; mein Häuschen steht als freundliche Herberge offen. Die
                    Reise nach <rs type="place" key="">Weinfelden</rs> habe ich auf nächste Woche
                    verschoben, um das Vergnügen zu haben, mit Ihnen zu reisen. Wenn es trocken
                    wird, so können wir sehr schön auf dem <rs type="place" key="">Wärtbühl</rs>, wo
                    der <rs type="person" key="">Herr Pfarrer Bischof</rs> selbst Gastwirt ist, den
                    Mittag verbringen. Doch am Montag ist es mir, am Donnerstag Ihnen nicht gelegen;
                    ich schlage daher den Mittwoch oder Freitag vor und komme am Abend vorher zu
                    Ihnen, oder am Morgen in der Frühe. Meine Frau lässt Ihnen noch herzlich für den
                    schönen Fastnachtskuchen danken. Mit ausgezeichneter Hochachtung und Ergebenheit
                    Ihr Diakon Pupikofer. Bischofzell, den 1. März 1827.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
