<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1952">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Wilhelm Wackernagel an Joseph von Laßberg (30.11.1837).</title>
                <respStmt xml:id="MiS">
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Textfassung auf Basis der Transkription durch Transkribus korrigiert und in TEI
                    überführt. Automatisierte NER-Erkennung und Identifikation durch Flair geprüft,
                    korrigiert und ergänzt. Normalisierung, Zusammenfassung und Übersetzung durch
                    GPT-4. Lizenz: </p>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY
                        4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Basel</settlement>
                        <repository>Staatsarchiv des Kantons Basel-Stadt</repository>
                        <idno type="signature"/>
                        <idno type="register-harris">2590</idno>
                        <idno type="register-lassberg"/>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates> <bibl type="printed"><ref/></bibl> </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1952">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0367"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118805851">Wilhelm Wackernagel</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0019"
                        >Basel</placeName>
                    <date when="1837-11-30">30.11.1837</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118778862">Joseph von Laßberg</persName>

                </correspAction>

                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned"> <ref type="cmif:mentionsBibl"
                    target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0022"
                    ><rs>Lieder-Saal, das ist: Sammelung altteutscher Gedichte</rs></ref> <ref
                    type="cmif:mentionsBibl"
                    target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0145"
                    ><rs>Gedichte</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsBibl"
                    target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0121"
                    ><rs>Deutsches Lesebuch</rs></ref> <ref type="unknownType" target=""
                    ><rs>Unknown</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPerson"
                    target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0046"
                    ><rs>Beyel</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPerson"
                    target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0191"><rs>Johann
                    Caspar Bluntschli</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPerson"
                    target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0176"><rs>Jenny
                    von Droste zu Hülshoff</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPerson"
                    target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0362 ../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0170"
                    ><rs/></ref> <ref type="cmif:mentionsPerson"
                    target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0615"><rs>Ernst
                    August I.</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPlace"
                    target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0053"
                    ><rs>Göttingen</rs></ref> </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-03-05" who="#MiS" status="done">Text recognized by
                    Transkribus</change>
                <change when="2025-03-05" who="#MiS" status="done">Text corrected in
                    Transkribus</change>
                <change when="2025-03-05" who="#MiS" status="done">Exported from
                    Transkribus</change>
                <change when="2025-03-05" who="#MiS" status="done">Automatic NER</change>
                <change when="2025-03-05" who="#MiS" status="done">Automatic normalization,
                    translation and summary</change>
                <change when="2025-03-06" who="#MiS" status="done">Manual markup and
                    proofreading</change>
                <change when="2025-03-06" who="#MiS" status="done">Finished markup</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="#transkribus #MiS">
                <p><pb n="1" corresp="../pagexml/1952/1952-1.xml"/><lb
                    xml:id="lassberg-letter-1952-1-1" n="1" corresp="tr_1_tl_1"/>Basel 30 Nov. 37.
                    <lb xml:id="lassberg-letter-1952-1-2" n="2" corresp="tr_1_tl_2"/>Hochverehrter
                    Herr Baron, <lb xml:id="lassberg-letter-1952-1-3" n="3" corresp="tr_1_tl_3"
                    />Ihrer Erlaubniss gemäss habe ich nachgefragt ob die <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0046">Beyelsche
                    Buchhandlung</rs> <lb xml:id="lassberg-letter-1952-1-4" n="4"
                    corresp="tr_1_tl_4"/>Druck und Verlag des <rs type="object">Weingartner
                    Codes</rs> als vierten Bandes des <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0022"
                    >Liedersaals</rs> <lb xml:id="lassberg-letter-1952-1-5" n="5"
                    corresp="tr_1_tl_5"/>übernehmen wollte. Die Antwort ist, wie ich es nicht anders
                    voraussetzen <lb xml:id="lassberg-letter-1952-1-6" n="6" corresp="tr_1_tl_6"
                    />durfte, ein freudiges ja gewesen. "Auch die Litrographien" schreibt mir <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1952-1-7" n="7" corresp="tr_1_tl_7"/><rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0191">mein
                    Schwager</rs> "wollen wir auf uns nehmen, wenn sie nicht gar zu zahl <lb
                    break="no" xml:id="lassberg-letter-1952-1-8" n="8" corresp="tr_1_tl_8"/>reich
                    seyn müssen; im letztern Fall wenigstens theilweise". ich habe über <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1952-1-9" n="9" corresp="tr_1_tl_9"/>das Buch selbst und
                    über Ihre Bedingungen gesagt was ich zu sagen <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1952-1-10" n="10" corresp="tr_1_tl_10"/>wusste, so dass,
                    glaube ich, damit der Druck alsbald beginnen könne, nun <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1952-1-11" n="11" corresp="tr_1_tl_11"/>nichts mehr
                    fehlt als das <rs type="object" key="">Manuscript</rs> und die näheren
                    Anweisungen <lb xml:id="lassberg-letter-1952-1-12" n="12" corresp="tr_1_tl_12"
                    />von Ihrer Seite. Quod felix faustum sit! <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1952-1-13" n="13" corresp="tr_1_tl_13"/>Und wie geht es
                    in Ihrem nun bald veroedeten Schlosse? wie Ihnen <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1952-1-14" n="14" corresp="tr_1_tl_14"/>und Ihrer
                    verehrten Frau <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0176"
                    >Gemahlinn</rs> und den lieblichen Kindern? <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1952-1-15" n="15" corresp="tr_1_tl_15"/>Uns hier geht es
                    ganz wohl, und gienge es noch besser, wenn ich nicht <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1952-1-16" n="16" corresp="tr_1_tl_16"/>um mich ganz zu
                    erholen auf Befehl des Arztes, faulenzen und bloss <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1952-1-17" n="17" corresp="tr_1_tl_17"/>vegetieren
                    müste. <pb n="2" corresp="../pagexml/1952/1952-2.xml"/><lb
                    xml:id="lassberg-letter-1952-2-1" n="1" corresp="tr_1_tl_1"/>Dass unter andern
                    <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0053"
                    >Göttinger</rs> Professoren auch die Brüder <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0362 ../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0170"
                    >Grimm</rs> <lb xml:id="lassberg-letter-1952-2-2" n="2" corresp="tr_1_tl_2"
                    />eine Verwahrung gegen den von <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0615">Ernst
                    August</rs> vorgeschriebenen neuen <lb xml:id="lassberg-letter-1952-2-3" n="3"
                    corresp="tr_1_tl_3"/>Eid unterzeichnet d.h. dass sie Ruhe und Erdenglück muthig
                    auf <lb xml:id="lassberg-letter-1952-2-4" n="4" corresp="tr_1_tl_4"/>die Wage
                    gesetzt haben (denn wie leicht können die übrigen Beamten <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1952-2-5" n="5" corresp="tr_1_tl_5"/>sie feige im stich
                    lassen?) das wird Ihnen keine neue Nachricht <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1952-2-6" n="6" corresp="tr_1_tl_6"/>seyn, ich bin
                    dieser braven Menschen wegen in ernstlicher Unruhe. <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1952-2-7" n="7" corresp="tr_1_tl_7"/>Gott wende es zum
                    besten. <lb xml:id="lassberg-letter-1952-2-8" n="8" corresp="tr_1_tl_8"/>Für den
                    <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0145">Hugo von
                    Montfort</rs> würde ich Ihnen danken müssen, auch <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1952-2-9" n="9" corresp="tr_1_tl_9"/>wenn ich ihn nicht
                    so schön für das <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0121">Lesebuch</rs>
                    brauchen könnte: <lb xml:id="lassberg-letter-1952-2-10" n="10"
                    corresp="tr_1_tl_10"/>solche Freude habe ich an diesem merkwürdigen
                    dreydraethigen Gewebe <lb xml:id="lassberg-letter-1952-2-11" n="11"
                    corresp="tr_1_tl_11"/>von Minne-Meister- und Volksgesang gehabt. <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1952-2-12" n="12" corresp="tr_1_tl_12"/>Leben Sie wohl,
                    und bewahren Sie mir Ihre freundliche Gewogenheit. <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1952-2-13" n="13" corresp="tr_1_tl_13"/>Sammt meinem
                    lieben Weibe Ihnen und Ihrer Frau <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0176"
                    >Gemahlinn</rs> <lb xml:id="lassberg-letter-1952-2-14" n="14"
                    corresp="tr_1_tl_14"/>mich auf das angelegentlichste empfehlend. <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1952-2-15" n="15" corresp="tr_1_tl_15"/>Ihr staets
                    ergebener <lb xml:id="lassberg-letter-1952-2-16" n="16" corresp="tr_1_tl_16"
                    />Wilh. Wackernagel Dr. </p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="#GPT4">
                <p>Basel, 30. Nov. 37. Hochverehrter Herr Baron, Ihrer Erlaubnis gemäß habe ich
                    nachgefragt, ob die Beyersche Buchhandlung Druck und Verlag des Weingartner
                    Codes als vierten Bandes des Liedersaals übernehmen wollte. Die Antwort ist, wie
                    ich es nicht anders voraussetzen durfte, ein freudiges Ja gewesen. "Auch die
                    Lithographien," schreibt mir mein Schwager, "wollen wir auf uns nehmen, wenn sie
                    nicht gar zu zahlreich sein müssen; im letzteren Fall wenigstens teilweise." Ich
                    habe über das Buch selbst und über Ihre Bedingungen gesagt, was ich zu sagen
                    wusste, so dass, glaube ich, damit der Druck alsbald beginnen könne, nun nichts
                    mehr fehlt als das Manuskript und die näheren Anweisungen von Ihrer Seite. Quod
                    felix faustum sit! Und wie geht es in Ihrem nun bald verödeten Schloss? Wie
                    Ihnen und Ihrer verehrten Frau Gemahlin und den lieblichen Kindern? Uns hier
                    geht es ganz wohl, und ginge es noch besser, wenn ich nicht, um mich ganz zu
                    erholen, auf Befehl des Arztes faulenzen und bloß vegetieren müsste. Dass unter
                    anderen Göttinger Professoren auch die Brüder Grimm eine Verwahrung gegen den
                    von Ernst August vorgeschriebenen neuen Eid unterzeichnet haben, d.h., dass sie
                    Ruhe und Erdenglück mutig auf die Waage gesetzt haben (denn wie leicht können
                    die übrigen Beamten sie feige im Stich lassen?), das wird Ihnen keine neue
                    Nachricht sein, ich bin dieser braven Menschen wegen in ernstlicher Unruhe. Gott
                    wende es zum Besten. Für den Hugo von Montfort würde ich Ihnen danken müssen,
                    auch wenn ich ihn nicht so schön für das Lesebuch brauchen könnte: solche Freude
                    habe ich an diesem merkwürdigen dreidrähtigen Gewebe von Minne-Meister- und
                    Volksgesang gehabt. Leben Sie wohl, und bewahren Sie mir Ihre freundliche
                    Gewogenheit. Samt meinem lieben Weibe Ihnen und Ihrer Frau Gemahlin mich auf das
                    Angelegentlichste empfehlend. Ihr stets ergebener Wilh. Wackernagel Dr.</p>
            </div>
            <div type="translation" resp="#GPT4">
                <p>Basel, 30 Nov. 37. Highly esteemed Baron, With your permission, I inquired
                    whether the Beyel Bookstore would be willing to take on the printing and
                    publishing of the Weingartner Codes as the fourth volume of the Liedersaal. The
                    answer was, as I could not have assumed otherwise, a joyful yes. "We will also
                    undertake the lithographs," writes my brother-in-law, "if they do not have to be
                    too numerous; at least partially in the latter case." I have said what I knew to
                    say about the book itself and about your terms, so that, I believe, the printing
                    can soon begin, now nothing is missing but the manuscript and further
                    instructions from your side. Quod felix faustum sit! And how is it going in your
                    soon-to-be deserted castle? How are you, your esteemed wife, and the lovely
                    children? We are quite well here, and it would be even better if I, to fully
                    recover, didn't have to laze around and merely vegetate on the doctor's orders.
                    That among other Göttingen professors, the Brothers Grimm also signed a protest
                    against the new oath prescribed by Ernst August, i.e., that they have
                    courageously risked peace and earthly happiness (as how easily other officials
                    can cowardly abandon them?), this will not be new news to you, I am in earnest
                    concern for these good people. May God turn it for the best. For Hugo von
                    Montfort, I must thank you, even if I could not use him so beautifully for the
                    reading book: such joy I have had in this remarkable threefold fabric of
                    minnesinger and folk song. Farewell, and maintain your friendly favor towards
                    me. Together with my dear wife, I most earnestly commend myself to you and your
                    esteemed wife. Yours sincerely, Wilh. Wackernagel Dr.</p>
            </div>
            <div type="summary" resp="#GPT4">
                <p>Wackernagel informiert Laßberg, dass die Beyersche Buchhandlung bereit ist, den
                    Weingartner Codex als vierten Band des Liedersaals zu drucken und zu verlegen.
                    Auch die Lithographien werden übernommen, sofern deren Anzahl nicht zu hoch ist.
                    Er betont, dass nun nur noch das Manuskript und genauere Anweisungen von Laßberg
                    fehlen, damit der Druck beginnen kann. Anschließend erkundigt er sich nach
                    Laßbergs Wohlbefinden und dem Zustand seines bald verlassenen Schlosses. Er
                    selbst muss sich auf ärztlichen Rat hin schonen und bedauert diese erzwungene
                    Untätigkeit. Wackernagel erwähnt die Göttinger Professorenproteste gegen den
                    neuen Eid von König Ernst August, insbesondere das mutige Verhalten der Brüder
                    Grimm, und äußert seine Sorge um deren Schicksal. Zum Abschluss dankt er Laßberg
                    für den Hugo von Montfort, dessen Lieder ihm große Freude bereitet haben und
                    sich hervorragend für sein Altdeutsches Lesebuch eignen. Er sendet beste Grüße
                    an Laßbergs Familie und verabschiedet sich in der Hoffnung auf fortbestehende
                    freundschaftliche Verbundenheit.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
