<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-0993">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (26.05.1825).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">2061</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 15 (1887), S. 231-88, S. 285<ref>https://books.google.de/books?id=dXkKAAAAIAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-0993">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                    <date when="1825-05-26">26.05.1825</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025">Bischofszell</placeName>
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <!--<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-{PERS_NUMBER}"><rs>{ORIGINAL_STRING_MENTION}</rs></ref>-->
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-08-01" who="#MiS" status="done">File created and preprocessed automatically</change>
                <change when="2023-08-29" who="#MiS" status="InProgress">Manual markup and proofreading</change>
                <!-- <change when="" who="" status="puplished">Final proofreading</change> -->
            </listChange>
        </revisionDesc>
        
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Hochwohlgeborner, verehrtester Herr Freyherr! Obschon ich Ihnen durch keine
                    förmliche Beyleidsbezeugung meine herzliche Theilnahme an Ihrer Trauer über den
                    Hinschied Ihres trefflichen, so allgemein hochgeschäzten Freundes des
                    Staatsrathes von <rs type="place" key="">Ittner</rs> bewiesen habe, kann ich Sie
                    dennoch versichern, daß auch mich jene Trauerbotschaft, und zwar um so mer
                    geschmerzt hat, da ich den edlen Mann lezten Herbst wenigstens für einige
                    Augenblicke zu sehen bei Ihnen das Vergnügen hatte, und aus Ihren eigenen
                    Aeußerungen wußte, welch' großen Werth Sie auf die Freundschaft desselben
                    setzen. Möge Sein Verlust Ihnen die Gegend um Konstanz nicht gleichgültig
                    machen, und somit auch mich des Glücks berauben, in Ihnen einen Gönner und
                    Beförderer meiner historischen Studien, und einen edelmüthigen Gastfreund zu
                    verlieren! Die gütige Vorsehung möge Ihnen jenen Verlust durch ein anderes Gut
                    wenigstens auch erträglicher machen! Da ich voraussetzen darf, daß Sie die
                    Fortsetzung des <rs type="bibl" key="">Raumerschen Werkes</rs> nicht ungerne
                    lesen werden, wenn Sie nicht schon damit bekannt geworden sind, erlaube ich mir
                    das Vergnügen, Ihnen hiermit den fünften Band zu übersenden. Den sechsten Band
                    wünschte ich Ihnen bald selbst in <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs> zu
                    überreichen. Zwar bin ich in die deutschen Alterthümer nicht so eingeweiht, daß
                    ich ein kompetentes Urtheil über diesen Theil des Raumerschen Werkes ablegen
                    könnte; aber das muß ich wenigstens gestehen, daß es meinen Erwartungen und
                    Wünschen am wenigsten entsprochen hat. Ob vielleicht nicht mehr zu leisten war,
                    mögen Sie beurtheilen. Ganz auffallend war mir die endlich erfolgte Ankündigung
                    der Herausgeber der Quellenschriftsteller der deutschen Geschichte und der
                    Umstand, daß nun die St. Gallischen Schriftsteller schon in den ersten Band
                    kommen, die Sammlung selbst nicht über die Jare 500 zurück gehen soll. Ich
                    glaubte, Ihre Bearbeitung der <rs type="bibl" key="">Historia Waltharii</rs>
                    werde die Reihe eröffnen. Ein Herr <rs type="person" key="">Dalp</rs> aus <rs
                    type="place" key="">Chur</rs>, Buchführer in einer Gießischen Buchandlung hat
                    mich letzthin um Beiträge zur Herausgabe einer Beschreibung aller Ritterburgen
                    der <rs type="place" key="">Schweiz</rs> aufgefordert, und er macht sich
                    Hoffnung auf eine günstige Aufnahme dieses Werkes. Ich zweifle aber, daß der
                    Absatz in der <rs type="place" key="">Schweiz</rs> groß sein werde; die
                    Deutschen müßten sich mehr dafür interessiren, wenn der Erfolg Gewinn bringen
                    sollte. Unterdessen verweigere ich dem Herausgeber meine Beiträge nicht, in der
                    Hoffnung, durch Ihre Unterstützug einiges nicht unwichtiges aus dem <rs
                    type="place" key="lassberg-place-0175">Thurgau</rs> liefern zu können. Letzthin
                    war ich so frei, Sie um Mittheilung des  <rs type="bibl" key="">Chron.
                    Peterhusanum</rs> zu bitten, das in dem  <rs type="bibl" key="">Prodromus
                    Germani sacra</rs> stehen soll. Haben Sie dieses Werk gerade in Ihrer Bibliothek
                    und ist es Ihnen entbehrlich, so wiederhole ich hiermit meine Bitte, indem ich
                    die in <rs type="bibl" key="">Neugarti episcopatu Const.</rs> über die <rs
                    type="person" key="">Kyburger</rs> angeführten Stellen nachzusehen wünschte.
                    Unter dem Titel von <rs type="bibl" key="">Rügers Chronik</rs>, wie derselbe im
                    Verzeichniß angegeben war, kaufte ich unlängst eine <rs type="bibl" key=""
                    >Schaffhauser Chronik</rs>, in welcher Auszüge aus dem Archive des Klosters <rs
                    type="place" key="">Allerheiligen</rs> vorkommen, die, wenn sie, was ich noch
                    nicht vergleichen konnte, unbenutzt sind, manches Interesse gewähren möchten.
                    Genehmigen Sie, Hochwohlgeborner, hochverehrter Herr! die Versicherung
                    unveränderlicher Hochachtung und Ergebenheit von Ihrem Diac. <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179"
                    >Pupikofer</rs>, <rs type="place" key="">Bischofzell</rs>, den 26. May 1825.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Hochwohlgeborener, verehrtester Herr Freiherr! Obschon ich Ihnen durch keine
                    förmliche Beileidsbezeugung meine herzliche Teilnahme an Ihrer Trauer über den
                    Hinschied Ihres trefflichen, so allgemein hochgeschätzten Freundes des
                    Staatsrates von <rs type="place" key="">Ittner</rs> bewiesen habe, kann ich Sie
                    dennoch versichern, dass auch mich jene Trauerbotschaft, und zwar umso mehr
                    geschmerzt hat, da ich den edlen Mann letzten Herbst zumindest für einige
                    Augenblicke bei Ihnen das Vergnügen hatte, und aus Ihren eigenen Äußerungen
                    wusste, welch großen Wert Sie auf die Freundschaft desselben setzen. Möge sein
                    Verlust Ihnen die Gegend um <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0082">Konstanz</rs> nicht
                    gleichgültig machen, und somit auch mich des Glücks berauben, in Ihnen einen
                    Gönner und Förderer meiner historischen Studien, und einen edelmutigen
                    Gastfreund zu verlieren! Die gütige Vorsehung möge Ihnen jenen Verlust durch ein
                    anderes Gut zumindest erträglicher machen! Da ich voraussetzen darf, dass Sie
                    die Fortsetzung des <rs type="bibl" key="">Raumerschen Werkes</rs> nicht ungern
                    lesen werden, wenn Sie nicht schon damit bekannt geworden sind, erlaube ich mir
                    das Vergnügen, Ihnen hiermit den fünften Band zu übersenden. Den sechsten Band
                    wünschte ich Ihnen bald selbst in <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs> zu
                    überreichen. Zwar bin ich in die deutschen Altertümer nicht so eingeweiht, dass
                    ich ein kompetentes Urteil über diesen Teil des <rs type="bibl" key=""
                    >Raumerschen Werkes</rs> ablegen könnte; aber das muss ich zumindest gestehen,
                    dass es meinen Erwartungen und Wünschen am wenigsten entsprochen hat. Ob
                    vielleicht nicht mehr zu leisten war, mögen Sie beurteilen. Ganz auffallend war
                    mir die endlich erfolgte Ankündigung der Herausgeber der Quellenschriftsteller
                    der deutschen Geschichte und der Umstand, dass nun die St. Gallischen
                    Schriftsteller schon im ersten Band kommen, die Sammlung selbst nicht über die
                    Jahre 500 zurückgehen soll. Ich glaubte, Ihre Bearbeitung der <rs type="bibl"
                    key="">Historia Waltharii</rs> werde die Reihe eröffnen. Ein Herr <rs
                    type="person" key="">Dalp</rs> aus <rs type="place" key="">Chur</rs>, Buchführer
                    in einer Gießischen Buchhandlung hat mich letztens um Beiträge zur Herausgabe
                    einer Beschreibung aller Ritterburgen der <rs type="place" key="">Schweiz</rs>
                    aufgefordert, und er macht sich Hoffnung auf eine günstige Aufnahme dieses
                    Werkes. Ich zweifle aber, dass der Absatz in der <rs type="place" key=""
                    >Schweiz</rs> groß sein werde; die Deutschen müssten sich mehr dafür
                    interessieren, wenn der Erfolg Gewinn bringen sollte. Unterdessen verweigere ich
                    dem Herausgeber meine Beiträge nicht, in der Hoffnung, durch Ihre Unterstützung
                    einiges nicht Unwichtiges aus dem <rs type="place" key="lassberg-place-0175"
                    >Thurgau</rs> liefern zu können. Letztens war ich so frei, Sie um Mitteilung des
                    <rs type="bibl" key="">Chron. Peterhusanum</rs> zu bitten, das in dem <rs
                    type="bibl" key="">Prodromus Germani sacra</rs> stehen soll. Haben Sie dieses
                    Werk gerade in Ihrer Bibliothek und ist es Ihnen entbehrlich, so wiederhole ich
                    hiermit meine Bitte, indem ich die in <rs type="bibl" key="">Neugarten</rs> über
                    das Bistum <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0082">Konstanz</rs>
                    angeführten Stellen nachzusehen wünschte. Unter dem Titel von <rs type="bibl"
                    key="">Rügers Chronik</rs>, wie derselbe im Verzeichnis angegeben war, kaufte
                    ich unlängst eine <rs type="bibl" key="">Schaffhauser Chronik</rs>, in welcher
                    Auszüge aus dem Archiv des Klosters <rs type="place" key="">Allerheiligen</rs>
                    vorkommen, die, wenn sie, was ich noch nicht vergleichen konnte, unbenutzt sind,
                    manches Interesse gewähren möchten. Genehmigen Sie, Hochwohlgeborener,
                    hochverehrter Herr! die Versicherung unveränderlicher Hochachtung und
                    Ergebenheit von Ihrem Diakon <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179"
                    >Pupikofer</rs>, <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025">Bischofszell</rs>, den
                    26. Mai 1825.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
