<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1774">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Joseph von Laßberg an Wilhelm Wackernagel (01.05.1834).</title>
                <respStmt xml:id="MiS">
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Textfassung auf Basis der Transkription durch Transkribus korrigiert und in TEI
                    überführt. Automatisierte NER-Erkennung und Identifikation durch Flair geprüft,
                    korrigiert und ergänzt. Normalisierung, Zusammenfassung und Übersetzung durch
                    GPT-4. Lizenz: </p>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY
                        4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Basel</settlement>
                        <repository>Staatsarchiv des Kantons Basel-Stadt</repository>
                        <idno type="signature"/>
                        <idno type="register-harris">865</idno>
                        <idno type="register-lassberg">177</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates> <bibl type="printed">Wackernagel: Albert Leitzmann, Briefe aus
                            dem Nachlaß Wilhelm Wackernagels. VI.: Briefe von Joseph von Laßberg.
                            In: Abhandlungen der phil.-hist. Klasse der Kgl. Sächsischen
                            Gesellschaft der Wissenschaften 34,1. Leipzig 1916, S. 92-130, S.
                            103<ref>-</ref></bibl> </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1774">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118778862">Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043"
                        >Eppishausen</placeName>
                    <date when="1834-05-01">01.05.1834</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0367"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118805851">Wilhelm Wackernagel</persName>

                </correspAction>

                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned"> <ref type="cmif:mentionsBibl"
                    target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0133"
                    ><rs>Frauendienst</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsBibl"
                    target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0121"
                    ><rs>Deutsches Lesebuch</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsBibl"
                    target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0142"><rs>St.
                    Ulrichs Leben</rs></ref> <ref type="unknownType" target=""
                    ><rs>Unknown</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPerson"
                    target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0612"><rs>Ulrich
                    von Augsburg</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPerson"
                    target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0288"><rs>Ludwig
                    Uhland</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPerson"
                    target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0611"
                    ><rs>Gertrud von Hohenberg</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPerson"
                    target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0610"><rs>Kaiser
                    Rudolf von Habsburg</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPlace"
                    target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0012"
                    ><rs>Augsburg</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPlace"
                    target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0019"
                    ><rs>Basel</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPlace"
                    target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0200"><rs>St.
                    Blasien</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPlace"
                    target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0294"
                    ><rs>Liestal</rs></ref> </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-03-05" who="#MiS" status="done">Text recognized by
                    Transkribus</change>
                <change when="2025-03-05" who="#MiS" status="done">Text corrected in
                    Transkribus</change>
                <change when="2025-03-05" who="#MiS" status="done">Exported from
                    Transkribus</change>
                <change when="2025-03-05" who="#MiS" status="done">Automatic NER</change>
                <change when="2025-03-05" who="#MiS" status="done">Automatic normalization,
                    translation and summary</change>
                <change when="2025-03-06" who="#MiS" status="done">Manual markup and
                    proofreading</change>
                <change when="2025-03-06" who="#MiS" status="done">Finished markup</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="#transkribus #MiS">
                <p><pb n="1" corresp="../pagexml/1774/1774-1.xml"/><lb
                    xml:id="lassberg-letter-1774-1-1" n="1" corresp="tr_1_tl_2"/>Eppishausen am 1.
                    may. 1834. <lb xml:id="lassberg-letter-1774-1-2" n="2" corresp="tr_1_tl_3"
                    />Verertester Herr! <lb xml:id="lassberg-letter-1774-1-3" n="3"
                    corresp="tr_1_tl_4"/>Seit 5 wochen durch die gicht am rechten arme invalide <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1774-1-4" n="4" corresp="tr_1_tl_5"/>habe ich meine
                    abschriften für Sie unterbrechen müssen. Sie sehen wol <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1774-1-5" n="5" corresp="tr_1_tl_6"/>an meinen
                    schriftzügen wie schlecht es mit dem schreiben gehet: <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1774-1-6" n="6" corresp="tr_1_tl_7"/>Ich sende Inen
                    daher, zugleich Irem eigenen wunsche gemäss, <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1774-1-7" n="7" corresp="tr_1_tl_8"/>den <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0133"
                    >Frauendienst</rs> um selbst darinne für Ire <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0121"
                    >chrestomathie</rs> <lb xml:id="lassberg-letter-1774-1-8" n="8"
                    corresp="tr_1_tl_9"/>wälen zu können. Die mir zurükgesandten bücher habe ich <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1774-1-9" n="9" corresp="tr_1_tl_10"/>richtig erhalten.
                    was ich abgeschrieben habe, lege ich <lb xml:id="lassberg-letter-1774-1-10"
                    n="10" corresp="tr_1_tl_11"/>hier bei. es soll aber noch einiges folgen, wenn
                    die <lb xml:id="lassberg-letter-1774-1-11" n="11" corresp="tr_1_tl_12"
                    />schmerzen in der hand nachlassen wollen. es verstehet sich <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1774-1-12" n="12" corresp="tr_1_tl_13"/>dass es lauter
                    anecdota sein müssen. eine <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0142">gereimte
                    legende</rs> aus <lb xml:id="lassberg-letter-1774-1-13" n="13"
                    corresp="tr_1_tl_14"/>dem XII. iarhundert von <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0612">St.
                    Ulrich</rs> dem bischof von <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0012">Augsburg</rs> <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1774-1-14" n="14" corresp="tr_1_tl_15"/>bedaure ich jezt
                    nicht beihanden zu haben, sie ist der <lb xml:id="lassberg-letter-1774-1-15"
                    n="15" corresp="tr_1_tl_16"/>sprache wegen ser merkwürdig, <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0288">Uhland</rs>
                    hat sie schon <lb xml:id="lassberg-letter-1774-1-16" n="16" corresp="tr_1_tl_17"
                    />seit merern iaren von mir, und noch nie zurükgesendet! <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1774-1-17" n="17" corresp="tr_1_tl_18"/>ich habe aber
                    darum geschrieben, wenn sie nur noch zu <lb xml:id="lassberg-letter-1774-1-18"
                    n="18" corresp="tr_1_tl_19"/>rechter zeit kommt. <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1774-1-19" n="19" corresp="tr_1_tl_20"/>Ich habe in der
                    zeitung gelesen, dass zu <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0019">Basel</rs> die
                    kirchenschäze <lb xml:id="lassberg-letter-1774-1-20" n="20" corresp="tr_1_tl_21"
                    />des domes geteilt werden, und dass darunter eine <rs type="object" key=""
                    >krone</rs> der <lb xml:id="lassberg-letter-1774-1-21" n="21"
                    corresp="tr_1_tl_22"/><rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0611">königin
                    Anna</rs> /: warscheinlich der gemalin kais. <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0610">Rudolph
                    I</rs>.:/ <pb n="2" corresp="../pagexml/1774/1774-2.xml"/><lb
                    xml:id="lassberg-letter-1774-2-1" n="1" corresp="tr_1_tl_1"/>befindlich seie. es
                    ist vermutlich die ienige welche in irem grabe <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1774-2-2" n="2" corresp="tr_1_tl_2"/>gefunden wurde, als
                    in den 70er iaren des vorigen Jarhunderts <lb xml:id="lassberg-letter-1774-2-3"
                    n="3" corresp="tr_1_tl_3"/>die <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0200">St. Blasier</rs>
                    mönche die habsburgischen leichen aus dem <lb xml:id="lassberg-letter-1774-2-4"
                    n="4" corresp="tr_1_tl_4"/><rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0019">Basler dome</rs>
                    abholten. ich vermute dass diese <rs type="object" key="">krone</rs> wol nur <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1774-2-5" n="5" corresp="tr_1_tl_5"/>von kupfer und
                    vergoldet sein wird; aber sie kann für die <lb xml:id="lassberg-letter-1774-2-6"
                    n="6" corresp="tr_1_tl_6"/>kunstgeschichte merkwürdig sein. wenn Sie,
                    verertester <lb xml:id="lassberg-letter-1774-2-7" n="7" corresp="tr_1_tl_7"
                    />herr! daher die güte haben wollten, mir diese <rs type="object" key=""
                    >krone</rs>, etwa <lb xml:id="lassberg-letter-1774-2-8" n="8"
                    corresp="tr_1_tl_8"/>in der grösse eines quartblattes, abzeichnen zu lassen; <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1774-2-9" n="9" corresp="tr_1_tl_9"/>so würden Sie mich
                    ser verbinden und ich die unkosten <lb xml:id="lassberg-letter-1774-2-10" n="10"
                    corresp="tr_1_tl_10"/>mit dem besten danke erstatten. einige nachrichten über
                    den <lb xml:id="lassberg-letter-1774-2-11" n="11" corresp="tr_1_tl_11"/>inhalt
                    des hölzernen mit goldblech überzogenen <rs type="object" key=""
                    >altarblattes</rs> <lb xml:id="lassberg-letter-1774-2-12" n="12"
                    corresp="tr_1_tl_12"/>wären mir ser willkommen. ich denke doch die <rs
                    type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0019"
                    >Basler</rs> lassen diese <lb xml:id="lassberg-letter-1774-2-13" n="13"
                    corresp="tr_1_tl_13"/>Cymelia nicht in <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0294">Liechstaller</rs>
                    hände kommen und <lb xml:id="lassberg-letter-1774-2-14" n="14"
                    corresp="tr_1_tl_14"/>lösen sie mit Thalern aus. <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1774-2-15" n="15" corresp="tr_1_tl_15"/>Leben Sie wol;
                    ich habe eine ganz bleierne hand <lb xml:id="lassberg-letter-1774-2-16" n="16"
                    corresp="tr_1_tl_16"/>und kann nicht weiter, obschon ich noch manches <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1774-2-17" n="17" corresp="tr_1_tl_17"/>zu sagen hätte.
                    Gott befohlen von Irem <lb xml:id="lassberg-letter-1774-2-18" n="18"
                    corresp="tr_1_tl_18"/>ergebensten <lb xml:id="lassberg-letter-1774-2-19" n="19"
                    corresp="tr_1_tl_19"/>JvLassberg. </p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="#GPT4">
                <p>Eppishausen am 1. Mai 1834. Verehrter Herr! Seit 5 Wochen durch die Gicht am
                    rechten Arm invalide, habe ich meine Abschriften für Sie unterbrechen müssen.
                    Sie sehen wohl an meinen Schriftzügen, wie schlecht es mit dem Schreiben geht:
                    Ich sende Ihnen daher, zugleich Ihrem eigenen Wunsche gemäß, den Frauendienst,
                    um selbst darin für Ihre Chrestomathie wählen zu können. Die mir zurückgesandten
                    Bücher habe ich richtig erhalten. Was ich abgeschrieben habe, lege ich hier bei.
                    Es soll aber noch einiges folgen, wenn die Schmerzen in der Hand nachlassen
                    wollen. Es versteht sich, dass es lauter Anecdota sein müssen. Eine gereimte
                    Legende aus dem XII. Jahrhundert von St. Ulrich, dem Bischof von Augsburg,
                    bedauere ich jetzt nicht bei Händen zu haben, sie ist der Sprache wegen sehr
                    merkwürdig. Uhland hat sie schon seit mehreren Jahren von mir, und noch nie
                    zurückgesendet! Ich habe darum geschrieben, wenn sie nur noch zu rechter Zeit
                    kommt. Ich habe in der Zeitung gelesen, dass zu Basel die Kirchenschätze des
                    Domes geteilt werden, und dass darunter eine Krone der Königin Anna
                    (/wahrscheinlich der Gemahlin Kais. Rudolph I./) befindlich sei. Es ist
                    vermutlich diejenige, welche in ihrem Grabe gefunden wurde, als in den 70er
                    Jahren des vorigen Jahrhunderts die St. Blasier Mönche die Habsburgischen
                    Leichen aus dem Basler Dome abholten. Ich vermute, dass diese Krone wohl nur von
                    Kupfer und vergoldet sein wird; aber sie kann für die Kunstgeschichte merkwürdig
                    sein. Wenn Sie, verehrter Herr! daher die Güte haben wollten, mir diese Krone,
                    etwa in der Größe eines Quartblattes, abzeichnen zu lassen; so würden Sie mich
                    sehr verbinden und ich die Unkosten mit dem besten Danke erstatten. Einige
                    Nachrichten über den Inhalt des hölzernen mit Goldblech überzogenen Altarblattes
                    wären mir sehr willkommen. Ich denke doch, die Basler lassen diese Cymelia nicht
                    in Leihestaller Hände kommen und lösen sie mit Talern aus. Leben Sie wohl; ich
                    habe eine ganz bleierne Hand und kann nicht weiter, obschon ich noch manches zu
                    sagen hätte. Gott befohlen von Ihrem ergebensten JvLassberg.</p>
            </div>
            <div type="translation" resp="#GPT4">
                <p>Eppishausen, May 1, 1834. Honored Sir! For 5 weeks, rendered invalid by gout in
                    my right arm, I have had to interrupt my transcriptions for you. You can well
                    see from my handwriting how poor the writing is: I therefore send you, according
                    to your own wish, the "Frauendienst" so that you can select from it for your
                    chrestomathy. I have correctly received the books you sent back. What I have
                    transcribed up until now, I enclose here. There should be more to follow, if the
                    pain in my hand subsides. It is understood that they must all be anecdotes. I
                    regret not having on hand at the moment a rhymed legend from the 12th century
                    about St. Ulrich the Bishop of Augsburg, due to its language, it is quite
                    remarkable; Uhland has had it for several years from me and has not yet returned
                    it! However, I have written to him about it, hoping it will come back in due
                    course. I have read in the newspaper that in Basel the church treasures of the
                    cathedral are being divided, and that a crown belonging to Queen Anna (likely
                    the consort of Emperor Rudolph I) is among them. It is likely the one found in
                    her tomb when, in the 1770s, the monks of St. Blasien retrieved the Habsburg
                    remains from the Basel cathedral. I suspect this crown is merely copper and
                    gilded; nevertheless, it could be remarkable for art history. If you, honored
                    sir, would be so kind as to have this crown sketched for me, approximately the
                    size of a quarto page, you would greatly oblige me and I would gladly reimburse
                    the expenses with the greatest thanks. Some information about the contents of
                    the wooden altarpiece overlaid with gold leaf would be extremely welcome to me.
                    I do hope that the people of Basel will not let these treasures fall into the
                    hands of the people of Liechstall and will ransom them with Thalers. Farewell;
                    my hand is completely leaden and I cannot continue further, although I have much
                    more to say. Godspeed from your most devoted, JvLassberg.</p>
            </div>
            <div type="summary" resp="#GPT4">
                <p>Joseph von Laßberg entschuldigt sich, dass er wegen Gicht seine Abschriften für
                    Wackernagel unterbrechen musste, und sendet ihm daher den Frauendienst, damit
                    dieser selbst passende Passagen für seine Chrestomathie auswählen kann. Er
                    erwähnt eine gereimte Legende über den Hl. Ulrich, die er nicht zur Verfügung
                    hat, da Uhland sie noch nicht zurückgesandt hat. Zudem bittet er Wackernagel,
                    eine Abzeichnung der Krone der Königin Anna aus dem Basler Domschatz
                    anzufertigen und ihm Informationen über ein vergoldetes Altarblatt zukommen zu
                    lassen. Er schließt mit einem Hinweis auf seine eingeschränkte Schreibfähigkeit.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
