<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1157">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (13.03.1827).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">2160</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 8<ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1157">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                    <date when="1827-03-13">13.03.1827</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0152">Unbekannt</placeName>
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0043"
                        ><rs>Notkeri Balbuli vita Caroli M. (unbekannte Ausgabe)</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0069"
                        ><rs>Weingartner Kaiserchronik</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0070"
                        ><rs>Historia Welforum</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0059"
                        ><rs>Antiquae Lectionis Tomus... Teil: 1: In Quo XVI. Antiqua Monumenta Ad
                        Historiam Mediae Aetatis Illustrandam, Nunquam Edita
                        Ingolstadiensi.</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0071"
                        ><rs>Annales</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0013"
                        ><rs>Unbekannt</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0073"
                        ><rs>Annales</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0458"
                        ><rs>Liggenstorfer</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0459"
                        ><rs>Heldenagger</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0460"
                        ><rs>Papst Clemens IV.</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0384"
                        ><rs>Konradin</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0385"
                        ><rs>Berthold von Regensburg</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0462"
                        ><rs>Otto von Bayern</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179"
                        ><rs>Johann Adam Pupikofer</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043"
                        ><rs>Eppishausen</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0019"
                        ><rs>Basel</rs></ref>
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-08-01" who="#MiS" status="draft">File created and preprocessed automatically</change>
                <change when="2023-08-29" who="#MiS" status="draft">Manual markup and proofreading</change>
                <change when="2023-11-22" who="#MiS" status="draft">Finished markup</change>
                <!-- <change when="" who="" status="puplished">Final proofreading</change> -->
            </listChange>
        </revisionDesc>
        
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Hochwohlgeborner Herr und Gönner! Gestern war ich schon im Begriffe, über den
                    Berg zu steigen, um zu sehen, wie es zu <rs type="place"
                        key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Tusculum</rs> stehe, als der Wind ein Heer von
                    Regenwolken daherführte, und mich daheim zu bleiben nöthigte. Sollte es die
                    ganze Woche so anhalten, so wäre es mir angenehm, wenn Donnerstag Abend Ihr
                    Wagen mich der Mühe, durch die Sümpfe des Waldes zu waten, überhöbe; doch hoffe
                    ich unterdessen bessere Witterung. Die Presse hat sich gefunden. Wie Sie aus der
                    Beilage sehen, ist Herr <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0458">Pfr.
                    Liggenstorfer</rs> im Besitze derselben. Nach einer heute erhaltenen Mahnung
                    wünscht er schnellen Entschluß, da <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0459"
                    >Heldenagger</rs> in <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0019">Basel</rs> dieselbe
                    auch wünschen. Ich werde ihm morgen schreiben, daß er bis nächsten Sonntag einer
                    bestimmten Antwort gewärtig sein könne. Herrlibergers Topographie mögen Sie
                    einige Wochen behalten; daß sie nicht besser conditionirt ist, habe nicht ich
                    verursacht. Für die <rs type="bibl" key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0043">vita
                    Caroli</rs> meinen herzlichen Dank. In den letzten Tagen las ich u. a. das <rs
                    type="bibl" key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0069"
                    >Chron. Weingartense</rs> und <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0070">Anonymi
                    Weingartensis de principibus Gwelfis</rs> in <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0059">Canisii
                    lectionib.</rs> ad. a. 1601. T I. Ist der letztere nicht auch später noch
                    herausgegeben worden? Ich glaube fast, es bei Ihnen gesehen zu haben und bitte
                    Sie um die Mittheilung. Die <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0071">Annales
                    Steronis</rs> eben daselbst, sonst auch von <rs type="bibl"
                        key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0013">Velser</rs> herausgegeben, sind artig, geben aber
                    für unsere Gegenden wenig Ausbeute. Noch besser haben mir die <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0073">Annales
                    Eberhardi de inferiori Altaich</rs> zugesagt; man sieht es dem Verfasser überall
                    an, daß er, wie er im kurzen Vorworte sagt, iuxta Hismenium sibimet ipsi canens
                    geschrieben hat. <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0460">Papste
                        Clemens</rs>, der den <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0384"
                    >Conradinus</rs> so unglücklich machte, schreibt <rs type="bibl"
                        key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0071">Stero</rs> ad. a. <date when="1265">1265</date>:
                    <quote>„Dominus Guido quondam miles uxoratus habens duas filias per uxorem
                    postea factus episcopus Podiensis eligitur in Romanum pontificem."</quote> Er
                    scheint das Soldatenherz nicht ganz ausgezogen zu haben! Derselbe <rs
                        type="bibl" key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0071">Stero</rs> berichtet, daß der
                    Franziskaner <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0385">Bertold</rs>
                    <date when="1250">1250</date> durch seine Predigten berühmt worden sei und <date
                    when="1253">1253</date> sich Mühe gegeben habe, den Herzog <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0462">Otto von
                    Bayern</rs> wenige Wochen vor seinem Tode zu mildern Gesinnungen gegen die
                    Kirche zu bewegen. Hinter Ihrem Buchenhain sind Sie vor dem Westwinde wohl
                    beschützt; aber mein Häuschen bläst er ganz durch, und er spottet des quos volo!
                    Wenn ich nicht ende, so bläset er mir auch noch die Gedanken durcheinander, und
                    dies darf nicht geschehen, da ich morgen predigen muß. Ganz der Ihrige Diac. <rs
                    type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179"
                    >Pupikofer</rs> Den 13. März 1827.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Hochwohlgeborener Herr und Gönner! Gestern war ich schon im Begriff, über den
                    Berg zu steigen, um zu sehen, wie es zu Tusculum steht, als der Wind eine Armee
                    von Regenwolken herführte und mich dazu zwang, daheim zu bleiben. Wenn es die
                    ganze Woche so bleibt, wäre es für mich angenehm, wenn Ihr Wagen mich am
                    Donnerstagabend von der Mühe befreien könnte, durch die Sümpfe des Waldes zu
                    waten. Doch hoffe ich, dass sich in der Zwischenzeit das Wetter bessert. Die
                    Presse ist aufgetaucht. Wie Sie in der Beilage sehen können, besitzt Herr
                    Pfarrer Liggenstorfer dieselbe. Nach einer heute erhaltenen Mahnung wünscht er
                    eine schnelle Entscheidung, da Heldenagger in Basel dasselbe auch wünschen. Ich
                    werde ihm morgen schreiben, dass er bis zum nächsten Sonntag auf eine bestimmte
                    Antwort warten kann. Herrlibergers Topographie dürfen Sie einige Wochen
                    behalten; dass sie nicht in besserem Zustand ist, habe nicht ich verursacht.
                    Vielen herzlichen Dank für die vita Caroli. In den letzten Tagen habe ich unter
                    anderem das Chron. Weingartense und Anonymi Weingartensis de principibus Gwelfis
                    in Canisii lectionib. ad. a. 1601. T I gelesen. Ist letzteres nicht auch später
                    noch herausgegeben worden? Ich glaube fast, es bei Ihnen gesehen zu haben und
                    bitte um Mitteilung. Die Annales Steronis dort sind nett, liefern aber für
                    unsere Gegenden wenig Ertrag. Noch besser haben mir die Annales Eberhardi de
                    inferiori Altaich zugesagt; man sieht dem Verfasser überall an, dass er, wie er
                    im kurzen Vorwort sagt, iuxta Hismenium sibimet ipsi canens geschrieben hat.
                    Papst Clemens, der Conradinus so unglücklich gemacht hat, schreibt Stero ad. a.
                    1265: „Dominus Guido quondam miles uxoratus habens duas filias per uxorem postea
                    factus episcopus Podiensis eligitur in Romanum pontificem." Er scheint das
                    Soldatenherz nicht ganz abgelegt zu haben! Derselbe Stero berichtet, dass der
                    Franziskaner Bertold 1250 durch seine Predigten berühmt geworden sei und 1253
                    sich Mühe gegeben habe, den Herzog Otto von Bayern wenige Wochen vor seinem Tod
                    zu milderen Gesinnungen gegenüber der Kirche zu bewegen. Hinter Ihrem Buchenhain
                    sind Sie vor dem Westwind gut geschützt; in meinem Häuschen bläst er jedoch ganz
                    durch, und er spottet der "quos volo"! Wenn ich nicht aufhöre, bläst er mir auch
                    noch meine Gedanken durcheinander, und das darf nicht geschehen, da ich morgen
                    predigen muss. Ganz der Ihre Diakon Pupikofer Den 13. März 1827.</p>
            </div>
            <div type="translation" resp="#GPT4"><p>Highly Born Sir and Patron,
                
                Yesterday, I was about to climb over the hill to see how things stand in Tusculum when the wind brought an army of rain clouds, forcing me to stay at home. If it stays this way all week, it would be convenient for me if your carriage could spare me the trouble of wading through the swamps of the forest on Thursday evening. However, I hope the weather improves in the meantime.
                
                The press has surfaced. As you can see in the attachment, Mr. Pastor Liggenstorfer owns it. After a reminder received today, he desires a quick decision, as Heldenagger in Basel also wants the same. I will write to him tomorrow that he can wait until next Sunday for a definite answer.
                
                You may keep Herrliberger's Topography for a few weeks; its poor condition is not my doing. Many thanks for the vita Caroli. In recent days, I have read among other things the Chron. Weingartense and Anonymi Weingartensis de principibus Gwelfis in Canisii lectionib. ad. a. 1601. T I. Has the latter not also been published later? I almost believe I have seen it with you and ask for information. The Annales Steronis there are nice but yield little for our regions. I liked the Annales Eberhardi de inferiori Altaich even better; you can tell from the author that, as he says in the short preface, he wrote iuxta Hismenium sibimet ipsi canens.
                
                Pope Clement, who made Conradin so unfortunate, writes to Stero ad. a. 1265: "Dominus Guido quondam miles uxoratus habens duas filias per uxorem postea factus episcopus Podiensis eligitur in Romanum pontificem." He seems not to have completely shed the soldier's heart! The same Stero reports that the Franciscan Bertold became famous for his sermons in 1250 and in 1253 tried to persuade Duke Otto of Bavaria to more lenient attitudes towards the church a few weeks before his death.
                
                Behind your beech grove, you are well protected from the west wind; however, in my little house, it blows right through, and it mocks the "quos volo"! If I do not stop, it will also blow my thoughts away, and that must not happen, as I have to preach tomorrow. Entirely yours, Diakon Pupikofer. March 13, 1827.</p></div>
            <div type="summary" resp="#GPT4"><p>In seinem Brief vom 13. März 1827 erklärt Diakon Pupikofer, dass er aufgrund schlechten Wetters einen geplanten Besuch in Tusculum nicht durchführen konnte. Er erwähnt, dass er eine Druckerpresse gefunden hat und auf eine schnelle Entscheidung wartet, um sie eventuell zu erwerben. Pupikofer dankt für die Ausleihe von Herrlibergers Topographie und spricht seine Dankbarkeit für das Werk "vita Caroli" aus. Er teilt seine jüngsten Lesungen historischer Werke mit, darunter "Chron. Weingartense" und "Annales Eberhardi de inferiori Altaich", und reflektiert über historische Figuren wie Papst Clemens und den Franziskaner Bertold. Pupikofer erwähnt auch die Schwierigkeiten, die er mit dem starken Westwind in seinem Haus hat, und endet mit der Bemerkung, dass er am nächsten Tag predigen muss.</p></div>
        </body>
    </text>
</TEI>
