<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1685">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Joseph von Laßberg an Johann Adam Pupikofer (21.08.1832).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Winterthur</settlement>
                        <repository>Stadtbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">833</idno>
                        <idno type="register-lassberg">203</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 15 (1887), S. 231-88, S. 272<ref>https://books.google.de/books?id=dXkKAAAAIAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1685">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</placeName>
                    <date when="1832-08-21">21.08.1832</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <!--<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-{PERS_NUMBER}"><rs>{ORIGINAL_STRING_MENTION}</rs></ref>-->
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Seiner Hocherwürden Dem Herrn Diacon Pupikofer zu <rs type="place" key="">Bischofszelle</rs>.
E. am 21. August 1832.
Nemen Sie nicht übel mein lieber freund und nachbar? daß ich Sie bitte mir <rs type="person" key="">Salvandys</rs> buch über die Revolution von 1830 zurükzuschiken: es sind schon über 5 wochen verflossen, daß ich H Oberrichter <rs type="person" key="">Vogler</rs> solches versprochen habe, und er müsste am ende in mein worthalten einigen zweifel sezen. Gestern war Hr Joh: <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0193">Casp. Zellweger</rs> bei mir; er reiset ins bad nach <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0016">Baden</rs>, und von da nach 14 tagen nach <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0147">Stuttgart</rs>, wo er die Schul und Armen Anstalten will kennen lernen, und sich um einen, inen an der kantonsschule zu Trogen abgängigen lerer bewerben. Der brave mann siehet wieder ganz gesund aus; doch ist nicht zu verkennen, daß er gealtert hat. Seine ansichten über den gegenwärtigen zustand der <rs type="place" key="">Schweiz</rs> und ire warscheinliche zukunft, sind auch ganz wie die meinigen, d. i. nicht herz noch den mut erhebend. Haben Sie meine bitte, für den anzeiger ein verzeichniß der thurgauischen burgen, gebrochen und ungebrochen, anzufertigen, in gefällige rúksicht gezogen, und darf ich mir schmeicheln die kleine arbeit bald für den H v. Aufsess in empfang nemen zu können? <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0193">H. Zellweger</rs> sagte mir, daß <rs type="person" key="">Aurelius-Cicero</rs>, seit einiger zeit gewaltig liberalisire, und viele im bisher aufrichtig ergebene leute anfangen an im irre zu werden! omnia nunc fiunt fieri quae posse negaham. et nihil est, de quo non sit habenda fides! Gott befolen von Jrem ergebensten
<rs type="place" key="">Laszberg</rs>.
auch die Schultheissischen handschriften werde ich bald zurúkgeben müssen.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>An Seiner Hochwürden dem Herrn Diacon <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179">Pupikofer</rs> zu <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025">Bischofszell</rs>.
E. am 21. August 1832.
Nehmen Sie es nicht übel, mein lieber Freund und Nachbar, dass ich Sie bitte, mir <rs type="person" key="">Salvandys</rs> Buch über die Revolution von 1830 zurückzuschicken: Es sind schon über 5 Wochen vergangen, dass ich Herrn Oberrichter <rs type="person" key="">Vogler</rs> solches versprochen habe, und er müsste am Ende in meinem Wort halten einige Zweifel setzen. Gestern war Herr <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0193">Joh. Casp. <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0193">Zellweger</rs></rs> bei mir; er reist ins Bad nach <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0016">Baden</rs>, und von dort nach 14 Tagen nach <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0147">Stuttgart</rs>, wo er die Schul- und Armenanstalten kennenlernen und sich um einen Lehrer, der in der <rs type="organisation" key="">Kantonschule</rs> zu <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0150">Trogen</rs> abgegangen ist, bewerben will. Der brave Mann sieht wieder ganz gesund aus; doch ist nicht zu verkennen, dass er gealtert ist. Seine Ansichten über den gegenwärtigen Zustand der <rs type="place" key="">Schweiz</rs> und ihre wahrscheinliche Zukunft sind auch ganz wie die meinen, d.h. nicht herz- noch den Mut erhebend. Haben Sie meine Bitte, für den Anzeiger ein Verzeichnis der thurgauischen Burgen, gebrochen und ungebrochen, anzufertigen, in gefälliger Rücksicht gezogen, und darf ich mir schmeicheln, die kleine Arbeit bald für den Herrn von Aufsess in Empfang nehmen zu können? Herr <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0193">Zellweger</rs> sagte mir, dass <rs type="person" key="">Aurelius-Cicero</rs> seit einiger Zeit gewaltig liberalisiert und viele im bisher aufrichtig ergebenen Leute anfangen, an ihm zu zweifeln! "omnia nunc fiunt fieri quae posse negabam. et nihil est, de quo non sit habenda fides!" Gott befohlen von Ihrem ergebensten
<rs type="person" key="">Laszberg</rs>.
Auch die Schultheissischen Handschriften werde ich bald zurückgeben müssen.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
