<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1164">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (29.03.1827).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">2165</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 9<ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1164">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                    <date when="1827-03-29">29.03.1827</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025">Bischofszell</placeName>
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <!--<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-{PERS_NUMBER}"><rs>{ORIGINAL_STRING_MENTION}</rs></ref>-->
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Hochwohlgeborner, geehrtester Herr und Gönner!
Letzten Dienstag war es mir, weil der Bote so spät kam, unmöglich, auf Ihre freundschaftliche Anfrage zu antworten; denn die Schulexamen nahmen mich gerade in Anspruch. Mein Katarrh ist soweit geheilt, daß die Heiserkeit sich verloren hat; aber der Husten ist zurückgeblieben, und nachdem ich acht Tage lang auf die Heilkraft der Natur gewartet hatte, mußte ich endlich meine Zuflucht zur Kunst nehmen. Wann ich in Ihrer gastfreundlichen villa wieder einkehren könne, weiß ich nicht, wohl auch der Arzt nicht. Die Zeit bringt Rosen, weiße und rothe, wie das Loos fällt, sagt einer Ihrer Korrespondenten. Sehr vielen Dank für Ihre litterarischen Mittheilungen! Die grammatischen Streitigkeiten haben mich sehr erlustigt. Aber sollten unsere Klingenberger nicht vom <rs type="place" key="">Maine</rs> her eingewandert sein? die Namen wenigstens finden sich bei den unsrigen auch: <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0150">Heinrich</rs>, <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0005">Albert</rs>, <rs type="person" key="">Walter</rs>; doch die <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0219">Johannes</rs> entsprechen nicht. Das Chartarium Dertonense habe ich noch nicht durchgehen können; nur einen Crivellarius habe ich bei oberflächlichem Ueberblicke bemerkt; ich wollte lieber, es wäre ein Crivellinensis. Ich wurde übrigens dadurch erinnert, die Ihnen letzthin gezeigte Urkunde für Sie zu copiren und bitte Sie, sich gelegentlich an dieselbe zu erinnern, wenn Ihnen vom <rs type="person" key="">Dietrich abbas</rs>, oder <rs type="person" key="">Henricus sacerdos</rs> oder dessen Vater <rs type="person" key="">Azzo</rs> etwas vorkommen sollte. Im <rs type="misc" key="">Constanzer Catalog</rs> (den ich noch einige Tage behalten will) wird der erste Band von <rs type="person" key="">Kaspar Langs</rs> Grundriß angeboten; da das Zürch. Exemplar um das doppelte des Anschlags wegging, und meine Preise nicht zureichten, werden Sie wohl dieses Bruchstück nicht verschmähen, da der erste Band die Hauptsache enthält, der zweite hingegen für uns ohne Werth, mit lauter dogmatischen Disputationen angefüllt ist, die <rs type="person" key="">Hottinger</rs> zu widerlegen die Mühe genommen hat. <rs type="person" key="">Murers</rs> <rs type="misc" key="">Helvetia</rs> s. stieg in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0166">Zürich</rs> über das Doppelte des Anschlags. Die künftige Woche sollte ich den <rs type="misc" key="">Canisius</rs> wieder zurücksenden; wollen Sie denselben länger behalten, so will ich in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0166">Zürich</rs> Anzeige machen, damit keine Mahnung komme. 
Mit unveränderlicher Hochachtung und Ergebenheit Ihr Diac. <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179">Pupikofer</rs>.
<rs type="place" key="">Bischofzell</rs>, den 29. März 1827.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Hochwohlgeborener, geehrtester Herr und Gönner!
Letzten Dienstag war es mir, weil der Bote so spät kam, unmöglich, auf Ihre freundschaftliche Anfrage zu antworten; denn die Schulexamen nahmen mich gerade in Anspruch. Mein Katarrh ist soweit geheilt, dass die Heiserkeit sich verloren hat; aber der Husten ist zurückgeblieben, und nachdem ich acht Tage lang auf die Heilkraft der Natur gewartet hatte, musste ich endlich meine Zuflucht zur Kunst nehmen. Wann ich in Ihrer gastfreundlichen Villa wieder einkehren könnte, weiß ich nicht, wohl auch der Arzt nicht. Die Zeit bringt Rosen, weiße und rote, wie das Los fällt, sagt einer Ihrer Korrespondenten. Sehr vielen Dank für Ihre literarischen Mitteilungen! Die grammatischen Streitigkeiten haben mich sehr erlustigt. Aber sollten unsere Klingenberger nicht vom <rs type="place" key="">Maine</rs> her eingewandert sein? Die Namen wenigstens finden sich bei den unseren auch: <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0150">Heinrich</rs>, <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0005">Albert</rs>, <rs type="person" key="">Walter</rs>; doch die <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0219">Johannes</rs> entsprechen nicht. Das Chartarium Dertonense habe ich noch nicht durchgehen können; nur einen Crivellarius habe ich bei oberflächlichem Überblick bemerkt; ich wollte lieber, es wäre ein Crivellinensis. Ich wurde übrigens dadurch erinnert, die Ihnen letzthin gezeigte Urkunde für Sie zu kopieren und bitte Sie, sich gelegentlich an dieselbe zu erinnern, wenn Ihnen vom <rs type="person" key="">Dietrich abbas</rs>, oder <rs type="person" key="">Henricus sacerdos</rs> oder dessen Vater <rs type="person" key="">Azzo</rs> etwas vorkommen sollte. Im <rs type="misc" key="">Constanzer Catalog</rs> (den ich noch einige Tage behalten will) wird der erste Band von <rs type="person" key="">Kaspar Langs</rs> Grundriss angeboten; da das <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0166">Zürich</rs>. Exemplar um das doppelte des Anschlags wegging, und meine Preise nicht zureichten, werden Sie wohl dieses Bruchstück nicht verschmähen, da der erste Band die Hauptsache enthält, der zweite hingegen für uns ohne Wert, mit lauter dogmatischen Disputationen angefüllt ist, die <rs type="person" key="">Hottinger</rs> zu widerlegen die Mühe genommen hat. <rs type="person" key="">Murers</rs> <rs type="misc" key="">Helvetia</rs> s. stieg in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0166">Zürich</rs> über das Doppelte des Anschlags. Die künftige Woche sollte ich den <rs type="misc" key="">Canisius</rs> wieder zurücksenden; wollen Sie denselben länger behalten, so will ich in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0166">Zürich</rs> Anzeige machen, damit keine Mahnung komme.
Mit unveränderlicher Hochachtung und Ergebenheit Ihr Diac. <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179">Pupikofer</rs>.
<rs type="place" key="">Bischofzell</rs>, den 29. März 1827.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
