<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1909">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (22.03.1837).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">2569</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 141<ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1909">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                    <date when="1837-03-22">22.03.1837</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025">Bischofszell</placeName>
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <!--<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-{PERS_NUMBER}"><rs>{ORIGINAL_STRING_MENTION}</rs></ref>-->
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Mein hochverehrtester Herr Baron!
Schon seit 10 Tagen liegen die Statuten der Gothaer Lebens - Assekuranz bei mir, welche kommen zu lassen ich Ihrer Frau Gemahlin versprochen hatte. Ich war entschlossen, dieselben selbst zu überbringen. Allein die Pfarrerwahlangelegenheiten, deren Leitung mir oblag, und die Versammlung des Erziehungsrathes und endlich der seit mehreren Decennien größte Schnee, der jetzt uns in Blokade hält, kamen dazwischen, und so wird wohl sogar die Ostern vorbei gehen, ohne daß ich den Berg übersteigen kann. Ich sende also unterdessen die Gothaer Statuten durch den Boten, jedoch nicht ohne die Besorgniß, daß sie der gnädigen Frau so wenig gefallen werden als die Leipziger Statuten: beide sind eben Assekuranzen nicht für die Lebenden, sondern für die Überlebenden, und nicht auf Jahrgehalte, sondern auf Kapitalsummen. Da Frau Pfarrer <rs type="person" key="">Däniker</rs> bald abreist, soll ich Sie zugleich ersuchen, im Laufe dieser Woche diejenigen der übersandten Bücher, die Ihnen nicht gefalleń, zurückzusenden. Sie will dieselben mit nach <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0166">Zürich</rs> nehmen, um sie dort an die Antiquare zu verkaufen. Übrigens, wenn Sie auch nur einiges Brauchbare darin finden, so wird sich Frau Pfarrer <rs type="person" key="">Däniker</rs> gefallen lassen, daß Sie die Preise selbst bestimmen. Seit ich bei Ihnen war, habe ich drei Tage lang an der Grippe niedergelegen, und etwa 10 Tage war ich zur Arbeit beinahe unfähig. Ich wünsche sehr, daß Ihnen nicht ähnliches wiederfahren sei, daß vielmehr der Jahrestag <rs type="person" key="">Hildegunds</rs> und <rs type="person" key="">Hildegarts</rs> und das Fest des heiligen <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0236">Joseph</rs> Ihre Lebenslampe mit dem Rosenöle lebensfroher Kraft und Liebe frisch gefüllt habe. Die <rs type="organisation" key="">Gesellschaft der Alterthümer</rs> in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0166">Zürich</rs> hat mir ihr erstes Heft von Nachrichten und Zeichnungen zugesandt, mit dem Ansuchen, ich möchte ihr die Erlaubniß auswirken, die Todtenhügel bei <rs type="place" key="">Altenklingen</rs> aufgraben zu dürfen. Jenes erste Heft enthält Nachrichten über den Inhalt der bei <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0166">Zürich</rs> auf dem Burgstal <rs type="place" key="">Wurp</rs> oder <rs type="place" key="">Burghölzli</rs> gefundenen Gräber, und ist wirklich als eine Bereicherung unserer schweizerischen Litteratur anzusehen. Ich wandte mich an Herrn Doktor <rs type="person" key="">Zollikofer</rs> in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0141">St. Gallen</rs>, um durch ihn von der Familie <rs type="person" key="">Zollikofer</rs> die Erlaubniß zur Aufgrabung der Totenhügel von <rs type="place" key="">Altenklingen</rs> zu erhalten und legte meinem Gesuche jenes Heft bei. Könnten Sie mein Gesuch bei Gelegenheit unterstützen, so dürfte ich hoffen, daß es eher Gehör finde. Weil Sie an allem Theil nehmen, was mich berührt, wage ich es, Ihnen einige Arbeiten vorzulegen, welche mich seit mehreren Jahren beschäftigten, und vor deren pedantischer Gestalt <rs type="person" key="">Klio</rs> so erschrocken ist, daß sie mir ihre Gunst fast ganz zu entziehen scheint. Vielleicht erleben die Lesebücher die Ehre, daß Sie mit Ihren liebenswürdigen Mädchen einst darin spazieren gehen. Oder werden Sie es vorziehen, denselben das A, B, C auf Honigkuchen gedruckt vorzulegen, um <rs type="person" key="">Minervas</rs> erste Weisheit in doppeltem Sinne in succum et sanguinem zu verwandeln? Wenn ich den Schnee vor meinen Fenstern so hoch aufgelagert sehe und die Finken vor meinem Fenster um Brosamen flehen, so denke ich oft an den guten Herrn von <rs type="person" key="">Rugge</rs>, dem der lange Winter so wehe that. Ich kann zwar nicht über großes Leid klagen; aber die Ostern sähe ich doch lieber im grünen Gewande als im weißen. Gott sende uns bald den frohen Frühling und erhalte mir und den Meinigen Ihr und Ihrer Frau Gemahlin freundliches Wohlwollen.
Ihr ergebenster Diak. Pupikofer.
<rs type="place" key="">Bischofzell</rs>, den 22. März 1837.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Mein hochverehrter Herr Baron!
Schon seit 10 Tagen liegen die <rs type="misc" key="">Statuten</rs> der Gothaer Lebens - Assekuranz bei mir, welche kommen zu lassen ich Ihrer Frau Gemahlin versprochen hatte. Ich war entschlossen, dieselben selbst zu überbringen. Allein die Pfarrerwahlangelegenheiten, deren Leitung mir oblag, und die Versammlung des Erziehungsrathes und endlich der seit mehreren Jahrzehnten größte Schnee, der jetzt uns in Blockade hält, kamen dazwischen, und so wird wohl sogar Ostern vorbei gehen, ohne dass ich den Berg übersteigen kann. Ich sende also unterdessen die Gothaer <rs type="misc" key="">Statuten</rs> durch den Boten, jedoch nicht ohne die Besorgnis, dass sie der gnädigen Frau so wenig gefallen werden wie die Leipziger <rs type="misc" key="">Statuten</rs>: beide sind eben Assurances nicht für die Lebenden, sondern für die Überlebenden, und nicht auf Jahresgehälter, sondern auf Kapitalsummen. Da Frau Pfarrer <rs type="person" key="">Däniker</rs> bald abreist, soll ich Sie zugleich ersuchen, im Laufe dieser Woche diejenigen der übersandten Bücher, die Ihnen nicht gefallen, zurückzusenden. Sie will dieselben mit nach <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0166">Zürich</rs> nehmen, um sie dort an die Antiquare zu verkaufen. Übrigens, wenn Sie auch nur etwas Brauchbares darin finden, so wird sich Frau Pfarrer <rs type="person" key="">Däniker</rs> gefallen lassen, dass Sie die Preise selbst bestimmen. Seit ich bei Ihnen war, habe ich drei Tage lang an der Grippe gelegen, und etwa 10 Tage war ich zur Arbeit beinahe unfähig. Ich wünsche sehr, dass Ihnen nicht Ähnliches widerfahren ist, dass vielmehr der Jahrestag <rs type="person" key="">Hildegunds</rs> und <rs type="person" key="">Hildegarts</rs> und das Fest des heiligen <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0236">Joseph</rs> Ihre Lebenslampe mit dem Rosenöl lebensfroher Kraft und Liebe frisch gefüllt haben. Die <rs type="organisation" key="">Gesellschaft der Alterthümer</rs> in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0166">Zürich</rs> hat mir ihr erstes Heft von Nachrichten und Zeichnungen zugesandt, mit der Bitte, ich möge ihr die Erlaubnis auswirken, die Totenhügel bei <rs type="place" key="">Altenklingen</rs> aufgraben zu dürfen. Jenes erste Heft enthält Informationen über den Inhalt der bei <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0166">Zürich</rs> auf dem Burgstal <rs type="place" key="">Wurp</rs> oder <rs type="place" key="">Burghölzli</rs> gefundenen Gräber, und ist wirklich als eine Bereicherung unserer schweizerischen Literatur anzusehen. Ich wandte mich an Herrn Doktor <rs type="person" key="">Zollikofer</rs> in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0141">St. Gallen</rs>, um durch ihn von der Familie <rs type="person" key="">Zollikofer</rs> die Erlaubnis zur Aufgrabung der Totenhügel von <rs type="place" key="">Altenklingen</rs> zu erhalten und legte meinem Gesuch jenes Heft bei. Könnten Sie mein Gesuch bei Gelegenheit unterstützen, so dürfte ich hoffen, dass es eher Gehör findet. Weil Sie an allem Teil nehmen, was mich berührt, wage ich es, Ihnen einige Arbeiten vorzulegen, welche mich seit mehreren Jahren beschäftigten, und vor deren pedantischer Gestalt <rs type="person" key="">Klio</rs> so erschrocken ist, dass sie mir ihre Gunst fast ganz zu entziehen scheint. Vielleicht erleben die Lesebücher die Ehre, dass Sie mit Ihren liebenswürdigen Mädchen einst darin spazieren gehen. Oder werden Sie es vorziehen, denselben das A, B, C auf Honigkuchen gedruckt vorzulegen, um <rs type="person" key="">Minervas</rs> erste Weisheit in doppeltem Sinne in Saft und Blut zu verwandeln? Wenn ich den Schnee vor meinen Fenstern so hoch aufgelagert sehe und die Finken vor meinem Fenster um Brotkrumen flehen, so denke ich oft an den guten Herrn von <rs type="person" key="">Rugge</rs>, dem der lange Winter so wehe tut. Ich kann zwar nicht über großes Leid klagen; aber die Ostern sähe ich doch lieber im grünen Gewand als im weißen. Gott sende uns bald den frohen Frühling und erhalte mir und den Meinigen Ihr und Ihrer Frau Gemahlin freundliches Wohlwollen.
Ihr ergebenster Diak. Pupikofer.
<rs type="place" key="">Bischofzell</rs>, den 22. März 1837.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
