<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1154">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (05.03.1827).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">2158</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 7<ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1154">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                    <date when="1827-03-05">05.03.1827</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0152">Unbekannt</placeName>
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <!--<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-{PERS_NUMBER}"><rs>{ORIGINAL_STRING_MENTION}</rs></ref>-->
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Seiner Hochwohlgeboren dem Herrn Baron <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373">von Laßberg</rs> zu <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs>.
Hochwohlgeborener Herr und Gönner!
Mit vielem Bedauern habe ich vernommen, daß Sie wieder einen Fieberanfall gehabt haben; doch ist es gut, daß derselbe so bald wieder nachgegeben hat; möge bald jede Spur davon verschwinden! Ihre Bemerkungen über den Bären, den Ihnen das Monatsblatt hat aufbinden wollen, sind von der Art, daß sie ad populum male informatum et melius informandum gebracht werden sollten. Wollen Sie nicht einen kleinen Aufsatz für die Redaktion ausarbeiten, oder mir erlauben, derselben die berichtigenden Notizen mitzutheilen? Wer schweigt, hat Unrecht, nach dem Urtheile des Publicums. Wenn Herr <rs type="person" key="">Scheitlin</rs> übrigens den Aufsatz gemacht hat, so durfte Er Ihnen wohl den Namen eines berühmten Alterthumsforschers geben; es kommt viel darauf an, wer etwas sage. Auch würden wohl hunderte sich gerne Alterthumsforscher und berühmt nennen lassen, die lange nicht so viel als Sie für die Aufhellung des Alterthums gethan haben. Mit vielem Danke sende ich Ihnen die 2 Bände des <rs type="misc" key="">Bucelin</rs>. Ich bemerkte, daß Sie bei der Genealogie der Herren von <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0105">Neuenburg</rs> hinzuschrieben die <rs type="place" key="">Thumben</rs> und die Burg desselben Namens am Untersee als ihr Stammhaus andeuteten. Nun finde ich bei <rs type="person" key="">Gerbert</rs> <rs type="misc" key="">hist</rs>. <rs type="misc" key="">Nigrae Silvae</rs> p. 198, dafs dieses <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0105">Neuenburg</rs> 1280 dem <rs type="person" key="">Ulrich von Klingen</rs> gehörte. Die Burg <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0105">Neuenburg</rs> in <rs type="place" key="">valle Rhenana</rs> verkaufte <rs type="person" key="">Hugo Thumb</rs> an die Herzoge von <rs type="place" key="">Österreich</rs> 1363. (<rs type="person" key="">Gerbert</rs> cod. epistol. <rs type="misc" key="">Rudolphi</rs> 1. p. 75.) - Auch die Zeichnungen des Manefs. Codex stelle ich Ihnen dankbar zurück; wenn ich dieselben nur nicht zu lange behielt! Sollte sich der turnirende <rs type="person" key="">Walter von Klingen</rs> nicht wohl als Zugabe zur Thurgauer Geschichte schicklich finden? Ein Holzschnitt, zum grofs Oktav oder klein Quart verjüngt, müfste nicht sehr kostbar sein. Gestern habe ich ein wenig Zahnschmerz aus der Filiale <rs type="place" key="">Hauptwyl</rs> heimgebracht; doch werde ich mich nur durch schlechte Witterung und Verschlimmerung des Übels abhalten lassen, Sie morgen oder übermorgen zu sehen. Die Weinfelder Reise will ich unterdessen verschieben. 
Mit herzlicher Ergebenheit und Hochachtung Ihr Diac. <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179">Pupikofer</rs>.
Den 5. Mart. 27.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Seiner Hochwohlgeboren dem Herrn Baron <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373">von Laßberg</rs> zu <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs>.
Hochwohlgeborener Herr und Gönner!
Mit vielem Bedauern habe ich vernommen, dass Sie wieder einen Fieberanfall gehabt haben; doch ist es gut, dass derselbe so bald wieder nachgegeben hat; möge bald jede Spur davon verschwinden! Ihre Bemerkungen über den Bären, den Ihnen das Monatsblatt hat aufbinden wollen, sind von der Art, dass sie ad populum male informatum et melius informandum gebracht werden sollten. Wollen Sie nicht einen kleinen Aufsatz für die Redaktion ausarbeiten, oder mir erlauben, derselben die berichtigenden Notizen mitzuteilen? Wer schweigt, hat Unrecht, nach dem Urteil des Publikums. Wenn Herr <rs type="person" key="">Scheitlin</rs> übrigens den Aufsatz gemacht hat, so durfte er Ihnen wohl den Namen eines berühmten Altertumsforschers geben; es kommt viel darauf an, wer etwas sagt. Auch würden wohl hunderte sich gerne Altertumsforscher und berühmt nennen lassen, die lange nicht so viel wie Sie für die Aufhellung des Altertums getan haben. Mit vielem Dank sende ich Ihnen die 2 Bände des <rs type="misc" key="">Bucelin</rs>. Ich bemerkte, dass Sie bei der Genealogie der Herren von <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0105">Neuenburg</rs> hinzuschrieben die <rs type="place" key="">Thumben</rs> und die Burg desselben Namens am Untersee als ihr Stammhaus andeuteten. Nun finde ich bei <rs type="person" key="">Gerbert</rs> hist. Nigrae Silvae S. 198, dass dieses <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0105">Neuenburg</rs> 1280 dem <rs type="person" key="">Ulrich von Klingen</rs> gehörte. Die Burg <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0105">Neuenburg</rs> in <rs type="place" key="">valle Rhenana</rs> verkaufte <rs type="person" key="">Hugo Thumb</rs> an die Herzoge von <rs type="place" key="">Österreich</rs> 1363. (<rs type="person" key="">Gerbert</rs> cod. epistol. <rs type="misc" key="">Rudolphi I</rs>. S. 75.) - Auch die Zeichnungen des Manuskript <rs type="misc" key="">Codex</rs> stelle ich Ihnen dankbar zurück; wenn ich dieselben nur nicht zu lange behielt! Sollte sich der turnierende <rs type="person" key="">Walter von Klingen</rs> nicht wohl als Zugabe zur Thurgauer Geschichte schicklich finden? Ein Holzschnitt, zum großen Oktav oder kleinen Quart verjüngt, müsste nicht sehr kostbar sein. Gestern habe ich ein wenig Zahnschmerz aus der Filiale <rs type="place" key="">Hauptwyl</rs> heimgebracht; doch werde ich mich nur durch schlechte Witterung und Verschlimmerung des Übels abhalten lassen, Sie morgen oder übermorgen zu sehen. Die Weinfelder Reise will ich unterdessen verschieben. 
Mit herzlicher Ergebenheit und Hochachtung Ihr Diak. Pupikofer.
Den 5. März 1827.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
