<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1170">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (28.04.1827).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">2170</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 12<ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1170">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-{PLACE_FROM_NUMBER}" ref="{PLACE_FROM_METADATA}">{PLACE_SENT_FROM}</placeName>
                    <date when="1827-04-28">28.04.1827</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-{PLACE_TO_NUMBER}" ref="{PLACE_TO_METADATA}">{PLACE_SENT_TO}</placeName>
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Wengi</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Ittingen</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Wengi</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Tánikon</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Wettingen</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Anderwerth</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Ettenhausen</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0163"><rs>Winterthur</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsBibl" target=""><rs>Helvetia</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Bischofzell</rs></ref>
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Hochwohlgeborner geehrtester Herr!
Was der Bote damit gemeint habe, als er am Donnerstag in Ihrem Namen mich fragte, ob ich am Freitag bei Hause sei, ist mir ganz unerklärlich, da meine Hoffnung, Sie gestern hier zu sehen, unerfüllt geblieben ist. Sonst hätte ich mir vorgenommen, Freitag Nachmittags Ihnen meine Aufwartung zu machen und Ihnen zu sagen, daß ich durch das Regenwetter verhindert wurde, am Dienstag von <rs type="place" key=""><rs type="place" key="">Wengi</rs></rs> nach der Karthause <rs type="place" key="">Ittingen</rs> zu wandern, und Mittwochs wieder zu Hause anlangte, ohne etwas erbeutet zu haben. Künftigen Montag verreise ich wieder, um in <rs type="place" key=""><rs type="place" key="">Wengi</rs></rs> die Ehe meines Bruders am Dienstag einzusegnen, und bei dieser Gelegenheit noch einen Versuch zu machen, ob ich nicht endlich einmal durch die Clausuram virginum Cisterciensis ordinis Claustralium in <rs type="place" key="">Tánikon</rs> eindringen könne; denn ich hörte, daß der Abt von <rs type="place" key="">Wettingen</rs> am 1. May daselbst zur Einweihung der neuen Äbtissin und zweier neuer Nonnen anlangen und sich einige Tage lang aufhalten und nach Gewohnheit die Clausur öffnen werde. Die Tage der Feierlichkeit selbst habe ich genau nicht erfahren können. Da Herr Landammann <rs type="person" key="">Anderwerth</rs> ohne Zweifel dem Feste beiwohnt, so könnte es Ihnen, im Einverständnisse mit demselben, noch viel weniger fehlen, in die verschlossenen Zimmer und Gänge zu gelangen und selbst gemahlte Scheiben zu kaufen, da mir der Glaser von <rs type="place" key="">Ettenhausen</rs> (dem ich Ihre Adresse gegeben habe) erzählt hat, daß er schon oft gemahlte Scheiben im Kloster als alte Waare weggenommen und nach <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0163">Winterthur</rs> verkauft habe, und man hiemit im Kloster keinen sehr hohen Werth darauf legt. Die Batzen-Chronik folgt hier auch wieder mit Dank zurück. Ich bitte sehr um Verzeihung, daß ich dieselbe so lange behielt. Den übrigen, von Ihnen geliehenen Büchern, für deren Benutzung ich Ihnen gleichfalls sehr verpflichtet bin, lege ich das neueste Heft der <rs type="misc" key="">Helvetia</rs> bei. Indem ich Ihrer fernern Gewogenheit mich und die Meinigen bestens empfehle, habe ich die Ehre, zu sein 
Ihr Ergebenster Diac. Pupikofer. 
<rs type="place" key="">Bischofzell</rs>, den 28. April oder am <rs type="misc" key="">Waltherstage</rs> 1827.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Hochwohlgeborener, geehrter Herr!

Was der Bote damit gemeint hat, als er am Donnerstag in Ihrem Namen mich fragte, ob ich am Freitag zu Hause sei, ist mir ganz unerklärlich, da meine Hoffnung, Sie gestern hier zu sehen, unerfüllt geblieben ist. Sonst hätte ich mir vorgenommen, Freitagnachmittags Ihnen meine Aufwartung zu machen und Ihnen zu sagen, dass ich durch das Regenwetter verhindert wurde, am Dienstag von <rs type="place" key=""><rs type="place" key="">Wengi</rs></rs> nach der Kartause <rs type="place" key="">Ittingen</rs> zu wandern, und Mittwochs wieder zu Hause angekommen bin, ohne etwas erbeutet zu haben. Nächsten Montag reise ich wieder ab, um in <rs type="place" key=""><rs type="place" key="">Wengi</rs></rs> die Hochzeit meines Bruders am Dienstag einzusegnen, und bei dieser Gelegenheit noch einen Versuch zu machen, ob ich nicht endlich einmal durch die Klausur der Jungfrauen des Zisterzienserordens in <rs type="place" key="">Tánikon</rs> eindringen kann; denn ich habe gehört, dass der Abt von <rs type="place" key="">Wettingen</rs> am 1. Mai dort eintreffen und sich dort einige Tage lang aufhalten und wie üblich die Klausur öffnen wird, um die neue Äbtissin und zwei neue Nonnen einzusetzen. Die genauen Tage der Feierlichkeiten habe ich nicht herausfinden können. Da Herr Landammann <rs type="person" key="">Anderwerth</rs> ohne Zweifel dem Fest beiwohnt, so könnte es Ihnen, im Einverständnis mit ihm, noch viel weniger fehlen, in die verschlossenen Zimmer und Gänge zu gelangen und selbst gemalte Scheiben zu kaufen, da mir der Glaser von <rs type="place" key="">Ettenhausen</rs> (dem ich Ihre Adresse gegeben habe) erzählt hat, dass er schon oft gemalte Scheiben im Kloster als alte Ware mitgenommen und in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0163">Winterthur</rs> verkauft hat, und man im Kloster nicht sehr viel Wert darauf legt. Die Batzen-Chronik schicke ich Ihnen mit Dank zurück. Ich bitte vielmals um Verzeihung, dass ich sie so lange behalten habe. Die anderen von Ihnen ausgeliehenen Bücher, für deren Benutzung ich Ihnen ebenfalls sehr dankbar bin, lege ich das neueste Heft der <rs type="misc" key="">Helvetia</rs> bei. Indem ich Ihnen und Ihren Lieben beste Grüße sende, habe ich die Ehre zu sein
Ihr  ergebenster Diakon Pupikofer.
<rs type="place" key="">Bischofzell</rs>, den 28. April oder am Walpurgistag 1827.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
