<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1270">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (30.12.1828).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"/>
                        <idno type="register-harris">2228</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates> <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J.
                            von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S. 1-32
                            und 97-154, S.
                            28<ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1270">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X">Johann Adam Pupikofer</persName>

                    <date when="1828-12-30">30.12.1828</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118778862">Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025"
                        >Bischofszell</placeName>
                </correspAction>

                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <!--<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-{PERS_NUMBER}"><rs>{ORIGINAL_STRING_MENTION}</rs></ref>-->
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Mein verehrtester Herr und Nachbar! Wie übel es doch Ihrem Schneehuhn ergangen
                    ist! Wohl war in der Todesstunde demselben kein geringer Trost die Hoffnung, von
                    einem sachverständigen Gaumen der Feinheit und Schmackhaftigkeit gerühmt zu
                    werden und somit wenigstens einen Schatten des Nachruhms einzuernten. Wie
                    schmeichelhaft mochte die Aussicht sein, in der <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Zelle des heiligen
                    Eppo</rs> zum Opfer zu dienen, und von einem so hocherfahrenen, des edeln
                    Weidwerks durch und durch <rs type="person" key="">kundigen Jäger</rs> gespeist
                    zu werden! Nun kommt es <rs type="person" key="">einem Chorsänger</rs> in die
                    Hände, der nichts anders als Erdäpfel und Kalbsbraten zu beurtheilen versteht,
                    und alle Hoffnung auf eine auch nur augenblickliche Berühmtheit ist
                    verschwunden! Was wird die gute <rs type="person" key="">Frau Doctorin</rs> dazu
                    sagen? Unser einer denkt dabei an die Brosamen, die von des Reichen Tische
                    fielen, und dankt gar schön. Aber selbst im alten Jahre nochmals zu Ihnen zu
                    kommen, will mir nicht gelingen; ich sollte die <rs type="bibl" key=""
                    >commentationes fatales</rs> des edeln Mannes <rs type="person" key=""
                    >Rütiner</rs> in einigen Tagen zurück gehen lassen, und bin kaum zur Hälfte
                    damit fertig. Was er doch von der Frau des gelehrten <rs type="person" key=""
                    >Fritz Jakob von Anwyl</rs> schreibt! <ref>Tom. I. p. 31</ref> heißt es: Uxor
                    Jacobi Fritz von Anwyl tum cum libros bibliopola adfert: „Supersunt aegrotanti
                    podagra.“ vel immensum pretium dicit poscere, ne emat. Si vir sciret,
                    contunderetur. Lieset man dieß nicht auch im Gesichte der herrischen Frau auf
                    Ihrer gemalten Scheibe. Herr Dekan <rs type="person" key="">Däniker</rs> wünscht
                    Ihnen guten Empfang der <rs type="bibl" key="">Morgenblätter</rs>, die Sie mit
                    Muße durchgehen können. frühern Jahrgänge hat er nicht mehr. Mit der Abfassung
                    des <rs type="bibl" key="">Thurg. Neujahrstücks</rs> bitte ich, Nachsicht zu
                    tragen. Das <rs type="bibl" key="">Schaffhausersche</rs> werden Sie wohl bereits
                    bekommen haben: aber Herr Pfr. <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0307"
                    >Kirchhofer</rs> lobt die Empfänglichkeit dafür nicht sehr. Wir haben am
                    Neujahrs-Abend auf dem Schlosse ein Abendessen, welchem <rs type="person" key=""
                    >Herr Oberamtmann</rs> und Herr <rs type="person" key="">Dekan Däniker</rs> mit
                    Ihren Frauen beiwohnen werden; wir werden auch Punsch anfertigen und den jungen
                    Leuten und den Laien Gelegenheit zum Tanz verschaffen. Wollen Sie nicht auch
                    dabei sein? Am Tage des heil. Bertholdus, der im Kalender freilich nach dem
                    unschuldigen Schäfer Abel den Ehrenplatz läßt, spreche ich um ein Süppchen in
                    <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043"
                    >Eppishausen</rs> ein: da werden Sie doch wohl nicht ausweichen? Und nun Gott
                    befohlen das alte Jahr! Das neue bringe Ihnen recht viele Antiquitäten ins Haus
                    und nehme Ihnen keines der Güter, die Sie besitzen. Mir erhalte es Ihr
                    freundliches Wohlwollen und das Vergnügen, recht oft bei Ihnen zu sein. Leben
                    Sie wohl, wie es von Herzen wünscht Ihr Diac. Pupikofer. Bischofzell, den 30.
                    Dec. 1828.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Mein verehrtester Herr und Nachbar! Wie übel es doch Ihrem Schneehuhn ergangen
                    ist! Wohl war in der Todesstunde demselben kein geringer Trost die Hoffnung, von
                    einem sachverständigen Gaumen der Feinheit und Schmackhaftigkeit gerühmt zu
                    werden und somit wenigstens einen Schatten des Nachruhms einzuernten. Wie
                    schmeichelhaft mochte die Aussicht sein, in der Zelle des heiligen <rs
                    type="person" key="">Eppo</rs> zum Opfer zu dienen, und von einem so
                    hocherfahrenen, des edlen Weidwerks durch und durch kundigen Jäger gespeist zu
                    werden! Nun kommt es einem Chorsänger in die Hände, der nichts anderes als
                    Erdäpfel und Kalbsbraten zu beurteilen versteht, und alle Hoffnung auf eine auch
                    nur augenblickliche Berühmtheit ist verschwunden! Was wird die gute Frau
                    Doktorin dazu sagen? Unser einer denkt dabei an die Brosamen, die von des
                    Reichen Tisch fielen, und dankt gar schön. Aber selbst im alten Jahr nochmals zu
                    Ihnen zu kommen, will mir nicht gelingen; ich sollte die kommentationes fatales
                    des edlen Mannes <rs type="person" key="">Rütiner</rs> in einigen Tagen
                    zurückgehen lassen, und bin kaum zur Hälfte damit fertig. Was er doch von der
                    Frau des gelehrten <rs type="person" key="">Fritz Jakob von Anwyl</rs> schreibt!
                    Tom. I. p. 31 heißt es: Uxor <rs type="person" key="">Jacobi</rs> <rs
                    type="person" key="">Fritz von Anwyl</rs> tum cum libros bibliopola adfert:
                    „Supersunt aegrotanti podagra.“ vel immensum pretium dicit poscere, ne emat. Si
                    vir sciret, contunderetur. Lieset man dies nicht auch im Gesichte der herrischen
                    Frau auf Ihrer gemalten Scheibe. Herr Dekan <rs type="person" key=""
                    >Däniker</rs> wünscht Ihnen guten Empfang der Morgenblätter, die Sie mit Muße
                    durchgehen können. Frühere Jahrgänge hat er nicht mehr. Mit der Abfassung des
                    Thurg. Neujahrstücks bitte ich, Nachsicht zu tragen. Das Schaffhausersche werden
                    Sie wohl bereits bekommen haben: aber Herr Pfarrer <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0307"
                    >Kirchhofer</rs> lobt die Empfänglichkeit dafür nicht sehr. Wir haben am
                    Neujahrs-Abend auf dem Schlosse ein Abendessen, welchem Herr Oberamtmann und
                    Herr Dekan <rs type="person" key="">Däniker</rs> mit Ihren Frauen beiwohnen
                    werden; wir werden auch Punsch anfertigen und den jungen Leuten und den Laien
                    Gelegenheit zum Tanz verschaffen. Wollen Sie nicht auch dabei sein? Am Tage des
                    heil. <rs type="person" key="">Bertholdus</rs>, der im Kalender freilich nach
                    dem unschuldigen Schäfer <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0054">Abel</rs> den
                    Ehrenplatz lässt, spreche ich um ein Süppchen in <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs> ein:
                    da werden Sie doch wohl nicht ausweichen? Und nun Gott befohlen das alte Jahr!
                    Das neue bringe Ihnen recht viele Antiquitäten ins Haus und nehme Ihnen keines
                    der Güter, die Sie besitzen. Mir erhalte es Ihr freundliches Wohlwollen und das
                    Vergnügen, recht oft bei Ihnen zu sein. Leben Sie wohl, wie es von Herzen
                    wünscht Ihr Diakon <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179"
                    >Pupikofer</rs>. <rs type="place" key="">Bischofzell</rs>, den 30. Dez.
                    1828.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
