<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1414">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (12.02.1830).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">2292</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 107<ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1414">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-{PLACE_FROM_NUMBER}" ref="{PLACE_FROM_METADATA}">{PLACE_SENT_FROM}</placeName>
                    <date when="1830-02-12">12.02.1830</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-{PLACE_TO_NUMBER}" ref="{PLACE_TO_METADATA}">{PLACE_SENT_TO}</placeName>
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Däniker</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsBibl" target=""><rs>Persona</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220"><rs>von</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Bischofzell</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0135"><rs>Hall</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Thurgaus</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsOrganisation" target=""><rs>Trachslersche Buchhandel</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Mülhäusern</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Hennes</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsBibl" target=""><rs>Agathias</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Müller-Friedberg</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsBibl" target=""><rs>Diviko</rs></ref>
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Mein verehrter Herr und Meister!
Daß Sie vom <rs type="person" key="">Graven</rs> <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">von</rs> <rs type="person" key=""><rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Müllinen</rs></rs></rs> zu einer Anzeige der Geschichte des <rs type="place" key="">Thurgaus</rs> aufgefordert wurden und derselben zu entsprechen nicht ungeneigt sind, freut mich sehr; oder wie sollte ich das Urtheil eines Mannes ablehnen wollen, der das Kind sozusagen <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">von</rs> der Empfängniß an kennt und mit seiner Entwicklung so ganz vertraut ist? Nur eines möchte ich wünschen: daß Ihre Beurtheilung, statt für den Erzähler, für eine eigentliche historische Zeitschrift niedergeschrieben würde, da weder das Publikum noch der Referenten-Ton des Erzählers alles sagen läßt, was gesagt werden könnte. Eigentliches Lob verdient meine Schrift nicht; denn sie ist weder erschöpfend noch klassisch; daß Fleiß darauf verwendet wurde, und ich in wahrem Sinne die Bahn brechen mußte, bleibt wohl das Hauptverdienst. Im übrigen muß ich Ihnen doch auch sagen, wie Sie nach meiner Ansicht, und vielleicht durch meine Veranlassung zu dem Amte eines Recensenten gekommen sind. Die <rs type="organisation" key="">Trachslersche Buchhandlung</rs> wollte, daß ich bei der Redaktion des Erzählers eine recensorische Anzeige, nach Art des Erzählers, bewirken solle; ich erwiderte, daß ich mit der Redaktion des Erzählers in keiner Verbindung stehe, sein litterarisches Urtheil als sehr oberflächlich kenne (z. B. über Hennes Diviko und Schweizergeschichte), indessen wisse, daß auch Männer der alten Schule, besonders der Grav <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">von</rs> <rs type="person" key=""><rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Müllinen</rs></rs></rs> günstig über meine Arbeit geurtheilt haben. Hierauf zeigte mir die Buchhandlung an, daß sie Herrn Landammann <rs type="person" key="">Müller-Friedberg</rs> ein Exemplar d. Thurg. Geschichte, mit Verweisung auf den <rs type="person" key="">Graven</rs> <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">von</rs> <rs type="person" key=""><rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Müllinen</rs></rs></rs>, zugesandt haben. Das Schreiben des <rs type="person" key="">Graven</rs> lege ich hier bei. Ich wollte es Ihnen schon früher zeigen, da hatte ich es verschoben. Die Uebersetzung des <rs type="misc" key="">Agathias</rs> soll nur eine Übung sein und ist zum Druck nicht bestimmt. Beim bloßen Lesen nimmt man es mit den Einzelheiten nicht genau, besonders denkt man an den deutschen Ausdruck nicht. Ich habe es als Studio so gehalten; schwere Stücke habe ich immer schriftlich übersetzt, und ich habe dabei erfahren, daß eine übersetzte Seite weiter fördert als zehn flüchtig gelesene Seiten. Die beigedruckte Uebersetzung des <rs type="misc" key="">Persona</rs> fördert die Arbeit sehr; doch habe ich erst noch einen Bogen Handschrift, indem ich allerlei Journalistik zu fördern hatte. Herr Dekan <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Däniker</rs></rs> fragte mich, ob die Beschreibung der Kirche zu <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0135">Hall</rs> im Kunstblatte wohl für Sie Interesse haben möchte; ich bejahte es, und so erhalten Sie das Heft in der Beilage. Das englische Buch über die <rs type="misc" key="">Barden</rs> möchte wohl für Sie auch nicht unwichtig sein; es ist im Litteraturblatt Nr. 95 angezeigt. Ihre Aufträge sollen möglichst gut besorgt werden. — Das Morgenblatt wünscht Herr Dekan <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Däniker</rs></rs> am Dienstag wieder zurück. 
Mit herzlicher Ergebenheit bin ich Ihr Pupikofer.
<rs type="place" key="">Bischofzell</rs>, 12. Febr. 1830.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Mein verehrter Herr und Meister!
Dass Sie vom Grafen <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">von</rs> <rs type="place" key=""><rs type="place" key=""><rs type="place" key="">Mülhäusern</rs></rs></rs> dazu aufgefordert wurden, die Geschichte des <rs type="place" key="">Thurgaus</rs> zu besprechen und dass Sie damit einverstanden sind, freut mich sehr; oder wie könnte ich das Urteil eines Mannes, der das Kind seit seiner Empfängnis kennt und mit seiner Entwicklung vertraut ist, ablehnen wollen? Nur eines würde ich mir wünschen: dass Ihre Kritik nicht für den Erzähler, sondern für eine eigentliche historische Zeitschrift verfasst wird, da weder das Publikum noch der Erzähler-Ton alles sagt, was gesagt werden könnte. Mein Text verdient eigentlich kein Lob; er ist weder umfassend noch klassisch; jedoch ist es wohl das Hauptverdienst, dass ich Mühe darauf verwendet habe und gewissermaßen Bahnbrechendes geleistet habe. Ansonsten möchte ich Ihnen auch mitteilen, wie ich dazu gekommen bin, dass Sie meiner Ansicht nach und vielleicht durch meine Vermittlung zum Amt eines Rezensenten gekommen sind. Der <rs type="organisation" key="">Trachslersche Buchhandel</rs> wollte, dass ich eine kritische Besprechung nach Art des Erzählers bei der Redaktion einreiche; ich erwiderte, dass ich keine Verbindung zur Redaktion des Erzählers habe, dass ich sein literarisches Urteil als sehr oberflächlich betrachte (zum Beispiel über <rs type="person" key="">Hennes</rs> <rs type="misc" key="">Diviko</rs> und die Schweizergeschichte), jedoch weiß, dass auch Männer der alten Schule, insbesondere Graf <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">von</rs> <rs type="place" key=""><rs type="place" key=""><rs type="place" key="">Mülhäusern</rs></rs></rs>, positiv über meine Arbeit geurteilt haben. Daraufhin teilte mir der Buchhandel mit, dass sie Herrn Landammann <rs type="person" key="">Müller-Friedberg</rs> ein Exemplar der Thurgauer Geschichte mit Verweis auf den Grafen <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">von</rs> <rs type="place" key=""><rs type="place" key=""><rs type="place" key="">Mülhäusern</rs></rs></rs> zugesandt haben. Das Schreiben des Grafen lege ich hierbei bei. Ich wollte es Ihnen bereits früher zeigen, aber ich habe es aufgeschoben. Die Übersetzung des <rs type="misc" key="">Agathias</rs> soll nur eine Übung sein und ist nicht zum Druck bestimmt. Beim bloßen Lesen achtet man nicht genau auf die Einzelheiten, insbesondere nicht auf den deutschen Ausdruck. Ich habe es als Übungsstück gehalten; schwierige Textstellen habe ich immer schriftlich übersetzt und dabei festgestellt, dass eine übersetzte Seite mehr voranbringt als zehn flüchtig gelesene Seiten. Die beigefügte Übersetzung des <rs type="misc" key="">Persona</rs> fördert die Arbeit sehr; jedoch habe ich noch einen Abschnitt handschriftlich zu erledigen, da ich verschiedene journalistische Artikel fördern musste. Herr Dekan <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Däniker</rs></rs> fragte mich, ob die Beschreibung der Kirche in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0135">Hall</rs> im Kunstblatt vielleicht auch für Sie <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">von</rs> Interesse wäre; ich bejahte es und daher erhalten Sie die Ausgabe in der Beilage. Das englische Buch über die Barden dürfte für Sie auch <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">von</rs> Bedeutung sein; es wurde im Literaturblatt Nr. 95 besprochen. Ihre Aufträge werden bestmöglich erledigt. Das Morgenblatt wünscht Herr Dekan <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Däniker</rs></rs> am Dienstag zurück.
Mit herzlicher Ergebenheit bin ich Ihr Pupikofer.
<rs type="place" key="">Bischofzell</rs>, 12. Februar 1830.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
