<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-2251">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (27.06.1829).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"/>
                        <idno type="register-harris">2251</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 97
                            <ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref>
                            </bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc xml:id="correspDesc-2251">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="lassberg-correspondent-0179">Johann Adam Pupikofer</persName>
                    <placeName ref="lassberg-place-0025">Bischofszell</placeName>
                    <date when="1829-06-27">27.06.1829</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="lassberg-correspondent-0373">Joseph von Laßberg</persName>
                </correspAction>
                <noteGrp type="chatgpt">
                    <note type="chatgpt-summary" xml:lang="de">Herr Oberamtmann Scherb wird morgen bei Joseph von Laßberg vorbeikommen, falls es ihm gelegen ist. Johan Pupikofer berichtet, dass er keine Empfangsbestätigung benötigt, falls Laßberg nicht daheim ist. Pupikofer selbst hatte eine schmerzhafte Woche, jedoch sind Laßbergs Zahnschmerzen und einseitiges Gesicht wieder normal geworden. Pupikofer hat Urkunden aus Steckborn mitgebracht, aber leider nichts Interessantes für Laßberg gefunden. Er hat römische Altertümer in Eschenz besucht und wird Laßberg davon erzählen. Über eine Stecknadel, die ein Kind beschrieben hat, ist jedoch nichts bekannt. Pupikofer freut sich darauf, von Laßberg mehr über alte römische Spiele zu hören.</note>
<note type="chatgpt-summary" xml:lang="en">

Johan Pupikofer writes to Joseph von Laßberg to inform him that Oberamtmann Scherb wishes to see him the following afternoon at 3 or 4 o'clock. Pupikofer reassures Laßberg that if the visit is not convenient, he does not need to provide a receipt for the letter. Pupikofer also gives an update on his own health, as well as the lack of interesting documents from Steckborn. He mentions some Roman antiquities in Eschenz that he saw and offers to tell Laßberg more about them. Pupikofer looks forward to hearing from Laßberg about his findings and discussing the Roman discoveries.</note>
                    <note type="chatgpt-keytopics">

- Ein Termin für einen Besuch des Herrn Oberamtmann Scherb bei dem Empfänger des Briefes
- Der Wunsch des Verfassers, informiert zu werden, falls der Besuch nicht möglich ist
- Der Gesundheitszustand des Empfängers, insbesondere das Verschwinden von Zahnschmerzen und Schwellungen im Gesicht
- Ein Schmerz des Verfassers aufgrund der Abwesenheit von Herrn Pfarrer Kirchhofer
- Eine Reise nach Steckborn und die Entdeckung von Urkunden und römischen Altertümern
- Einige Rätsel bezüglich einer Stecknadel und Inschriften auf Steinen
- Die Vorfreude des Verfassers auf den Besuch bei dem Empfänger, bei dem sie über das Leben der Römer sprechen möchten.</note>
                    <note type="chatgpt-persons">

- Herr Oberamtmann Scherb
- Herr Pfarrer Kirchhofer
- Steckborn
- Eschenz
- Römische Alterthümer
- Kindes
- Rüthchen
- Schwefelholz
- Der junge Römer</note>
                    <note type="chatgpt-texts"/>
                    <note type="chatgpt-objects">

1. Herr Oberamtmann Scherb
2. Empfangsbescheinigung
3. Zahnschmerz
4. Einseitiges Gesicht
5. Herr Pfarrer Kirchhofer
6. Wein und Bier
7. Hitze
8. Korb Urkunden
9. Römische Alterthümer
10. Stecknadel
11. Spiegel des Rings
12. Mosaik
13. Aufschrift der Steine
14. Doppelte unbeholfene Striche
15. Rüthchen
16. Schwefelholz
17. Junger Römer
18. Ziegel
19. Griechische T. u. S. W.</note>
                    <note type="chatgpt-manuscripts"/>
                </noteGrp>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            

<opener>
<p rend="center">Mein verehrtester Herr und Nachbar!</p>
</opener>

<salute>
<p> Herr Oberamtmann Scherb wünscht Sie morgen zu sehen, und wird Nachmittag um 3 oder 4 Uhr bei Ihnen eintreffen. </p>
</salute>

<p> Ist Ihnen dieser Besuch nicht gelegen, oder sind Sie nicht zu Hause, so erwarte ich keine Empfangsbescheinigung für dieses Billet; sind Sie für gute Freunde zu Hause, so lassen Sie mir dies gütigst wissen. </p>

<p> Ihr Zahnschmerz und Ihr einseitiges Gesicht sind seit mehreren Tagen zur alten Norm zurückgekehrt, wie ich hoffe, und haben für immer Abschied genommen. Auch ich hatte diese Woche einen Schmerz, nämlich die Abwesenheit des Herrn Pfarrer Kirchhofer, tief empfunden. Für dieses Leiden waren indessen Wein und Bier und flotte Freunde und eine einschläfernde Hitze gute Heilmittel. Von Steckborn habe ich einen ganzen Korb Urkunden mitgenommen, aber leider findet sich darin wenig für Sie. Die römischen Alterthümer in Eschenz habe ich gesehen und werde Ihnen davon erzählen; aber von einer Stecknadel weiß man nichts; der Spiegel des Rings hat diese Gestalt: (Zeichnung) in Mosaik. Die Aufschrift der Steine ist ungefähr so: (Zeichnung) </p>

<p> Es ist alle Wahrscheinlichkeit, daß dies gedankenlose Phantasien eines Kindes sind, das sich im Schreiben übte; denn die Schriftzüge selbst sind so, daß man aus den doppelten unbeholfenen Strichen das stumpfe, nur abgebrochene Werkzeug, Rüthchen, Schwefelholz u. dgl. wohl erkennen kann. </p>

<closer>
<p> In Hoffnung, Sie gesund und im Besitze neuer Entdeckungen zu finden, sehe ich über meine Amtsgeschäfte hinaus fröhlich auf morgen Abend hinüber, um von Ihnen sagen zu hören, was der junge Römer auf den Ziegeln durch sein quid ei9 $ VIII und durch seine Griechischen T. u. S. W. habe sagen wollen, und was vor zweitausend Jahren bei dieser Spielerei sein Gemüth belebte, das jetzt schon so lange verstorben ist. So lange ich lebe, bin ich Ihr Pupikofer.</p>
<p>Bischofzell, Samstag den 27. Juni 1829.</p>
</closer>
        </body>
    </text>
</TEI>
    