<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1157">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (13.03.1827).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">2160</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 8<ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1157">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-{PLACE_FROM_NUMBER}" ref="{PLACE_FROM_METADATA}">{PLACE_SENT_FROM}</placeName>
                    <date when="1827-03-13">13.03.1827</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-{PLACE_TO_NUMBER}" ref="{PLACE_TO_METADATA}">{PLACE_SENT_TO}</placeName>
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Anonymi Weingartensis</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0019"><rs>Basel</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsBibl" target=""><rs>principibus Gwelfis in</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220"><rs>Otto von Bayern</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Steronis</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Guido</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsBibl" target=""><rs>de inferiori Altaich</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0061"><rs>Caroli</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Heldenagger</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Tusculum</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Liggenstorfer</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Bertold</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0142"><rs>Clemens</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179"><rs>Pupikofer</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Eberhardi</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsBibl" target=""><rs>Canisii lectionib.</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Stero</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Conradinus</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Weingartense</rs></ref>
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Hochwohlgeborner Herr und Gönner!
Gestern war ich schon im Begriffe, über den Berg zu steigen, um zu sehen, wie es zu <rs type="place" key="">Tusculum</rs> stehe, als der Wind ein Heer von Regenwolken daherführte, und mich daheim zu bleiben nöthigte. Sollte es die ganze Woche so anhalten, so wäre es mir angenehm, wenn Donnerstag Abend Ihr Wagen mich der Mühe, durch die Sümpfe des Waldes zu waten, überhöbe; doch hoffe ich unterdessen bessere Witterung. Die Presse hat sich gefunden. Wie Sie aus der Beilage sehen, ist Herr Pfr. <rs type="person" key="">Liggenstorfer</rs> im Besitze derselben. Nach einer heute erhaltenen Mahnung wünscht er schnellen Entschluß, da <rs type="person" key="">Heldenagger</rs> in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0019">Basel</rs> dieselbe auch wünschen. Ich werde ihm morgen schreiben, daß er bis nächsten Sonntag einer bestimmten Antwort gewärtig sein könne. Herrlibergers Topographie mögen Sie einige Wochen behalten; daß sie nicht besser conditionirt ist, habe nicht ich verursacht. Für die vita <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0061">Caroli</rs> meinen herzlichen Dank. In den letzten Tagen las ich u. a. das Chron. <rs type="person" key="">Weingartense</rs> und <rs type="person" key="">Anonymi Weingartensis</rs> de principibus <rs type="misc" key="">Gwelfis</rs> in <rs type="misc" key="">Canisii lectionib.</rs> ad. a. 1601. T I. Ist der letztere nicht auch später noch herausgegeben worden? Ich glaube fast, es bei Ihnen gesehen zu haben und bitte Sie um die Mittheilung. Die <rs type="misc" key="">Annales</rs> <rs type="person" key=""><rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Stero</rs></rs>nis</rs> eben daselbst, sonst auch von <rs type="person" key="">Velser</rs> herausgegeben, sind artig, geben aber für unsere Gegenden wenig Ausbeute. Noch besser haben mir die <rs type="misc" key="">Annales</rs> <rs type="misc" key="">Eberhardi de inferiori Altaich</rs> zugesagt; man sieht es dem Verfasser überall an, daß er, wie er im kurzen Vorworte sagt, iuxta Hismenium sibimet ipsi canens geschrieben hat. Papste <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0142">Clemens</rs>, der den <rs type="person" key="">Conradinus</rs> so unglücklich machte, schreibt <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Stero</rs></rs> ad. a. 1265: „Dominus <rs type="person" key="">Guido</rs> quondam miles uxoratus habens duas filias per uxorem postea factus episcopus Podiensis eligitur in Romanum pontificem." Er scheint das Soldatenherz nicht ganz ausgezogen zu haben! Derselbe <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Stero</rs></rs> berichtet, daß der Franziskaner <rs type="person" key="">Bertold</rs> 1250 durch seine Predigten berühmt worden sei und 1253 sich Mühe gegeben habe, den Herzog <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">Otto von Bayern</rs> wenige Wochen vor seinem Tode zu mildern Gesinnungen gegen die Kirche zu bewegen. Hinter Ihrem Buchenhain sind Sie vor dem Westwinde wohl beschützt; aber mein Häuschen bläst er ganz durch, und er spottet des quos volo! Wenn ich nicht ende, so bläset er mir auch noch die Gedanken durcheinander, und dies darf nicht geschehen, da ich morgen predigen muß.
Ganz der Ihrige Diac. <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179">Pupikofer</rs>
Den 13. März 1827.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Hochwohlgeborener Herr und Gönner!
Gestern war ich schon im Begriff, über den Berg zu steigen, um zu sehen, wie es zu <rs type="place" key="">Tusculum</rs> steht, als der Wind eine Armee von Regenwolken herführte und mich dazu zwang, daheim zu bleiben. Wenn es die ganze Woche so bleibt, wäre es für mich angenehm, wenn Ihr Wagen mich am Donnerstagabend von der Mühe befreien könnte, durch die Sümpfe des Waldes zu waten. Doch hoffe ich, dass sich in der Zwischenzeit das Wetter bessert. Die Presse ist aufgetaucht. Wie Sie in der Beilage sehen können, besitzt Herr Pfarrer <rs type="person" key="">Liggenstorfer</rs> dieselbe. Nach einer heute erhaltenen Mahnung wünscht er eine schnelle Entscheidung, da <rs type="person" key="">Heldenagger</rs> in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0019">Basel</rs> dasselbe auch wünschen. Ich werde ihm morgen schreiben, dass er bis zum nächsten Sonntag auf eine bestimmte Antwort warten kann. Herrlibergers Topographie dürfen Sie einige Wochen behalten; dass sie nicht in besserem Zustand ist, habe nicht ich verursacht. Vielen herzlichen Dank für die vita <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0061">Caroli</rs>. In den letzten Tagen habe ich unter anderem das Chron. <rs type="person" key="">Weingartense</rs> und <rs type="person" key="">Anonymi Weingartensis</rs> de <rs type="misc" key="">principibus Gwelfis in</rs> <rs type="misc" key="">Canisii lectionib.</rs> ad. a. 1601. T I gelesen. Ist letzteres nicht auch später noch herausgegeben worden? Ich glaube fast, es bei Ihnen gesehen zu haben und bitte um Mitteilung. Die Annales <rs type="person" key=""><rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Stero</rs></rs>nis</rs> dort sind nett, liefern aber für unsere Gegenden wenig Ertrag. Noch besser haben mir die Annales <rs type="person" key="">Eberhardi</rs> <rs type="misc" key="">de inferiori Altaich</rs> zugesagt; man sieht dem Verfasser überall an, dass er, wie er im kurzen Vorwort sagt, iuxta Hismenium sibimet ipsi canens geschrieben hat. Papst <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0142">Clemens</rs>, der <rs type="person" key="">Conradinus</rs> so unglücklich gemacht hat, schreibt <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Stero</rs></rs> ad. a. 1265: „Dominus <rs type="person" key="">Guido</rs> quondam miles uxoratus habens duas filias per uxorem postea factus episcopus Podiensis eligitur in Romanum pontificem." Er scheint das Soldatenherz nicht ganz abgelegt zu haben! Derselbe <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Stero</rs></rs> berichtet, dass der Franziskaner <rs type="person" key="">Bertold</rs> 1250 durch seine Predigten berühmt geworden sei und 1253 sich Mühe gegeben habe, den Herzog <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">Otto von Bayern</rs> wenige Wochen vor seinem Tod zu milderen Gesinnungen gegenüber der Kirche zu bewegen. Hinter Ihrem Buchenhain sind Sie vor dem Westwind gut geschützt; in meinem Häuschen bläst er jedoch ganz durch, und er spottet der "quos volo"! Wenn ich nicht aufhöre, bläst er mir auch noch meine Gedanken durcheinander, und das darf nicht geschehen, da ich morgen predigen muss.
Ganz der Ihre
Diakon <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179">Pupikofer</rs>
Den 13. März 1827.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
