<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1051">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (03.12.1825).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">2100</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 1<ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1051">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                    <date when="1825-12-03">03.12.1825</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025">Bischofszell</placeName>
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <!--<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-{PERS_NUMBER}"><rs>{ORIGINAL_STRING_MENTION}</rs></ref>-->
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Hochwohlgeborner, verehrtester Herr! Mit herzlichem Danke sende ich den ersten
                    Band von <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0031">Kopps Bildern
                    und Schriften der Vorzeit</rs> an Sie zurück. Ich habe die Schrift mit Vergnügen
                    gelesen und werde Sie mit Gelegenheit auch um Mittheilung der Fortsetzung
                    bitten. Ebenso dankbar bin ich Ihnen für die Auszüge aus <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0032">Öhms
                    Chronik</rs>. Schon <rs type="bibl" key="lassberg-literature-0005">Tschudi</rs>
                    erzählt vom Tode Graf <rs type="person" key="lassberg-correspondent-0354">Wezels
                    von Bürglen</rs> ad. a. <date when="1074">1074</date> und auch <rs type="bibl"
                    key="lassberg-literature-0012">Neugart episc. I. p. 412</rs> bezieht sich
                    darauf, ohne nähere Aufklärung zu geben, so daß allerdings die Umstände, welche
                    <rs type="bibl" key="lassberg-literature-0032">Öhm</rs> angibt, wichtig sind.
                    Aber der <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0033">Continuator
                    Hermanni</rs> berichtet ad. a. <date when="1061">1061</date>, daß <rs
                    type="person" key="lassberg-correspondent-0354">Burchardus</rs> und <rs
                    type="person" key="lassberg-correspondent-0354">Wezilo Zollerani</rs> umgekommen
                    seien im Kampfe gegen den <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0388"
                    >Zähringer</rs>. Wäre hier nicht eine Verwechslung möglich? Wie ich den <rs
                    type="bibl" key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0034"
                    >Codex probat. von Herrgott</rs> durchgieng, fiel mir in charta 157 der Ort <rs
                    type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0190"
                    >Chenzinga</rs> bei <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0126">Riegel</rs> im
                    Badischen auf. Ist vielleicht dies der Stammort derer von <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0392"
                    >Kenzingen</rs>, die dem Inhalte der Charte zu Folge Vasallen der <rs
                    type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0389"
                    >Habsburger</rs> gewesen sein müßten? Laut Ch. 510 scheint der Vogt <rs
                    type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0390"
                    >Jacobus von Vrowenfeld</rs> mit dem <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0391">Edeln von
                    Wiesendangen</rs> verwandt gewesen zu sein. Die <rs type="person"
                    key="lassberg-correspondent-0391">Edeln von Wiesendangen</rs> aber waren <rs
                    type="person" key="lassberg-correspondent-0381">Dienstleute zu Kyburg</rs>. Das
                    Wappen der Hofmeister zu <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0049">Frauenfeld</rs> und
                    der <rs type="person" key="lassberg-correspondent-0391">Edeln zu
                    Wiesendangen</rs> ist bei <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0035">Stumpf</rs>
                    fast übereinstimmend. Mit <rs type="bibl" key="lassberg-literature-0026">Myllers
                    Sammlung altdeutscher Gedichte</rs> bin ich leider noch nicht zu Ende gekommen.
                    Sollten Sie derselben bedürfen, so belieben Sie zu befehlen; wo nicht, so
                    erlauben Sie mir dieselben noch einige Wochen zu behalten. Im Anfange dieser
                    Woche fand ich Sie noch nicht auf Ihrem Musensitze. Künftige Woche, bis zum
                    Donnerstag, habe ich Geschäfte in <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0049">Frauenfeld</rs>, und
                    will Ihnen die verlangten <rs type="object" key="">Urkunden</rs> besorgen. Auf
                    solche Weise muß ich noch lange Ihres belehrenden und angenehmen Umgangs
                    entbehren. Genehmigen Sie, Hochwohlgeborner, verehrtester Herr, die Versicherung
                    dankbarer Hochachtung und Ergebenheit von Irem Diac. Pupikofer. Bischofzell den
                    3. Dec. 1825.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Hochwohlgeborener, verehrtester Herr! Mit herzlichem Dank sende ich den ersten
                    Band von Kopps Bildern und Schriften der Vorzeit an Sie zurück. Ich habe die
                    Schrift mit Vergnügen gelesen und werde Sie bei Gelegenheit auch um Mitteilung
                    der Fortsetzung bitten. Ebenso dankbar bin ich Ihnen für die Auszüge aus Öhms
                    Chronik. Schon Tschudi erzählt vom Tode Graf Wezels von Bürglen ad. a. 1074 und
                    auch Neugart episc. I. p. 412 bezieht sich darauf, ohne nähere Aufklärung zu
                    geben, sodass allerdings die Umstände, die Öhm angibt, wichtig sind. Aber der
                    Continuator Hermanni berichtet ad. a. 1061, dass Burchardus und Wezilo Zollerani
                    im Kampf gegen den Zähringer umgekommen sind. Wäre hier nicht eine Verwechslung
                    möglich? Wie ich den Codex probat. von Herrgott durchging, fiel mir in Charta
                    157 der Ort Chenzinga bei Riegel im Badischen auf. Ist vielleicht dies der
                    Stammort derer von Kenzingen, die dem Inhalt der Charta zufolge Vasallen der
                    Habsburger gewesen sein müssten? Laut Ch. 510 scheint der Vogt Jacobus von
                    Vrowenfeld mit dem Edlen von Wiesendangen verwandt gewesen zu sein. Die Edlen
                    von Wiesendangen aber waren Dienstleute zu Kyburg. Das Wappen der Hofmeister zu
                    Frauenfeld und der Edlen zu Wiesendangen ist bei Stumpf fast übereinstimmend.
                    Mit Myllers Sammlung altdeutscher Gedichte bin ich leider noch nicht zu Ende
                    gekommen. Sollten Sie dieselben benötigen, so bitte ich um Ihren Befehl; wenn
                    nicht, erlauben Sie mir, sie noch einige Wochen zu behalten. Am Anfang dieser
                    Woche fand ich Sie noch nicht auf Ihrem Musensitz. Nächste Woche, bis zum
                    Donnerstag, habe ich Geschäfte in Frauenfeld und werde Ihnen die gewünschten
                    Urkunden besorgen. Auf diese Weise muss ich noch lange auf Ihren belehrenden und
                    angenehmen Umgang verzichten. Genehmigen Sie, Hochwohlgeborener, verehrtester
                    Herr, die Versicherung dankbarer Hochachtung und Ergebenheit von Ihrem Diakon
                    Irem Pupikofer. Bischofzell, den 3. Dezember 1825.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
