<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1165">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Joseph von Laßberg an Johann Adam Pupikofer (02.04.1827).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Winterthur</settlement>
                        <repository>Stadtbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">578</idno>
                        <idno type="register-lassberg">66</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 15 (1887), S. 231-88, S. 239<ref>https://books.google.de/books?id=dXkKAAAAIAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1165">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-lassberg-place-0043">Eppishausen</placeName>
                    <date when="1827-04-02">02.04.1827</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <ref type="cmif:mentionsBibl" target=""><rs>Canisius</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Howen</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Burkhard</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Buchhorn</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Sachsen</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>S. Gallens</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Ziegenhain</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Montforte</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Atto</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Limpurg</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0284"><rs>Karl den Dicken</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0061"><rs>Caroli</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Hessen</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Crawalininsis</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsBibl" target=""><rs>Muratori</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0319"><rs>Karls d. gr.</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Notker Balb</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Erwálininsis</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0139"><rs>Thurgau</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Laßbergio</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043"><rs>Eppishausen</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Eglisau</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Gradler</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Deutschland</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>von Hornstein</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0193"><rs>Zellweger</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Linzgau</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0090"><rs>Karl dem Großen</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Österreich</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsOrganisation" target=""><rs>Klingenberg</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Notker</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220"><rs>Ritter von Lang</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0166"><rs>Zürich</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0048"><rs>Main</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Montfort</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220"><rs>Ulrich von</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsBibl" target=""><rs>Diviko</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Hatto</rs></ref>
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p><rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs> am 2. April 1827.
Das sind keine erfreuliche nachrichten mein vererter Freund! die Sie mir von Irem befinden geben und ich hoffe, daß Sie mir bald bessere zusenden werden. Glauben Sie mir, das predigen taugt nicht für ihre Brust und es wird bei <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Inen</rs></rs> bald, aus pflicht der selbsterhaltung, der cathegor. Imperativ eintretten, kúrzer und weniger oft zu predigen. Möchten Sie sich doch noch zur rechten zeit von der wahrheit dieser ansicht, die ich nicht anmassend auch voraussicht nennen will, úberzeugen! Ich sende <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Inen</rs></rs> mit vielem und grossem Danke die canisischen lektionen zurúk; manches habe ich daraus gelernt und einiges, besonders aus des monachi <rs type="place" key="">S. Gallens</rs>. historia <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0061"><rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0061">Caroli</rs></rs> mir auch abgeschrieben. Ich wáre wol versucht, diese vita <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0061"><rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0061">Caroli</rs></rs> mit den Editoren der <rs type="misc" key="">Lectiones antiquae</rs> fúr ein Werk des <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Notker</rs></rs> <rs type="person" key="">Balb</rs>. zu halten; wenn mir nicht eine chronolog. Schwierigkeit in den Weg tråte. Der verfasser schrieb námlich fúr <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0284">Karl den Diken</rs>; also nicht früher als 880. <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Notker</rs></rs> starb in dem iar 912. beinahe 100 iare nach <rs type="person" key="">Karl d. großen</rs>. wie konnte er bei seiner hageren und schwáchlichen Leibesgestalt so alt sein, daß er noch leute kannte, die am hofe <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0319">Karls d. gr.</rs> gelebt und im hofanecdoten als augenzeugen erzáhlt haben; u. doch muß dies leztere der Fall gewesen sein, wie solches aus den klaren worten des verfassers hervorgehet. Ich sende <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Inen</rs></rs> auch noch den <rs type="misc" key="">Diviko</rs> zurúk, welchen ich nicht weiter als bis zum darin befindlichen zeichenschnúrchen bringen konnte. In langer zeit hat mir kein Buch so viel anstrengung und selbstüberwindung gekostet, wie dieses. Warlich herr <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0153">Henne</rs> ist kein albae gallinae filius; und an diesem kindischen und láppischen ding hat der arme mann, wie er selbst sagt, zehen ganze jahre gearbeitet! gegen das horazische: nonum prematur in annum hat er sich zwar damit gerechtfertiget; aber auf der anderen seite auch gezeigt, wie lange eine fixe idee, wenn sie auch noch so albern ist, und wie tyrannisch sie einen schwachen Menschen beherrschen kann. Das Sprichwort sagt zwar, daß eine blinde <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0153">Henne</rs> zuweilen auch eine erbse findet: hier war es aber nicht der fall. Empfangen Sie meinen besten Dank für die abschrift der urkunde von 1222. Nach der ecclesia <rs type="place" key="">Crawalininsis</rs> oder <rs type="place" key="">Erwálininsis</rs> habe ich schon im <rs type="place" key="">Muratori</rs> mer als einen band durchgegangen, aber nichts entdeckt: dagegen gebe ich <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Inen</rs></rs> eine andere urkunde von 880 zum besten, welche vielleicht einen für Ire Turgauer geschichte brauchbaren beitrag zur alten gránzbeschreibung dieses gaues liefert. Den Grav <rs type="misc" key="">Atto</rs> oder <rs type="misc" key="">Hatto</rs> findet man auch anderwárts als gr. v. <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0139">Thurgau</rs>; ob aber gerade bei diesem iare? Auffallend war mir im <rs type="misc" key="">Canisius</rs> Tom. II, Part. III. Pag. 230 die anmerkung a) zu der inschrift des von abt <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Burkhard</rs></rs> ingenitus geschenkten elfenbeinernen Reliquienhornes, wo <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Burkhard</rs></rs> ein son des graven <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">Ulrich von Linzgau</rs>, <rs type="place" key="">Buchhorn</rs> und <rs type="place" key="">Montfort</rs> genannt wird. Ich war also nicht der erste, der diese abstammung der <rs type="place" key="">Montfort</rs>e für geschichtlich hielt und das freut mich; weil es meine idee bevestigen hilft. Wenn der Verf: der note nur auch seine quelle angefürt hatte. Daß unsere Klingenberge vom <rs type="place" key="">Mayn</rs> her eingewandert seien, ist mir nicht warscheinlich. Es sind wol manche schwab. geschlechter in andere teutsche lånder ausgewandert, aber nur ser wenige zu uns herein; von diesen sind mir die <rs type="person" key="">Howen</rs>, ein zweig der graven von <rs type="person" key="">Ziegenhain</rs>, aus <rs type="place" key="">Hessen</rs>, welche den namen verandert, aber das wappen behalten haben; die von <rs type="person" key="">Hornstein</rs> aus <rs type="place" key="">Sachsen</rs> und noch die <rs type="person" key="">Gradler</rs> aus <rs type="place" key="">Österreich</rs> nach <rs type="place" key="">Eglisau</rs> bekannt. Der schwáb. adel war z. zahlreich um den fremden viel plaz zu laßen, d. Kaiser seines Zuzuges in den Kriegen zu ser bedürftig, um durch háufige verleihung erófnter lehen schon an fremde, in mißmutig zu machen: dann haben die beiderseitigen Klingenbergischer Wappen weder in zeichnung noch in den farben die allergeringste ånlichkeit. Es gab ja und gibt noch in <rs type="place" key="">Teutschland</rs> merere geschlechter, welche einerlei Namen fúren und einander von haus aus nichts angehen. <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">Ritter von Lang</rs> sagt in seinem Briefe an mich: die frånkischen Klingenberge seien dapiferi imperii gewesen, one die quelle seiner behauptung anzugeben. Die eine hálfte des wappens deutet allerdings auf ein Schenkenamt, so wie es die schenken von <rs type="person" key="">Limpurg</rs> fúrten, und zwar mit densel ben farben. <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0193">Zellweger</rs> schreibt mir, daß nächstens in <rs type="place" key="">Zúrich</rs> ein historisches journal erscheinen werde; ich freue mich darauf; denn dort sind noch viele alte, gute und nicht benuzte quellen. Wenn Sie auch nicht zu mir kommen können, so bitte ich wenigstens mir auch zuweilen nachricht von Irem Befinden zugeben, an dem ich mer anteil neme, als Sie vielleicht glauben. Verzeihen Sie doch, daß ich Ir Mscrpt. von der <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0139">Thurgau</rs>er geschichte erst jezt úbermache; es war verschoben und ich glaubte, Sie hatten es lezthin selbst mitgenommen. Wäre das abscheuliche Wetter nicht, so hatte ich Sie schon besucht; aber es ist doch gar zu arg, daß der frúling noch nicht kommen will.
Vale et fave <rs type="person" key="">Laßbergio</rs>.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p><rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs> am 2. April 1827.
Das sind keine erfreulichen Nachrichten, mein verehrter Freund! die Sie mir von Ihrem Befinden geben und ich hoffe, dass Sie mir bald bessere zusenden werden. Glauben Sie mir, das Predigen taugt nicht für Ihre Brust und es wird bei Ihnen bald, aus Pflicht der Selbsterhaltung, der Kategorie Imperativ eintreten, kürzer und weniger oft zu predigen. Möchten Sie sich doch noch zur rechten Zeit von der Wahrheit dieser Ansicht, die ich nicht anmaßend auch voraussicht nennen will, überzeugen! Ich sende Ihnen mit vielem und großem Dank die kanadischen Lektionen zurück; manches habe ich daraus gelernt und einiges, besonders aus des Monachi <rs type="place" key="">S. Gallens</rs>. historia <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0061"><rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0061">Caroli</rs></rs> mir auch abgeschrieben. Ich wäre wohl versucht, diese Vita <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0061"><rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0061">Caroli</rs></rs> mit den Editoren der Lectiones antiquae für ein Werk des <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Notker</rs> Balb</rs>. zu halten; wenn mir nicht eine chronologische Schwierigkeit in den Weg träte. Der Verfasser schrieb nämlich für <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0284">Karl den Dicken</rs>; also nicht früher als 880. <rs type="person" key="">Notker</rs> starb in dem Jahr 912, beinahe 100 Jahre nach <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0090">Karl dem Großen</rs>. Wie konnte er bei seiner hageren und schwächlichen Leibesgestalt so alt sein, dass er noch Leute kannte, die am Hofe <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0319">Karls d. gr.</rs> gelebt und im Hofanekdoten als Augenzeugen erzählt haben; und doch muss dies letztere der Fall gewesen sein, wie solches aus den klaren Worten des Verfassers hervorgeht. Ich sende Ihnen auch noch den <rs type="misc" key="">Diviko</rs> zurück, welchen ich nicht weiter als bis zum darin befindlichen Zeichenschnürchen bringen konnte. In langer Zeit hat mir kein Buch so viel Anstrengung und Selbstüberwindung gekostet wie dieses. Warlich herr Henne ist kein Albtraum filius; und an diesem kindischen und läppischen Ding hat der arme Mann, wie er selbst sagt, zehn ganze Jahre gearbeitet! Gegen das Horazische: nonum prematur in annum hat er sich zwar damit gerechtfertiget; aber auf der anderen Seite auch gezeigt, wie lange eine fixe Idee, wenn sie auch noch so albern ist, und wie tyrannisch sie einen schwachen Menschen beherrschen kann. Das Sprichwort sagt zwar, dass eine blinde Henne zuweilen auch eine Erbse findet: hier war es aber nicht der Fall. Empfangen Sie meinen besten Dank für die Abschrift der Urkunde von 1222. Nach der Ecclesia <rs type="place" key="">Crawalininsis</rs> oder <rs type="place" key="">Erwálininsis</rs> habe ich schon im <rs type="misc" key="">Muratori</rs> mehr als einen Band durchgegangen, aber nichts entdeckt: dafür gebe ich Ihnen eine andere Urkunde von 880 zum besten, welche vielleicht einen für Ihre Turgauer Geschichte brauchbaren Beitrag zur alten Grenzbeschreibung dieses Gaues liefert. Den Graf <rs type="person" key="">Atto</rs> oder <rs type="person" key="">Hatto</rs> findet man auch anderswo als Graf v. <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0139">Thurgau</rs>; ob aber gerade bei diesem Jahr? Auffallend war mir im <rs type="misc" key="">Canisius</rs> Tom. II, Part. III. Pag. 230 die Anmerkung a) zu der Inschrift des von Abt <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Burkhard</rs></rs> ingenitus geschenkten elfenbeinernen Reliquienhornes, wo <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Burkhard</rs></rs> ein Sohn des Grafen <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">Ulrich von</rs> <rs type="place" key="">Linzgau</rs>, <rs type="place" key="">Buchhorn</rs> und <rs type="place" key="">Montfort</rs> genannt wird. Ich war also nicht der Erste, der diese Abstammung der <rs type="place" key="">Montfort</rs>e für geschichtlich hielt und das freut mich; weil es meine Idee bestätigen hilft. Wenn der Verfasser der Note nur auch seine Quelle angeführt hätte. Dass unsere <rs type="organisation" key="">Klingenberg</rs> von <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0048">Main</rs> her eingewandert seien, ist mir nicht wahrscheinlich. Es sind wohl manche schwäbischen Geschlechter in andere deutsche Länder ausgewandert, aber nur sehr wenige zu uns herein; von diesen sind mir die <rs type="person" key="">Howen</rs>, ein Zweig der Grafen von <rs type="place" key="">Ziegenhain</rs>, aus <rs type="place" key="">Hessen</rs>, welche den Namen verändert, aber das Wappen behalten haben; die <rs type="person" key="">von Hornstein</rs> aus <rs type="place" key="">Sachsen</rs> und noch die <rs type="person" key="">Gradler</rs> aus <rs type="place" key="">Österreich</rs> nach <rs type="place" key="">Eglisau</rs> bekannt. Der schwäbische Adel war zu zahlreich um den Fremden viel Platz zu lassen, d. Kaiser seines Zuzuges in den Kriegen zu sehr bedürftig, um durch häufige Verleihung eröffnter Lehen schon an Fremde, in missmutig zu machen: dann haben die beiderseitigen <rs type="organisation" key="">Klingenberg</rs>ischer Wappen weder in Zeichnung noch in den Farben die allergeringste Ähnlichkeit. Es gab ja und gibt noch in <rs type="place" key="">Deutschland</rs> mehrere Geschlechter, welche einerlei Namen führen und einander von Haus aus nichts angehen. <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">Ritter von Lang</rs> sagt in seinem Briefe an mich: die fränkischen <rs type="organisation" key="">Klingenberg</rs> seien dapiferi imperii gewesen, ohne die Quelle seiner Behauptung anzugeben. Die eine Hälfte des Wappens deutet allerdings auf ein Schenkenamt, so wie es die Schenken von <rs type="person" key="">Limpurg</rs> führten, und zwar mit denselben Farben. <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0193">Zellweger</rs> schreibt mir, dass nächstens in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0166">Zürich</rs> ein historisches Journal erscheinen wird; ich freue mich darauf; denn dort sind noch viele alte, gute und nicht benutzte Quellen. Wenn Sie auch nicht zu mir kommen können, so bitte ich wenigstens mir auch zuweilen Nachricht von Ihrem Befinden zuzugeben, an dem ich mehr Anteil nehme, als Sie vielleicht glauben. Verzeihen Sie doch, dass ich Ihr Manuskript von der <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0139">Thurgau</rs>er Geschichte erst jetzt übermache; es war verschoben und ich glaubte, Sie hatten es letztlich selbst mitgenommen. Wäre das abscheuliche Wetter nicht, so hätte ich Sie schon besucht; aber es ist doch gar zu arg, dass der Frühling noch nicht kommen will.
Vale et fave <rs type="person" key="">Laßbergio</rs>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
