<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1256">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (15.11.1828).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">2222</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 26<ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1256">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                    <date when="1828-11-15">15.11.1828</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025">Bischofszell</placeName>
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <!--<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-{PERS_NUMBER}"><rs>{ORIGINAL_STRING_MENTION}</rs></ref>-->
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Hochwohlgeborner, hoch verehrtester Herr!
Diese ganze Woche hieß es: Du sollst dich nicht gelüsten lassen deines Nächsten Hauses; denn die Wege waren so schlecht, daß eine so zarte Natur, wie ich bin, nie aus den Stadtmauern, geschweige denn in die villa <rs type="place" key="">Epponis</rs> zu gehen wagte. Daß Sie dessen ungeachtet an mich dachten, bewies mir letzten Donnerstag eine stumme Sendung von litterarischen Neuigkeiten, die mir sehr angenehm sind. In den wieder in ihre Standquartiere zurückkehrenden 2. und 3. Bande von <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0019">Anton</rs> fand ich zwar wenige neue Nachrichten, aber manches, was ich schon wußte, wurde dadurch geordnet. T. III auf Seite 439 und 440 kommt ein <rs type="person" key="">C. von Trymberg</rs> vor, etwa ein Verwandter des Dichters? Seite 313. Der Ausdruck brigeln kommt der baigle in der Ermatinger Offnung im Tone und in der Bedeutung nahe. S. 345 wäre für Herrn <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0193">Zellweger</rs> in seiner Abhandlung über Wun und Weid wohl auch zu beachten gewesen. An Hennes urkundlicher Darstellung der Schweizergeschichte werden Sie wenig Freude finden: im ganzen Buche ist ja keine Urkunde unmittelbar benutzt. Sollte man nicht einem solchen Archivar den Staubbesen geben? Meine Frau läßt Ihnen für die Clauriaden sehr danken. Sie hat sich müde daran gelesen; ich auch, aber in einem andern Sinne. Morgen hoffe ich endlich die Beilagen zur Thurgauischen Geschichte zu erhalten und Ihnen ein Exemplar für das verlorene senden zu können. Soll ich dasjenige an Herrn <rs type="person" key="">von Müllinen</rs> nicht mit einem Schreiben von Ihnen begleiten lassen? Wenn ich nicht übermorgen selbst zu Ihnen komme, so erwarte ich, was Sie an Herrn <rs type="person" key="">von Müllinen</rs> mitsenden wollen, bis Dienstags Morgen. Ich habe diese Woche das Weinfeldensche Neujahrblatt ausgearbeitet und mich dabei selbst auf den <rs type="misc" key="">Pegasus</rs> gewagt. Sagen Sie mir, ob der Versuch ein Mißgriff war und gestrichen werden soll.
Auf des langen Berges Rücken 
Wohnte einst der Herren Pracht; 
Gräben, Mauern, Thürme, Brücken, 
Schild und Speer und Schwert und Schlacht 
Schützte Ihrer Herrschaft Macht. 
Und der Landmann, tief im Thale, 
Sieht mit Graun zur Burg hinan; 
Denn ihm droht aus hohem Saale, 
Geht er nicht die Sklavenbahn, 
Mit der Geißel der Castlan. 
Feige in der morschen Hütte 
Kennt er weder Pflicht noch Recht; 
Ohne Einsicht, roh von Sitte, 
Ist, an Leib und Seel geschwächt, 
Er an Seel und Leib ein Knecht. 
Jetzo liegt die Burg in Trümmern. 
Und der Freiheit Feuer glühn; 
Seht wie nun die Dörfer schimmern, 
Seht wie Furcht und Trägheit fliehn, 
Und die Fluren schöner blühn! 
Daß ich auf beiden Seiten die Farben etwas zu stark auftrug, fühle ich wohl; aber die Dichterbrille färbt ja alle Gestalten etwas anders, als sie in der Natur sind. Ihre Frau Doctor ist sie noch immer krank? Ich bin nun schon zwei Male in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs> gewesen, und habe sie nicht gesehen, das dritte Mal hoffe ich sie nun ganz gesund anzutreffen. Wenn ich auf Morgen vorbereitet sein werde, nehme ich wieder ihre Bücher zur Hand, und so wird wenigstens in Gedanken Ihnen nahe sein Pupikofer.
<rs type="place" key="">Bischofzell</rs>, den 15. Nov. 1828.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Hochwohlgeborener, hochverehrter Herr!
Diese ganze Woche hieß es: Du sollst dich nicht gelüsten lassen deines Nächsten Hauses; denn die Wege waren so schlecht, dass eine so zarte Natur, wie ich bin, nie aus den Stadtmauern, geschweige denn in die <rs type="place" key="">Villa Epponis</rs> zu gehen wagte. Dass Sie dessen ungeachtet an mich dachten, bewies mir letzten Donnerstag eine stumme Sendung von literarischen Neuigkeiten, die mir sehr angenehm sind. In den wieder in ihre Standquartiere zurückkehrenden 2. und 3. Bände von <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0019">Anton</rs> fand ich zwar wenige neue Nachrichten, aber manches, was ich schon wusste, wurde dadurch geordnet. T. III auf Seite 439 und 440 kommt ein <rs type="person" key="">C. von Trymberg</rs> vor, etwa ein Verwandter des Dichters? Seite 313. Der Ausdruck "brigeln" kommt dem "<rs type="misc" key="">baigle</rs>" in der Ermatinger Öffnung im Ton und in der Bedeutung nahe. S. 345 wäre für Herrn <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0193">Zellweger</rs> in seiner Abhandlung über Wun und Weid wohl auch zu beachten gewesen. An Hennes urkundlicher Darstellung der Schweizergeschichte werden Sie wenig Freude finden: im ganzen Buche ist ja keine Urkunde unmittelbar benutzt. Sollte man nicht einem solchen Archivar den Staubbesen geben? Meine Frau lässt Ihnen für die Clauriaden sehr danken. Sie hat sich müde daran gelesen; ich auch, aber in einem anderen Sinne. Morgen hoffe ich endlich die Beilagen zur Thurgauischen Geschichte zu erhalten und Ihnen ein Exemplar für das verlorene senden zu können. Soll ich dasjenige an Herrn <rs type="person" key="">von Müllinen</rs> nicht mit einem Schreiben von Ihnen begleiten lassen? Wenn ich nicht übermorgen selbst zu Ihnen komme, so erwarte ich, was Sie an Herrn <rs type="person" key="">von Müllinen</rs> mitsenden wollen, bis Dienstags Morgen. Ich habe diese Woche das Weinfeldensche Neujahrsblatt ausgearbeitet und mich dabei selbst auf den <rs type="misc" key="">Pegasus</rs> gewagt. Sagen Sie mir, ob der Versuch ein Missgriff war und gestrichen werden soll.
Auf des langen Berges Rücken
Wohnte einst der Herren Pracht;
Gräben, Mauern, Türme, Brücken,
Schild und Speer und Schwert und Schlacht
Schützte ihrer Herrschaft Macht.
Und der Landmann, tief im Tal,
Sieht mit Grauen zur Burg hinan;
Denn ihm droht aus hohem Saal,
Geht er nicht die Sklavenbahn,
Mit der Geißel der Castlan.
Feige in der morschen Hütte
Kennt er weder Pflicht noch Recht;
Ohne Einsicht, roh von Sitte,
Ist, an Leib und Seele geschwächt,
Er an Seele und Leib ein Knecht.
Jetzt liegt die Burg in Trümmern.
Und der Freiheit Feuer glüh'n;
Seht wie nun die Dörfer schimmern,
Seht wie Furcht und Trägheit flieh'n,
Und die Fluren schöner blühn!
Dass ich auf beiden Seiten die Farben etwas zu stark auftrug, fühle ich wohl; aber die Dichterbrille färbt ja alle Gestalten etwas anders, als sie in der Natur sind. Ihre Frau Doctor ist sie noch immer krank? Ich bin nun schon zwei Male in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs> gewesen, und habe sie nicht gesehen, das dritte Mal hoffe ich sie nun ganz gesund anzutreffen. Wenn ich auf Morgen vorbereitet sein werde, nehme ich wieder ihre Bücher zur Hand, und so wird wenigstens in Gedanken Ihnen nahe sein Pupikofer.
<rs type="place" key="">Bischofzell</rs>, den 15. Nov. 1828.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
