<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1465">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (02.07.1830).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">2316</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 119<ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1465">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                    <date when="1830-07-02">02.07.1830</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0016">Baden (Aargau)</placeName>
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <!--<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-{PERS_NUMBER}"><rs>{ORIGINAL_STRING_MENTION}</rs></ref>-->
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p><rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0016">Baden</rs>, 2. Jul. 1830. bis 5. Jul.
Mein hochverehrter Herr und Gönner!
Schon seit acht Tagen wohne ich in den schweizerischen Thermophylen, und in der steten Zerstreuung habe ich bald alles, das Denken und Schreiben verlernt; nur von Zeit zu Zeit taucht aus der Fluth die Erinnerung an so viele liebe und gute Menschen auf, die auch außerhalb <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0016">Baden</rs> wohnen, und dann senden meine Frau und ich recht herzliche Stoßseufzer in die Ferne, um damit die Götter zu versöhnen, daß sie den <rs type="misc" key="">L</rs>eichtsinn, in dem wir leben, nicht strafen. Daß ich auch häufig an Sie denke, mögen Sie um so mehr glauben, da auch das Gewissen an die bisher versäumte Pflicht, Ihnen zu schreiben, alle Tage einige Male mahnt und mich für meine Trägheit straft. Noch nie ist mir indeß ein süßes Geschäft so schwer geworden; die Dinte schleicht, die Feder schleift, und die Hand selbst ist so unsicher, als wenn ich erst gestern vom Schreibmeister der <rs type="misc" key="">L</rs>ehrjahre entlassen worden wäre. Wahrscheinlich hat das Dampfbad, das ich gegen meine Kopfrheumatismen anwende, seinen Einfluß geltend gemacht und die Nerventhätigkeit herunter gestimmt. Auch ohne dies ist ja der Wassergeist dem Feuergeiste so entgegen, daß man sich nicht wundern muß, wenn das in altum tendo ein wenig die Flügelkraft verliert. Wie wohlthätige Witterung <rs type="person" key="">Johannes baptista</rs> uns gebracht hat! Sehen Sie, wie auch ich den Heiligen vertrauen gelernt habe. Kaum waren wir in <rs type="place" key="">Bischofzell</rs> abgereist, als der Himmel sich öffnete, und seither haben wir alle Ursache, zufrieden mit ihm zu sein. Einige Male waren wir bald versucht, über allzu grosse Hitze zu klagen, und es bedurfte der Erinnerung an die Massen von Heu, welche im <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0139">Thurgau</rs> noch auf Wärme warten, um die Ungeduld noch zurückzuhalten. Herr Oberamtmann (der mir Grüße an Sie aufträgt) und ich wohnen neben einander, und eine Thüre verbindet unsere Zimmer, so daß die Frauen ohne Ende mit einander plaudern. Bekanntschaften habe ich noch keine gemacht, die für Sie Interesse hätten und mir bleibenden Gewinn versprechen konnten. Einzig im Kloster <rs type="place" key="">Wettingen</rs> war ich und verglich daselbst, aus Mangel an Zeit nur oberflächlich, einen Necrolog mit den Auszügen im <rs type="person" key="">Herrgott</rs>; den ältesten Necrolog konnte ich nicht sehen, weil der Pater <rs type="person" key="">Großkellner</rs> abwesend war. In einigen Tagen werde ich aber nochmals hingehen. Ich habe die Hoffnung, noch einige Ausbeute, vorzüglich in der Beziehung zu machen, daß ich die Zinse, welche für die Anniversarien geschenkt wurden, anmerke, was bei <rs type="person" key="">Herrgott</rs> vernachläßigt wurde. Von <rs type="person" key="">Walter von Klingen</rs> z. B. wird gesagt, daß er 40 vergabt habe. Bei Buchdrucker <rs type="person" key="">Diebold</rs> habe ich Ihre Rechnung mit <rs type="misc" key="">L</rs>. 14. 36 berichtigt, so daß Sie noch 17 Batzen bei mir gut haben. Sein autographon werde ich Ihnen persönlich zu überreichen das Vergnügen haben. Im nobile <rs type="place" key="">Turegum</rs> habe ich niemand als einen Buchhändler besucht und gar nichts neues erbeutet. Follen, Orell, u. s. w. will ich auf der Rückreise sehen, wenn's möglich ist auch den grämlichen camerarium Bubiconensem, Herrn <rs type="misc" key="">L</rs>indiner, wenn er noch lebt. In <rs type="place" key="">Niederweningen</rs> soll auch ein grosser Manuscripten-Schatz von einem kürzlich daselbst verstorbenen Amtmann <rs type="person" key="">Weidmann</rs> liegen, der in seinen Amtsverhältnissen mit allem möglichen Fleisse Urkunden des Bisthums <rs type="place" key="">Constanz</rs> in allen Klöstern sammelte, aber so unordentlich dabei zu Werke ging, daß Zeitungsartikel, Familien-Rechnungen, Urkunden u. s. w. überall durch einander gemischt seien, und bevor einem Fremden die Benutzung gestattet werden könne, von den Familien-Gliedern untersucht und gesondert werden müssen. Man hat mir die Hoffnung, die reiche Quelle zu benutzen, dadurch vor der Nase abgeschnitten, doch so daß ich hoffen darf, in einigen Jahren dennoch dazu zu gelangen. Von Herrn Antistes <rs type="person" key="">Falkeisen</rs> habe ich über den Stifter von <rs type="place" key="">Klingenthal</rs> eine nicht ganz befriedigende Auskunft, doch das Versprechen erhalten, mir noch mehr, als ich verlangte, in einigen Wochen zuzusenden. Ich bat ihn um eine Copie der Klingenschen Grabmäler und um Mittheilung dessen, was ihm etwa sonst zur Aufklärung derselben kund sein möchte. Er bemerkte, daß er von Appellationsrath <rs type="person" key="">Peter Vischer</rs> bereits dafür angesucht worden sei, und demselben seine Notizen zur Hand gestellt habe, daß er aber von den Monumenten des Klosters <rs type="place" key="">Klingenthal</rs> exakte, durch <rs type="person" key="">Em. Büchel</rs> verfertigte Abzeichnungen besitze (die ich bei ihm gesehen habe) und mir von den merkwürdigsten derselben durch Herrn Diacon <rs type="person" key="">Übelin</rs> Copien verfertigen lasse. Unter diesen Monumenten werden ohne Zweifel auch die Zeichnungen von den in Frage stehenden Grabmälern sein, wofür ich eigentlich bat; das Übrige mag als willkommene Zugabe dienen. Wenn nur Herr <rs type="person" key="">Übelin</rs> nicht zu lange warten läßt! Auch den Kirchenhistoriker <rs type="person" key="">Heß von Zurich</rs>, einen halb närrischen Gelehrten, der hier wohnt, habe ich besucht. Ich sah bei ihm einen Catalog des Antistitial-Archivs von <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0166">Zürich</rs> und fand in demselben u. a. auch einen Pergament-Codex des <rs type="misc" key="">Schwabenspiegels</rs>, dem ich in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0166">Zürich</rs> nachgehen werde. Noch manches andere, aus der Hinterlassenschaft <rs type="person" key="">Stumpfs</rs>, <rs type="person" key="">Bullingers</rs>, u. s. w. schlummert bei dem Vorsteher der ehrwürdigen Zürcherschen Geistlichkeit, unter dem theologischen Banne des protestantischen Geistes, der das aevum medium so feindselig behandelt hat. Wenn nur der Wächter des Schatzes seinen alten Hass gegen mich, der ich ihm nicht orthodox genug war, nicht geltend macht! Herr Oberst <rs type="person" key="">von Imhof</rs> hat uns hier besucht. Ich war gestern in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0001">Aarau</rs> und sah weder Zschocke noch Tanner, weil gute Freude die kostbare Zeit ihnen und mir vertändelten. Kaum werde ich den Weg nochmals machen. Ihr versprochener Brief bleibt immer noch aus, trifft mich vielleicht gar nicht mehr hier, da ich am 9. Juli verreisen, am 16. wieder zu Hause sein werde. Kommen Sie am 18. Juli nach <rs type="place" key="">Bischofzell</rs>, so werden Sie herzlich willkommen sein 
Ihrem Pupikofer.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p><rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0016">Baden</rs>, 2. Juli 1830 bis 5. Juli.

Mein hochverehrter Herr und Gönner!

Schon seit acht Tagen wohne ich in den schweizerischen Thermophylen, und in der steten Zerstreuung habe ich bald alles, das Denken und Schreiben verlernt; nur von Zeit zu Zeit taucht aus der Flut die Erinnerung an so viele liebe und gute Menschen auf, die auch außerhalb <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0016">Baden</rs> wohnen, und dann senden meine Frau und ich recht herzliche Stoßseufzer in die Ferne, um damit die Götter zu versöhnen, dass sie den Leichtsinn, in dem wir leben, nicht strafen. Dass ich auch häufig an Sie denke, mögen Sie umso mehr glauben, da auch das Gewissen an die bisher versäumte Pflicht, Ihnen zu schreiben, alle Tage einige Male mahnt und mich für meine Trägheit straft. Noch nie ist mir aber ein süßes Geschäft so schwer geworden; die Tinte schleicht, die Feder schleift, und die Hand selbst ist so unsicher, als wenn ich erst gestern vom Schreibmeister der Lehrjahre entlassen worden wäre. Wahrscheinlich hat das Dampfbad, das ich gegen meine Kopfrheumatismen anwende, seinen Einfluss geltend gemacht und die Nerventätigkeit heruntergestimmt. Auch ohne dies ist ja der Wassergeist dem Feuergeist so entgegen, dass man sich nicht wundern muss, wenn das in Altum Tendo ein wenig die Flügelkraft verliert. Wie wohltätige Witterung <rs type="person" key="">Johannes Baptista</rs> uns gebracht hat! Sehen Sie, wie auch ich den Heiligen vertrauen gelernt habe. Kaum waren wir in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025">Bischofszell</rs> abgereist, als der Himmel sich öffnete, und seither haben wir alle Ursache, zufrieden mit ihm zu sein. Einige Male waren wir bald versucht, über allzu große Hitze zu klagen, und es bedurfte der Erinnerung an die Massen von Heu, welche im <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0139">Thurgau</rs> noch auf Wärme warten, um die Ungeduld noch zurückzuhalten. Herr Oberamtmann (der mir Grüße an Sie aufträgt) und ich wohnen nebeneinander, und eine Tür verbindet unsere Zimmer, so dass die Frauen ohne Ende miteinander plaudern. Bekanntschaften habe ich noch keine gemacht, die für Sie Interesse hätten und mir bleibenden Gewinn versprechen könnten. Einzig im Kloster <rs type="place" key="">Wettingen</rs> war ich und verglich dort, aus Mangel an Zeit nur oberflächlich, einen Necrolog mit den Auszügen im <rs type="person" key="">Herrgott</rs>; den ältesten Necrolog konnte ich nicht sehen, weil der Pater <rs type="person" key="">Großkellner</rs> abwesend war. In einigen Tagen werde ich aber nochmals hingehen. Ich habe die Hoffnung, noch einige Ausbeute, vorzüglich in der Beziehung zu machen, dass ich die Zinse, welche für die Anniversarien geschenkt wurden, anmerke, was bei <rs type="person" key="">Herrgott</rs> vernachlässigt wurde. Von <rs type="person" key="">Walter von Klingen</rs> zum Beispiel wird gesagt, dass er 40 vergabt habe. Bei Buchdrucker <rs type="person" key="">Diebold</rs> habe ich Ihre Rechnung mit 14.36 <rs type="misc" key="">Franken</rs> berichtigt, so dass Sie noch 17 Batzen bei mir gut haben. Sein Autograph werde ich Ihnen persönlich überreichen das Vergnügen haben. Im noblen <rs type="place" key="">Turicum</rs> habe ich niemanden als einen Buchhändler besucht und gar nichts Neues erbeutet. <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0004">Follen</rs>, <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0192">Orell</rs>, usw. will ich auf der Rückreise sehen, wenn's möglich ist auch den grämlichen Kämmerer von <rs type="place" key="">Bubikon</rs>, Herrn <rs type="person" key="">Lindeiner</rs>, wenn er noch lebt. In <rs type="place" key="">Niederweningen</rs> soll auch ein großer Manuskripten-Schatz von einem kürzlich dort verstorbenen Amtmann <rs type="person" key="">Weidmann</rs> liegen, der in seinen Amtsverhältnissen mit allem möglichen Fleiß Urkunden des Bistums <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0082">Konstanz</rs> in allen Klöstern sammelte, aber so unordentlich dabei vorging, dass Zeitungsartikel, Familienrechnungen, Urkunden usw. überall durcheinander gemischt seien und bevor einem Fremden die Benutzung gestattet werden könne, von den Familienmitgliedern untersucht und gesondert werden müssen. Man hat mir die Hoffnung, die reiche Quelle zu nutzen, dadurch vor der Nase abgeschnitten, doch so dass ich hoffen darf, in einigen Jahren dennoch dazu zu gelangen. Von Herrn Antistes <rs type="person" key="">Falkeisen</rs> habe ich über den Stifter von <rs type="place" key="">Klingenthal</rs> eine nicht ganz befriedigende Auskunft, doch das Versprechen erhalten, mir noch mehr, als ich verlangte, in einigen Wochen zuzusenden. Ich bat ihn um eine Kopie der Klingenschen Grabmäler und um Mitteilung dessen, was ihm etwa sonst zur Aufklärung derselben kund sein möchte. Er bemerkte, dass er von Appellationsrat <rs type="person" key="">Peter Vischer</rs> bereits dafür angesucht worden sei, und demselben seine Notizen zur Hand gestellt habe, dass er aber von den Monumenten des Klosters <rs type="place" key="">Klingenthal</rs> exakte, durch <rs type="person" key="">Em. Büchel</rs> verfertigte Abzeichnungen besitze (die ich bei ihm gesehen habe) und mir von den merkwürdigsten derselben durch Herrn Diakon <rs type="person" key="">Übelin</rs> Kopien verfertigen lasse. Unter diesen Monumenten werden ohne Zweifel auch die Zeichnungen von den in Frage stehenden Grabmälern sein, wofür ich eigentlich bat; das Übrige mag als willkommene Zugabe dienen. Wenn nur Herr <rs type="person" key="">Übelin</rs> nicht zu lange warten lässt! Auch den Kirchenhistoriker <rs type="person" key="">Heß</rs> von <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0166">Zürich</rs>, einen halb närrischen Gelehrten, der hier wohnt, habe ich besucht. Ich sah bei ihm einen Katalog des Antistitial-Archivs von <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0166">Zürich</rs> und fand darin unter anderem auch einen Pergament-Codex des <rs type="misc" key="">Schwabenspiegels</rs>, dem ich in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0166">Zürich</rs> nachgehen werde. Noch manches andere, aus der Hinterlassenschaft <rs type="person" key="">Stumpfs</rs>, <rs type="person" key="">Bullingers</rs>, usw. schlummert bei dem Vorsteher der ehrwürdigen Zürcher Geistlichkeit, unter dem theologischen Bann des protestantischen Geistes, der das aevum medium so feindselig behandelt hat. Wenn nur der Wächter des Schatzes seinen alten Hass gegen mich, der ich ihm nicht orthodox genug war, nicht geltend macht! Herr Oberst <rs type="person" key="">von Imhof</rs> hat uns hier besucht. Ich war gestern in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0001">Aarau</rs> und sah weder <rs type="person" key="">Zschocke</rs> noch <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0201">Tanner</rs>, weil gute Freunde die kostbare Zeit ihnen und mir verdaddelt haben. Kaum werde ich den Weg nochmals machen. Ihr versprochener Brief bleibt immer noch aus, trifft mich vielleicht gar nicht mehr hier, da ich am 9. Juli verreise, am 16. wieder zu Hause sein werde. Kommen Sie am 18. Juli nach <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025">Bischofszell</rs>, so werden Sie herzlich willkommen sein.

Ihrem Pupikofer.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
