<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1159">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (20.03.1827).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">2162</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 8<ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1159">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                    <date when="1827-03-20">20.03.1827</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025">Bischofszell</placeName>
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0088"
                        ><rs>Dissertatio Inauguralis Juridica De Fontibus Juris Romani: Derivatis Ex
                        Historica Indagine Legis Necessarium, Digestorum De Origine Juris, &amp;
                        omnium Magistratuum, &amp; Successione Prudentium, Nec Non Aliis, Tam
                        Veteris, Quam Recentioris Jurisprudentiae Scaturiginibus &amp;
                        Monumentis</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0029"
                        ><rs>Der arme Heinrich.</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0062"
                        ><rs>Der Bär, als Wappen des Kantons Appenzell. In: Appenzellisches
                        Monatsblatt 3 Heft 2 (1827), S. 21-26.</rs></ref>
                    <ref type="unknownType" target=""><rs>Unknown</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0528"
                        ><rs>Kaufmann Ott</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0529"
                        ><rs>Herrn Knöpfel</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0530"
                        ><rs>Dr. Büsching</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0531"
                        ><rs>Johann Georg Schläpfer</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0532"
                        ><rs>Ambrosius</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179"
                        ><rs>Johann Adam Pupikofer</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025"
                        ><rs>Bischofszell</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0141"><rs>St.
                        Gallen</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0150"><rs>Trogen
                        (Appenzell Ausserrhoden)</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043"
                        ><rs>Eppishausen</rs></ref>
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Hochwohlgeborner Herr und Gönner! Wenn ein Wunsch post festum erlaubt ist, so
                    wünsche ich von Herzen, daß Ihr gestriges Namensfest unter recht günstigen
                    auspiciis begonnen und Ihnen recht gute omina mitgebracht habe. Daß ich diesen
                    Wunsch nicht persönlich Ihnen überbracht habe, werden Sie damit entschuldigen,
                    daß ich in den gesellschaftlichen Formen nicht sehr eingeübt bin und überdieß
                    gestern meine besten Wünsche nicht hätte aussprechen können, da der Samstag und
                    der Sonntag mich ganz heiser machten. Aber meine Nachlässigkeit, betreffend den
                    Auftrag, Ihnen <rs type="object" key="">Siegellak</rs> zu besorgen, bitte ich
                    sehr zu verzeihen. Als ich vorgestern den <rs type="object" key=""
                    >Bücherpack</rs> mit des <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0088">Heß.
                    monumentis</rs> öffnete, ersah ich erst Ihr Billet, in welchem Sie mir den
                    Auftrag gaben. Gutes Siegellack in <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025">Bischofzell</rs> zu
                    erhalten, ist nun freilich in diesen Zeiten schwer; seit der <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0528">Kaufmann
                    Ott</rs> sich aus dem Staube gemacht hat, bekam ich kein gutes Siegellack mehr
                    von den hiesigen Kleinhändlern. In fugam vacui sende ich Ihnen hier eine Portion
                    von meinem kleinen Vorrathe. Leider ist auch dies nur mittelmäßig. Befehlen Sie
                    aber, so will ich Ihnen recht gutes von  <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0529">Herrn
                    Knöpfel</rs> in <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0141">St. Gallen</rs> kommen
                    lassen; bestimmen Sie aber auch die Farbe. Ihre Fragen, die <rs type="object"
                    key="">Buchdruckerpresse</rs> betreffend, habe ich an den Besitzer abgegeben,
                    derselbe antwortet mir heute, wie Beilage zeigt. <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0530">Dr.
                    Büsching</rs> hat nach den Buchhändler Anzeigen den „<rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0029">Armen
                    Heinrich</rs>", wahrscheinlich verneudeutscht herausgegeben. Sonst weiß ich gar
                    nichts neues. Der heilige Eppo ist überhaupt ein besserer Neuigkeits- und
                    Alterthumsforscher als unser episcopus anonymus und seine Chorherren. Doch ja,
                    noch das, daß <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0531">Dr.
                    Schläpfer</rs> von <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0150">Trogen</rs> den <rs
                    type="bibl" key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0062"
                    >Bären-Aufsatz</rs> verfaßt hat. Ich erwarte nun täglich, daß der heilige <rs
                    type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0532"
                    >Ambrosius</rs> mir stummen Fisch zu predigen kommen wird, damit ich wieder
                    singen könne; so lange das nicht geschieht, werde ich auch <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs>
                    meiden. Genehmigen Sie unterdessen die Versicherung meiner ausgezeichneten
                    Hochachtung, womit ich zu sein die Ehre habe Ihr ergebenster Diac. <rs
                    type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179"
                    >Pupikofer</rs>. <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025">Bischofzell</rs>, den
                    20. Mart. 1827.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Hochwohlgeborener Herr und Gönner! Wenn ein Wunsch post festum erlaubt ist, so
                    wünsche ich von Herzen, dass Ihr gestriges Namensfest unter recht günstigen
                    Auspiciis begonnen und Ihnen recht gute Omina mitgebracht hat. Dass ich diesen
                    Wunsch nicht persönlich Ihnen überbracht habe, werden Sie damit entschuldigen,
                    dass ich in den gesellschaftlichen Formen nicht sehr eingeübt bin und darüber
                    hinaus gestern meine besten Wünsche nicht hätte aussprechen können, da der
                    Samstag und der Sonntag mich ganz heiser machten. Aber meine Nachlässigkeit,
                    betreffend den Auftrag, Ihnen Siegellack zu besorgen, bitte ich sehr zu
                    verzeihen. Als ich vorgestern den Bücherpack mit des Hessischen Monumentis
                    öffnete, ersah ich erst Ihr Billet, in welchem Sie mir den Auftrag gaben. Gutes
                    Siegellack in Bischofzell zu erhalten, ist nun freilich in diesen Zeiten schwer;
                    seit der Kaufmann Ott sich aus dem Staube gemacht hat, bekam ich kein gutes
                    Siegellack mehr von den hiesigen Kleinhändlern. In fugam (Eile) sende ich Ihnen
                    hier eine Portion von meinem kleinen Vorrat. Leider ist auch dies nur
                    mittelmäßig. Befehlen Sie aber, so will ich Ihnen recht Gutes von Herrn Knöpfel
                    in St. Gallen kommen lassen; bestimmen Sie aber auch die Farbe. Ihre Fragen, die
                    Buchdruckerpresse betreffend, habe ich an den Besitzer abgegeben, derselbe
                    antwortet mir heute, wie Beilage zeigt. Dr. Büsching hat nach den
                    Buchhändleranzeigen den "Armen Heinrich", wahrscheinlich verneudeutscht
                    herausgegeben. Sonst weiß ich gar nichts Neues. Der heilige Eppo ist überhaupt
                    ein besserer Neuigkeits- und Altertumsforscher als unser episcopus anonymus und
                    seine Chorherren. Doch ja, noch das, dass Dr. Schläpfer von Trogen den
                    Bären-Aufsatz verfasst hat. Ich erwarte nun täglich, dass der heilige Ambrosius
                    mir stummen Fisch zu predigen kommen wird, damit ich wieder singen könnte; so
                    lange das nicht geschieht, werde ich auch Eppishausen meiden. Genehmigen Sie
                    unterdessen die Versicherung meiner ausgezeichneten Hochachtung, womit ich zu
                    sein die Ehre habe Ihr ergebenster Diac. Pupikofer. Bischofzell, den 20. März
                    1827.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
