<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1452">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (15.06.1830).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">2309</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 115<ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1452">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-{PLACE_FROM_NUMBER}" ref="{PLACE_FROM_METADATA}">{PLACE_SENT_FROM}</placeName>
                    <date when="1830-06-15">15.06.1830</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-{PLACE_TO_NUMBER}" ref="{PLACE_TO_METADATA}">{PLACE_SENT_TO}</placeName>
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <ref type="cmif:mentionsOrganisation" target=""><rs>Solothurner Wochenblatt</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsOrganisation" target=""><rs>Zürcher Freitagszeitung</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0188"><rs>Müller</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Bürkli</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Walters</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsBibl" target=""><rs>Gran</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0169"><rs>Arx</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsOrganisation" target=""><rs>Appenzeller Zeitung</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Lüthi</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsBibl" target=""><rs>Angela anceps</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Johannes des Täufers</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0193"><rs>C. Zellweger</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0170"><rs>Grimm</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsBibl" target=""><rs>Weißenauer Codex</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0141"><rs>St. Gallen</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0266"><rs>Wegelin</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043"><rs>Eppishausen</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Scherb</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Mabillon</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Fehr</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0205"><rs>Mörikofer</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Egli</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Freienmuth</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsOrganisation" target=""><rs>Freienmuth</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0004"><rs>Follen</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Steckborn</rs></ref>
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Mein hochverehrter Herr und Gönner!
Von Tag zu Tag sehe ich einer günstigern Witterung entgegen, die mir erlaube, <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043"><rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs></rs> wieder zu sehen; und immer kommt Regen und wieder Regen, und der Barometer selbst will immer mehr verzweifeln. Ich bin zwar so feige nicht, daß ich nicht einem trüben Himmel allenfalls noch Trotz bieten dürfte; allein im Sommer geht man doch lieber in der Sonne spazieren, als mit dem Regendache, und wenn die Hausfrau Hoffnung macht, mitzugehen, darf man vollends von Sturm und Regen nichts sagen. Sehen Sie, so ist's gekommen, daß ich nun schon seit drei Wochen nicht mehr bei Ihnen war, ganz gegen die Regel, daß man auf dem Wege der Freundschaft kein Gras soll wachsen lassen. Indem ich dieses mein trauriges Liedlein diesen Morgen sang, langte ein Brief an, der mir glauben machen wollte, es sei sehr gut gewesen, daß ich nicht zu Ihnen gewandert sei, weil ich Sie nur an einer dringenden Arbeit versäumt hätte. Herr <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0266">Wegelin</rs> schreibt mir nämlich, er befinde sich des <rs type="misc" key="">Weißenauer Codex</rs> wegen in tödtlicher Angst. Er habe Ihnen geschrieben, wie der Codex bei der Bibliothek-Visitation vorgewiesen werden müsse, aber von Ihnen weder Codex noch sonstige Antwort erhalten; wenn Sie verreist seien und den Codex in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043"><rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs></rs> eingeschlossen haben sollten, so möchte. ich doch sehen, ne respublica detrimentum capiat. Vorläufig will ich heute Abend den guten Mann trösten, daß er das theure Buch noch zur rechten Zeit erhalten werde; geschieht letzteres nicht, so lege ich mich auf Ihre Kosten zu Baden in Geiselschaft, so daß der Codex Ihnen bald theuer zu stehen kommen soll. Für Ihre Bemerkungen über die <rs type="misc" key="">Angela</rs> anceps und derselben Geschichte danke ich Ihnen recht herzlich; daß die dichterische Weihe mir fehle, fühle ich wohl, und noch mehr sehe ich, daß der Bilderreichthum in der Darstellung mir fehlt. Ich lebe mehr in der Welt des Verstandes, als der Phantasie. Ich habe noch keine Umarbeitung versucht, und werde wohl damit noch eine Weile zuwarten. Herrn <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0004">Follen</rs> will ich dafür den Traum <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Walters</rs></rs> von der Vogelweide überlassen, damit das Versprechen, das ich mir abschwatzen ließ, nicht ganz unerfüllt bleibe. Ich habe seither noch einige Strophen <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Walters</rs></rs> umgearbeitet, und will dieselben Ihnen bei nächster Gelegenheit vorlegen. Was sich bei <rs type="place" key="">Steckborn</rs> altes gefunden habe, wird Ihnen der überall spionirende Fehr berichtet haben. Herr <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0205">Mörikofer</rs> sandte mir von zwei Münzen beiliegende Siegelabdrücke; ich kann den Inhalt nicht enträthseln: die Züge ATTIR entsprechen den jetzigen arabischen Schriftzügen nicht. Wohl gibt <rs type="person" key="">Mabillon</rs> darüber Aufklärung. Ich habe Auftrag gegeben, mir einige Münzen zu kaufen, oder wenigstens noch mehrere Siegelabdrücke zu verschaffen; daß mein Wunsch erfüllt werde, darf ich freilich nicht hoffen, da die <rs type="place" key="">Steckborn</rs>er ihre Schätze nicht an ihren Todfeind werden ausliefern wollen. In Gottes Namen! Wir wissen doch nun wenigstens das bestimmt, wie viele Grane die Münzen gewogen haben, und verdanken diese Untersuchung ohne Zweifel Herrn <rs type="person" key=""><rs type="organisation" key="">Freienmuth</rs></rs>. Ich bin sehr neugierig, Ihre Kritik über die <rs type="person" key=""><rs type="organisation" key="">Freienmuth</rs></rs>sche Staats-Ökonomie zu hören. Die <rs type="organisation" key="">Appenzeller Zeitung</rs> hat schon in zwei Nummern dagegen gesprochen; die <rs type="organisation" key="">Zürchersche Freitagszeitung</rs> von <rs type="person" key="">Bürkli</rs> hat gemeint, es sei dem Verfasser wohl nur darum zu thun, seinen eigenen und den Staatsgeldern, sowie denen seiner Vettern und Basen das Bestehen eines hohen Zinsfußes zu sichern. Eine ähnliche Absicht will Herr <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0193">C. Zellweger</rs> im Büchlein aufgespürt haben. In 14 Quartseiten, die er für mich niederzuschreiben die Güte hatte, zeigte er, wie unpolitisch das System <rs type="person" key=""><rs type="organisation" key="">Freienmuth</rs></rs> sei, und wie unwahrscheinlich selbst die Prämisse, auf welche er folgert. Auch ich, auch Herr Oberamtmann <rs type="person" key="">Scherb</rs>, auch Herr Oberstlieutenant <rs type="person" key="">Egli</rs> haben uns mit unsern Federn gegen den Erbfeind des thurgauischen Credits eingelassen. Ich glaubte vorzüglich deswegen dazu berufen zu sein, da ich vor 8 Tagen in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0141">St. Gallen</rs> vor allen guten und schlechten Freunden über die fides thurgovica Rede stehen mußte. Unsere Badereise soll an <rs type="person" key="">Johannes des Täufers</rs> Abend vor sich gehen; wir hoffen, er werde uns, wenn er schon Täufer heißt, doch nicht mit Regen, sondern lieber mit Feuer taufen. Vorher noch, vielleicht Morgen Abend schon, werde ich Ihnen für Herrn <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0170">Grimm</rs> sechs Bogen Offnungen, die ich noch collationiren muß, und das <rs type="organisation" key="">Solothurner Wochenblatt</rs> überbringen. Herr <rs type="person" key="">Lüthi</rs> muß ein trefflicher Mann sein, der nicht blos für alte Urkunden, sondern auch für tiefe Dichtkunst Geschmack hat. Unserm geadelten Müller ist er freilich etwas unbillig, noch mehr aber dem alten <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0169">Arx</rs>. Ich habe auch beiläufig gesagt, die Bemerkung gemacht, daß Sie mehrere Urkunden mit Episc. Const. angemerkt haben, ungeachtet sie rein Lausanensia sind. In der Hoffnung, Sie bald zu sehen, bitte ich Sie, mich und die Meinigen Ihres ferneren Wohlwollens zu würdigen. 
Herzlich der Ihrige Pupikofer.
den 15. Juni 1830.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Mein hochverehrter Herr und Gönner!
Von Tag zu Tag sehe ich einer günstigeren Witterung entgegen, die mir erlaubt, <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043"><rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs></rs> wieder zu sehen; und immer kommt Regen und wieder Regen, und der Barometer selbst will immer mehr verzweifeln. Ich bin zwar nicht so feige, dass ich nicht einem trüben Himmel allenfalls noch trotz bieten dürfte; aber im Sommer geht man doch lieber in der Sonne spazieren, als mit dem Regendach, und wenn die Hausfrau Hoffnung macht, mitzugehen, darf man erst recht von Sturm und Regen nichts sagen. Sehen Sie, so ist es gekommen, dass ich nun schon seit drei Wochen nicht mehr bei Ihnen war, ganz gegen die Regel, dass man auf dem Wege der Freundschaft kein Gras soll wachsen lassen. Indem ich dieses mein trauriges Liedlein heute Morgen sang, langte ein Brief an, der mir glauben machen wollte, es sei sehr gut gewesen, dass ich nicht zu Ihnen gewandert sei, weil ich Sie nur an einer dringenden Arbeit versäumt hätte. Herr <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0266">Wegelin</rs> schreibt mir nämlich, er befinde sich wegen des <rs type="misc" key="">Weißenauer Codex</rs> in tödlicher Angst. Er hat Ihnen geschrieben, wie der Codex bei der Bibliotheksvisitation vorgezeigt werden müsse, aber von Ihnen weder Codex noch sonstige Antwort erhalten; wenn Sie verreist sind und den Codex in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043"><rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs></rs> eingeschlossen haben sollten, so möchte ich doch sehen, dass res publica detrimentum capiat. Vorläufig will ich heute Abend den guten Mann trösten, dass er das teure Buch noch zur rechten Zeit erhalten wird; geschieht letzteres nicht, so lege ich mich auf Ihre Kosten zu Baden in Gesellschaft, so dass der Codex Ihnen bald teuer zu stehen kommen wird. Für Ihre Bemerkungen über die <rs type="misc" key="">Angela anceps</rs> und die Geschichte danke ich Ihnen recht herzlich; dass mir die dichterische Weihe fehlt, fühle ich wohl, und noch mehr sehe ich, dass der Bilderreichtum in der Darstellung mir fehlt. Ich lebe mehr in der Welt des Verstandes als der Phantasie. Ich habe noch keine Umarbeitung versucht, und werde wohl damit noch eine Weile zuwarten. Herrn <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0004">Follen</rs> will ich dafür den Traum <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Walters</rs></rs> von der Vogelweide überlassen, damit das Versprechen, das ich mir abslotzen ließ, nicht ganz unerfüllt bleibe. Ich habe seither noch einige Strophen <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Walters</rs></rs> umgearbeitet und werde sie Ihnen bei nächster Gelegenheit vorlegen. Was sich bei <rs type="place" key="">Steckborn</rs> Altes gefunden hat, wird Ihnen der überall spionierende <rs type="person" key="">Fehr</rs> berichtet haben. Herr <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0205">Mörikofer</rs> sandte mir von zwei Münzen beiliegende Siegelabdrücke; ich kann den Inhalt nicht enträtseln: die Züge ATTIR entsprechen den jetzigen arabischen Schriftzügen nicht. Wohl gibt <rs type="person" key="">Mabillon</rs> darüber Aufklärung. Ich habe den Auftrag gegeben, mir einige Münzen zu kaufen oder wenigstens noch mehrere Siegelabdrücke zu verschaffen; dass mein Wunsch erfüllt wird, darf ich allerdings nicht hoffen, da die <rs type="place" key="">Steckborn</rs>er ihre Schätze nicht an ihren Todfeind ausliefern wollen. In Gottes Namen! Wir wissen doch nun wenigstens genau, wie viele <rs type="misc" key="">Gran</rs> die Münzen gewogen haben, und verdanken diese Untersuchung ohne Zweifel Herrn <rs type="person" key=""><rs type="organisation" key="">Freienmuth</rs></rs>. Ich bin sehr neugierig, Ihre Kritik über die <rs type="person" key=""><rs type="organisation" key="">Freienmuth</rs></rs>sche Staatsökonomie zu hören. Die <rs type="organisation" key="">Appenzeller Zeitung</rs> hat schon in zwei Nummern dagegen gesprochen; die <rs type="organisation" key="">Zürcher Freitagszeitung</rs> von <rs type="person" key="">Bürkli</rs> hat gemeint, es sei dem Verfasser wohl nur darum zu tun, seinen eigenen und den Staatsgeldern, sowie denen seiner Vettern und Basen das Bestehen eines hohen Zinsfußes zu sichern. Eine ähnliche Absicht will Herr <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0193">C. Zellweger</rs> in dem Büchlein aufgespürt haben. In 14 Quartseiten, die er für mich niederzuschreiben die Güte hatte, zeigte er, wie unpolitisch das System <rs type="person" key=""><rs type="organisation" key="">Freienmuth</rs></rs> sei, und wie unwahrscheinlich selbst die Prämisse, auf welche er folgert. Auch ich, auch Herr Oberamtmann <rs type="person" key="">Scherb</rs>, auch Herr Oberstleutnant <rs type="person" key="">Egli</rs> haben uns mit unserem Federn gegen den Erbfeind des thurgauischen Credits eingelassen. Ich glaubte vor allem deswegen dazu berufen zu sein, da ich vor 8 Tagen in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0141">St. Gallen</rs> vor allen guten und schlechten Freunden über die fides thurgovica Rede halten musste. Unsere Badereise soll an <rs type="person" key="">Johannes des Täufers</rs> Abend vor sich gehen; wir hoffen, er werde uns, wenn er schon Täufer heißt, doch nicht mit Regen, sondern lieber mit Feuer taufen. Vorher noch, vielleicht schon morgen Abend, werde ich Ihnen für Herrn <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0170">Grimm</rs> sechs Bogen Offnungen, die ich noch collationieren muss, und das <rs type="organisation" key="">Solothurner Wochenblatt</rs> überbringen. Herr <rs type="person" key="">Lüthi</rs> muss ein trefflicher Mann sein, der nicht nur für alte Urkunden, sondern auch für tiefe Dichtkunst Geschmack hat. Unserem geadelten <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0188">Müller</rs> ist er freilich etwas ungerecht, noch mehr aber dem alten <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0169">Arx</rs>. Ich habe auch beiläufig gesagt, die Bemerkung gemacht, dass Sie mehrere Urkunden mit "Episc. Const." angemerkt haben, obwohl sie rein Lausanensia sind. In der Hoffnung, Sie bald zu sehen, bitte ich Sie, mich und meine Familie Ihres weiteren Wohlwollens zu würdigen.
Herzlich der Ihrige Pupikofer.
den 15. Juni 1830.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
