<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1534">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Joseph von Laßberg an Johann Adam Pupikofer (15.03.1831).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Winterthur</settlement>
                        <repository>Stadtbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">767</idno>
                        <idno type="register-lassberg">90</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 15 (1887), S. 231-88, S. 269<ref>https://books.google.de/books?id=dXkKAAAAIAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1534">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</placeName>
                    <date when="1831-03-15">15.03.1831</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <!--<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-{PERS_NUMBER}"><rs>{ORIGINAL_STRING_MENTION}</rs></ref>-->
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>E. am 15. márz 1831.
Reverende in <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0195">Christo</rs>!
Der allzeit fertige briefsteller, <rs type="person" key="">H. Schónhut</rs> bischof in partibus infidelium zu hohen Twiel, beerte mich auch lezten samstag wieder mit einem einschlusse an Sie, mein verertester nachbar! ich såume also nicht seine homelie Inen zu übermachen. Unter dem namen <rs type="person" key="">Krist</rs>, ist der aus der hand des H. Prof: <rs type="person" key="">Graff</rs> zu <rs type="place" key="">Königsberg</rs> hervorgegangene alte <rs type="person" key="">Otfried v. Weissenburg</rs> endlich auch in der villa <rs type="place" key="">Epponis</rs> angelangt. das buch ist auf gutes weisses papier mit schonen fetten und schwarzen lettern gedrukt was für alte augen ser angenem ist: aber die einleitende vorrede ist mir nicht einleitend genug, und ich bedaure, daß <rs type="person" key="">Graff</rs>, der nun doch zu den besten editoren gehórt, wie <rs type="person" key="">Beneke</rs> und <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0260">Lachmann</rs> ein geschworner feind von großen vorreden zu sein scheint. wenn ich an die gelerten des XVII u. XVIII iarhunderts denke, die immer, auch bei den dikbauchigsten vorreden, glaubten es dem lector benevolus noch nicht klar und verständlich genug gemacht zu haben; so kann ich nicht anders vermuten, als, es sei allgemein angenommen, daß die menschen in der neuesten zeit auch an intellectuellen facultaten um vieles reicher geworden seien, und auch die ungelerten schon alles verstehen; was die gelerten sagen. mir bleibt dabei blos übrig meinen armen verstand unter dem glauben gefangen zu geben. Künftigen freitag, wenn es der Jupiter pluv: erlaubt, denke ich auf ein par tage nach <rs type="place" key="">Schafhausen</rs> zu faren, und neme mir die freiheit hier ein paar s. v. unterbeinkleider z. úbermachen. frau <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179">Pupikofer</rs> hatte schon im vorigen sommer die freundschaftliche gefälligkeit mir anzubieten, bei einem guten strumpfwirker mir ánliche machen zu lassen, und ich sende hier das muster dazu. fállt das erste par gut aus; so würde ich dann freilich merere bestellen. unter andern novis, ist auch des H pfarrer <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0053">Gratianus</rs> [:nicht des Decretensammlers:] geschichte von <rs type="place" key="">Reutlingen</rs> angekommen, u. von d. grafen v. <rs type="place" key="">Achalm</rs>: 
Sunt bona, sunt quaedam mediocria, sunt mala plura! 
Quae legis hic, aliter non fit, Avite! liber. 
Also schon zu martialis zeiten war es so? warum sollte es denn nicht so bleiben? Im morgenblat fand ich einen aufsaz über d. <rs type="misc" key="">Nibelungenlied</rs> v. einem H. <rs type="person" key="">Dr hermes</rs>, der mir im anfang ganz wol gefiel, bald aber merkte ich, daß der mann nicht v. <rs type="person" key="">hermes trismegystos</rs> abstammt; es scheint jm nur um eine große anzal drukseiten z. tun zu sein. kann ich Inen in <rs type="place" key="">Schafhausen</rs> etwas bestellen; so biete ich Inen meinen ganzen politischen einfluss dazu an. Soeben erhalte ich briefe von meinem sone, es gehet immer besser, und von meinem guten Uhland, dems auch gut gehet. 
Vale et ama <rs type="place" key="">Laszbergium</rs>.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>E. am 15. März 1831.
Reverende in <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0195">Christo</rs>!
Der allzeit fertige Briefsteller, <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0317">H. Schönhut</rs>, Bischof in partibus infidelium zu <rs type="place" key="">Hohen Twiel</rs>, beehrte mich auch letzten Samstag wieder mit einem Einschluss an Sie, mein verehrtester Nachbar! Ich säume also nicht, seine Homilie Ihnen zu übermachen. Unter dem Namen <rs type="person" key="">Krist</rs> ist der aus der Hand des H. Prof: <rs type="person" key="">Graff</rs> zu Königsberg hervorgegangene alte <rs type="person" key="">Otfried von Weissenburg</rs> endlich auch in der <rs type="place" key="">Villa Epponis</rs> angelangt. Das Buch ist auf gutes weißes Papier mit schönen fetten und schwarzen Lettern gedruckt, was für alte Augen sehr angenehm ist: aber die einleitende Vorrede ist mir nicht einleitend genug, und ich bedaure, dass <rs type="person" key="">Graff</rs>, der nun doch zu den besten Editoren gehört, wie <rs type="person" key="">Beneke</rs> und <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0260">Lachmann</rs>, ein geschworener Feind von großen Vorreden zu sein scheint. Wenn ich an die Gelehrten des 17. und 18. Jahrhunderts denke, die immer, auch bei den dickbäuchigsten Vorreden, glaubten, es dem lector benevolus noch nicht klar und verständlich genug gemacht zu haben; so kann ich nicht anders vermuten, als dass es allgemein angenommen ist, dass die Menschen in der neuesten Zeit auch an intellektuellen Fähigkeiten um vieles reicher geworden sind und auch die Ungelehrten schon alles verstehen, was die Gelehrten sagen. Mir bleibt dabei bloß übrig, meinen armen Verstand unter dem Glauben gefangen zu geben. Künftigen Freitag, wenn es der <rs type="misc" key="">Jupiter</rs> pluvialis erlaubt, denke ich für ein paar Tage nach <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0132">Schaffhausen</rs> zu fahren und nehme mir die Freiheit, hier ein paar S. v. Unterhosen zu übermachen. Frau <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179">Pupikofer</rs> hatte schon im vorigen Sommer die freundschaftliche Gefälligkeit, mir anzubieten, bei einem guten Strumpfwirker mir ähnliche machen zu lassen, und ich sende hier das Muster dazu. Fällt das erste Paar gut aus, so würde ich dann freilich mehrere bestellen. Unter anderem Neues ist auch des Herrn Pfarrer <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0053">Gratianus</rs> [:nicht des Decretensammlers:] Geschichte von <rs type="place" key="">Reutlingen</rs> angekommen und von den Grafen von <rs type="place" key="">Achalm</rs>:
Sunt bona, sunt quaedam mediocria, sunt mala plura!
Quae legis hic, aliter non fit, Avite! liber.
Also schon zu <rs type="person" key="">Martials</rs> Zeiten war es so? Warum sollte es denn nicht so bleiben? Im Morgenblatt fand ich einen Aufsatz über das <rs type="misc" key="">Nibelungenlied</rs> von einem Herrn Dr. <rs type="person" key="">Hermes</rs>, der mir am Anfang ganz wohl gefiel, bald aber merkte ich, dass der Mann nicht von <rs type="person" key="">Hermes</rs> Trismegistos abstammt; es scheint ihm nur um eine große Anzahl Druckseiten zu tun zu sein. Kann ich Ihnen in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0132">Schaffhausen</rs> etwas bestellen, so biete ich Ihnen meinen ganzen politischen Einfluss dazu an. Soeben erhalte ich Briefe von meinem Sohn, es geht immer besser, und von meinem guten Uhland, dem es auch gut geht.
Vale et ama <rs type="place" key="">Laszbergium</rs>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
