<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-0993">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (26.05.1825).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">2061</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 15 (1887), S. 231-88, S. 285<ref>https://books.google.de/books?id=dXkKAAAAIAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-0993">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                    <date when="1825-05-26">26.05.1825</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025">Bischofszell</placeName>
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0010"
                        ><rs>Geschichte der Hohenstaufen und ihrer Zeit.</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0013"
                        ><rs>Unbekannt</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0016"
                        ><rs>Casus monasterii Petrishusensis</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0017"
                        ><rs>Germaniae Sacrae Prodromus. Seu Collectio Monumentorum Res Alemannicas
                        Illustrantium.</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0012"
                        ><rs>Episcopatus Constantiensis Alemannicus sub metropoli Moguntina
                        chronologice et diplomatice illustratus</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0018"
                        ><rs>Chronik der Stadt und Landschaft Schaffhausen</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0224"
                        ><rs>Joseph Albrecht von Ittner</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0380"
                        ><rs>Dalp</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0381"
                        ><rs>Kyburger (Adelsgeschlecht)</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179"
                        ><rs>Johann Adam Pupikofer</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043"
                        ><rs>Eppishausen</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0179"
                        ><rs>Chur</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0178"
                        ><rs>Schweiz</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0175"
                        ><rs>Thurgau</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0180"><rs>Kloster
                        Allerheiligen</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025"
                        ><rs>Bischofszell</rs></ref>
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-08-01" who="#MiS" status="done">File created and preprocessed automatically</change>
                <change when="2023-08-29" who="#MiS" status="InProgress">Manual markup and proofreading</change>
                <change when="2023-11-22" who="#MiS" status="draft">Finished markup</change>
                <!-- <change when="" who="" status="puplished">Final proofreading</change> -->
            </listChange>
        </revisionDesc>
        
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Hochwohlgeborner, verehrtester Herr Freyherr! Obschon ich Ihnen durch keine
                    förmliche Beyleidsbezeugung meine herzliche Theilnahme an Ihrer Trauer über den
                    Hinschied Ihres trefflichen, so allgemein hochgeschäzten Freundes des
                    Staatsrathes <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0224">von
                    Ittner</rs> bewiesen habe, kann ich Sie dennoch versichern, daß auch mich jene
                    Trauerbotschaft, und zwar um so mer geschmerzt hat, da ich den edlen Mann lezten
                    Herbst wenigstens für einige Augenblicke zu sehen bei Ihnen das Vergnügen hatte,
                    und aus Ihren eigenen Aeußerungen wußte, welch' großen Werth Sie auf die
                    Freundschaft desselben setzen. Möge Sein Verlust Ihnen die Gegend um Konstanz
                    nicht gleichgültig machen, und somit auch mich des Glücks berauben, in Ihnen
                    einen Gönner und Beförderer meiner historischen Studien, und einen edelmüthigen
                    Gastfreund zu verlieren! Die gütige Vorsehung möge Ihnen jenen Verlust durch ein
                    anderes Gut wenigstens auch erträglicher machen! Da ich voraussetzen darf, daß
                    Sie die Fortsetzung des <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0010">Raumerschen
                    Werkes</rs> nicht ungerne lesen werden, wenn Sie nicht schon damit bekannt
                    geworden sind, erlaube ich mir das Vergnügen, Ihnen hiermit den fünften Band zu
                    übersenden. Den sechsten Band wünschte ich Ihnen bald selbst in <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs> zu
                    überreichen. Zwar bin ich in die deutschen Alterthümer nicht so eingeweiht, daß
                    ich ein kompetentes Urtheil über diesen Theil des <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0010">Raumerschen
                    Werkes</rs> ablegen könnte; aber das muß ich wenigstens gestehen, daß es meinen
                    Erwartungen und Wünschen am wenigsten entsprochen hat. Ob vielleicht nicht mehr
                    zu leisten war, mögen Sie beurtheilen. Ganz auffallend war mir die endlich
                    erfolgte Ankündigung der Herausgeber der <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0013"
                    >Quellenschriftsteller der deutschen Geschichte</rs> und der Umstand, daß nun
                    die St. Gallischen Schriftsteller schon in den ersten Band kommen, die Sammlung
                    selbst nicht über die Jare 500 zurück gehen soll. Ich glaubte, Ihre Bearbeitung
                    der <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0013">Historia
                    Waltharii</rs> werde die Reihe eröffnen. Ein Herr <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0380">Dalp</rs> aus
                    <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0179"
                    >Chur</rs>, Buchführer in einer Gießischen Buchandlung hat mich letzthin um
                    Beiträge zur Herausgabe einer Beschreibung aller Ritterburgen der <rs
                    type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0178"
                    >Schweiz</rs> aufgefordert, und er macht sich Hoffnung auf eine günstige
                    Aufnahme dieses Werkes. Ich zweifle aber, daß der Absatz in der <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0178">Schweiz</rs> groß sein
                    werde; die Deutschen müßten sich mehr dafür interessiren, wenn der Erfolg Gewinn
                    bringen sollte. Unterdessen verweigere ich dem Herausgeber meine Beiträge nicht,
                    in der Hoffnung, durch Ihre Unterstützug einiges nicht unwichtiges aus dem <rs
                    type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0175"
                    >Thurgau</rs> liefern zu können. Letzthin war ich so frei, Sie um Mittheilung
                    des <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0016">Chron.
                    Peterhusanum</rs> zu bitten, das in dem <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0017">Prodromus
                    Germania sacra</rs> stehen soll. Haben Sie dieses Werk gerade in Ihrer Bibliothek
                    und ist es Ihnen entbehrlich, so wiederhole ich hiermit meine Bitte, indem ich
                    die in <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0012">Neugarti
                    episcopatu Const.</rs> über die <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0381">Kyburger</rs>
                    angeführten Stellen nachzusehen wünschte. Unter dem Titel von <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0018">Rügers
                    Chronik</rs>, wie derselbe im Verzeichniß angegeben war, kaufte ich unlängst
                    eine <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0018">Schaffhauser
                    Chronik</rs>, in welcher Auszüge aus dem Archive des Klosters <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0180">Allerheiligen</rs>
                    vorkommen, die, wenn sie, was ich noch nicht vergleichen konnte, unbenutzt sind,
                    manches Interesse gewähren möchten. Genehmigen Sie, Hochwohlgeborner,
                    hochverehrter Herr! die Versicherung unveränderlicher Hochachtung und
                    Ergebenheit von Ihrem Diac. Pupikofer, Bischofzell, den 26. May 1825.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Hochwohlgeborener, verehrtester Herr Freiherr! Obschon ich Ihnen durch keine
                    förmliche Beileidsbezeugung meine herzliche Teilnahme an Ihrer Trauer über den
                    Hinschied Ihres trefflichen, so allgemein hochgeschätzten Freundes des
                    Staatsrates von Ittner bewiesen habe, kann ich Sie dennoch versichern, dass auch
                    mich jene Trauerbotschaft, und zwar umso mehr geschmerzt hat, da ich den edlen
                    Mann letzten Herbst zumindest für einige Augenblicke bei Ihnen das Vergnügen
                    hatte, und aus Ihren eigenen Äußerungen wusste, welch großen Wert Sie auf die
                    Freundschaft desselben setzen. Möge sein Verlust Ihnen die Gegend um Konstanz
                    nicht gleichgültig machen, und somit auch mich des Glücks berauben, in Ihnen
                    einen Gönner und Förderer meiner historischen Studien, und einen edelmutigen
                    Gastfreund zu verlieren! Die gütige Vorsehung möge Ihnen jenen Verlust durch ein
                    anderes Gut zumindest erträglicher machen! Da ich voraussetzen darf, dass Sie
                    die Fortsetzung des Raumerschen Werkes nicht ungern lesen werden, wenn Sie nicht
                    schon damit bekannt geworden sind, erlaube ich mir das Vergnügen, Ihnen hiermit
                    den fünften Band zu übersenden. Den sechsten Band wünschte ich Ihnen bald selbst
                    in Eppishausen zu überreichen. Zwar bin ich in die deutschen Altertümer nicht so
                    eingeweiht, dass ich ein kompetentes Urteil über diesen Teil des Raumerschen
                    Werkes ablegen könnte; aber das muss ich zumindest gestehen, dass es meinen
                    Erwartungen und Wünschen am wenigsten entsprochen hat. Ob vielleicht nicht mehr
                    zu leisten war, mögen Sie beurteilen. Ganz auffallend war mir die endlich
                    erfolgte Ankündigung der Herausgeber der Quellenschriftsteller der deutschen
                    Geschichte und der Umstand, dass nun die St. Gallischen Schriftsteller schon im
                    ersten Band kommen, die Sammlung selbst nicht über die Jahre 500 zurückgehen
                    soll. Ich glaubte, Ihre Bearbeitung der Historia Waltharii werde die Reihe
                    eröffnen. Ein Herr Dalp aus Chur, Buchführer in einer Gießischen Buchhandlung
                    hat mich letztens um Beiträge zur Herausgabe einer Beschreibung aller
                    Ritterburgen der Schweiz aufgefordert, und er macht sich Hoffnung auf eine
                    günstige Aufnahme dieses Werkes. Ich zweifle aber, dass der Absatz in der
                    Schweiz groß sein werde; die Deutschen müssten sich mehr dafür interessieren,
                    wenn der Erfolg Gewinn bringen sollte. Unterdessen verweigere ich dem
                    Herausgeber meine Beiträge nicht, in der Hoffnung, durch Ihre Unterstützung
                    einiges nicht Unwichtiges aus dem Thurgau liefern zu können. Letztens war ich so
                    frei, Sie um Mitteilung des Chron. Peterhusanum zu bitten, das in dem Prodromus
                    Germani sacra stehen soll. Haben Sie dieses Werk gerade in Ihrer Bibliothek und
                    ist es Ihnen entbehrlich, so wiederhole ich hiermit meine Bitte, indem ich die
                    in Neugarten über das Bistum Konstanz angeführten Stellen nachzusehen wünschte.
                    Unter dem Titel von Rügers Chronik, wie derselbe im Verzeichnis angegeben war,
                    kaufte ich unlängst eine Schaffhauser Chronik, in welcher Auszüge aus dem Archiv
                    des Klosters Allerheiligen vorkommen, die, wenn sie, was ich noch nicht
                    vergleichen konnte, unbenutzt sind, manches Interesse gewähren möchten.
                    Genehmigen Sie, Hochwohlgeborener, hochverehrter Herr! die Versicherung
                    unveränderlicher Hochachtung und Ergebenheit von Ihrem Diakon Pupikofer,
                    Bischofszell, den 26. Mai 1825.</p>
            </div>
            <div type="translation" resp="#GPT4"><p>
                Highly Born and Most Esteemed Baron!
                
                Although I have not shown my heartfelt sympathy for your sorrow over the passing of your excellent, universally esteemed friend, State Councilor von Ittner, through any formal condolence, I can assure you that I was also pained by the news of his death, all the more so since I had the pleasure of meeting the noble man last autumn, at least for a few moments at your place, and knew from your own statements how much you valued his friendship. May his loss not make the area around Konstanz indifferent to you, and thus also deprive me of the happiness of losing you as a patron and promoter of my historical studies, and a noble host! May kind Providence compensate you for this loss with another good, at least making it more bearable!
                
                Assuming that you would not be averse to reading the continuation of Raumer's work, if you are not already familiar with it, I take the pleasure of sending you the fifth volume. I hope to present the sixth volume to you soon in Eppishausen myself. Although I am not so well versed in German antiquities to give a competent judgment on this part of Raumer's work, I must at least admit that it has met my expectations and desires the least. Whether more could have been achieved, you may judge. I was quite struck by the recent announcement of the publishers of the source writers of German history and the fact that the St. Gallen writers are already to appear in the first volume, while the collection itself is not supposed to go back beyond the year 500. I thought your treatment of the Historia Waltharii would open the series.
                
                Recently, a Mr. Dalp from Chur, a bookkeeper in a Gießen bookstore, asked me for contributions to the publication of a description of all the knight's castles in Switzerland, and he is hopeful for a favorable reception of this work. However, I doubt that the sales in Switzerland will be large; the Germans would have to be more interested in it if the project is to be profitable. In the meantime, I do not refuse the publisher my contributions, hoping to be able to provide something significant from Thurgau with your support. Recently, I took the liberty of asking you for the Chron. Peterhusanum, which is supposed to be in the Prodromus Germani sacra. If you have this work in your library and can spare it, I repeat my request, as I wish to review the passages cited in Neugart about the Diocese of Konstanz.
                
                Under the title of Rüger's Chronicle, as it was listed in the catalog, I recently purchased a Schaffhausen Chronicle, which contains excerpts from the archives of the All Saints' Monastery, which, if unused as I have not yet been able to compare, might offer much interest. Please accept, Highly Born and Most Esteemed Sir, the assurance of unchanging respect and devotion from your Diakon Pupikofer, Bischofszell, May 26, 1825.
            </p></div>
            <div type="summary" resp="#GPT4"><p>Pupikofer drückt sein Beileid über den Tod des Staatsrates von Ittner aus und betont seine eigene Betroffenheit. Er hofft, dass der Verlust des Freunds den Freiherrn nicht von der Gegend um Konstanz entfremdet und damit Pupikofer einen Förderer seiner historischen Studien verliert. Pupikofer sendet dem Freiherrn den fünften Band von Raumers Werk und äußert den Wunsch, den sechsten Band persönlich in Eppishausen zu überreichen. Er diskutiert seine Ansichten über Raumers Werk und erwähnt eine kürzliche Ankündigung zur Herausgabe deutscher Geschichtsquellen. Pupikofer berichtet auch von einer Anfrage eines Herrn Dalp aus Chur bezüglich eines Projekts zur Beschreibung aller Ritterburgen der Schweiz und äußert seine Zweifel am Erfolg des Unternehmens in der Schweiz. Er bittet den Freiherrn um Unterstützung und erwähnt eine Anfrage bezüglich des Chronicon Peterhusanum. Abschließend berichtet er über den Kauf einer Schaffhauser Chronik und die möglicherweise interessanten, noch ungenutzten Auszüge aus dem Archiv des Klosters Allerheiligen.</p></div>
        </body>
    </text>
</TEI>
