<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1222">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Joseph von Laßberg an Johann Adam Pupikofer (22.02.1828).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Winterthur</settlement>
                        <repository>Stadtbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"/>
                        <idno type="register-harris">597</idno>
                        <idno type="register-lassberg">28</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates> <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J.
                            von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 15 (1887), S.
                            231-88, S.
                            242<ref>https://books.google.de/books?id=dXkKAAAAIAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1222">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118778862">Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043"
                        >Eppishausen</placeName>
                    <date when="1828-02-22">22.02.1828</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X">Johann Adam Pupikofer</persName>

                </correspAction>

                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0065"
                        ><rs>Helvetia: Denkwürdigkeiten für die XXII Freistaaten der Schweizerischen
                        Eidgenossenschaft</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0022"
                        ><rs>Lieder-Saal, das ist: Sammelung altteutscher Gedichte, Bd.
                        3,</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0013"
                        ><rs>Unbekannt</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0078"
                        ><rs>Biographie universelle ou dictionnaire de tous les hommes</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0079"
                        ><rs>Alexandreis</rs></ref>
                    <ref type="unknownType" target=""><rs>Unknown</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0492"
                        ><rs>Heinrich Keller</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0493"
                        ><rs>Otto I.</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0494"
                        ><rs>Husen (Adelsgeschlecht)</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0354"
                        ><rs>Unbekannt</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0495"
                        ><rs>Maßmann</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0496"
                        ><rs>iean brise barre</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0200"
                        ><rs>Johann Heinrich Nepomuk Schreiber</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373"
                        ><rs>Joseph von Laßberg</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043"
                        ><rs>Eppishausen</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0220"
                        ><rs>Frankreich</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0050"><rs>Freiburg i.
                        Brsg</rs></ref>
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="#transkribus #MiS">
                <p><rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043"
                    >E.</rs> am 22. Hornung 1828. Wenn ich schon ganz allein bin; so bin ich doch um
                    kein har einsamer, als ichs bei anwesenheit meiner gäste war; ja ich gewinne
                    noch beträchtlich an zeit, welche ich den gesäzen der gastfreundschaft opfern
                    musste: damit will ich nun eben nichts weniger behaupten, als daß mir jeder
                    besuch von einem vernünftigen und verständigen manne nicht zu jeder stunde
                    erfreulich, von einem freunde aber, eine ware woltat seie. Nun sind aber Sie
                    mein wertester Freund! krank und ich nicht wol; damit können wir freilich
                    einander nicht nahe kommen. Bei mir ist noch ein anderes übel (:für mich eines
                    der größten:) eingetretten; daß nämlich meine rechte hand immer steifer wird und
                    die abscheuliche schrift, die ich jezt schreibe, mich so anekelt, daß mir alles
                    schreiben ganz entleidet. Ich danke Inen für die <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0065">helvetia</rs>
                    und die <rs type="object">Kellersche Karte</rs> - lezte gefällt mir nicht und
                    das zurükkeren des <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0492">H.
                    Kellers</rs> zu perspectivischen vorstellungen der ortschaften wie sie vor 40
                    iaren mode war, wird niemandem gefallen, der die einzig ware idée von einer
                    Landkarte hat, daß sie ein grundriß sein soll. Was die <rs type="object"
                    >ottonische münze</rs> quaestionis betrift; so habe ich dieselbe in 3 meiner
                    münzbücher gefunden und bin darüber ganz im klaren, daß sie von <rs
                    type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0493"
                    >Otto I.</rs> und italienischen schlages ist: darum danke ich Inen nicht weniger
                    für die freundschaftl. gefälligkeit, hiebei an mich gedacht zu haben. Ich danke
                    Inen auch für die nachricht über das Geschlecht v. <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0494">Husen</rs>.
                    Sie wißen, daß ich eine gemalte Scheibe habe, mit dem wappen v. <rs
                    type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0494"
                    >Husen</rs> 1575, es intereßirt mich zu wissen, ob es mit dem an Irer <rs
                    type="object">urkunde</rs> übereinstimmt? Zingebär (:amomum zingiber hinc:) ist
                    offenbar ein apellativer geschlechtsname wie Sie sagen von einem der mit ingwer
                    gehandelt hat. Sie wißen, daß im <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0022"
                    >Liedersal</rs> ein Dichter <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0354">Zwingewer
                    oder Zingelber</rs> vorkommt: <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0495">Maßmann</rs>
                    sagt mir, der name heiße in einem <rs type="object">wirzburger Codex</rs>
                    Zwikower: ich mache noch ein ? hinzu. Nun mein Lieber! auch noch ein par worte
                    von meinem <rs type="object">franz: mscrpt.</rs> daß ich hofnung habe,
                    vielleicht bald mein eigen nennen zu können. Es ist ein zwar bekanntes, aber ein
                    höchst selten vorkommendes gedicht: <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0013">Le Voen du
                    paon</rs> und besteht aus 3 abteilungen. I. le voen du paon. II. les mariages.
                    III. le rester. Die beiden ersten teile sollen schon 100 jare früher gedichtet
                    worden seien, <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0496">iean brise
                    barre</rs> (:warscheinlich ein Brabanter:) nennt sich als den verf. delezten
                    teiles. Die <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0078">biographie
                    universelle</rs> Tom I. pag. 535 sagt er sei gegen das iar 1330 gestorben; dies
                    verhindert nicht, daß unsere handschrift am ende des XIII. jarhunderts gefertigt
                    worden ist. Übrigens ist das ganze gedicht eine art <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0079"
                    >Alexandreis</rs>, und stellet das ritterliche Leben und die cours d’amour in
                    <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0220"
                    >frankreich</rs> im XIII. J:h: vor. Die Sprache darin nur selten warhaft
                    poëtisch und erinnert an die leirey der damaligen zeit. Und nun genug für heute
                    und für meine augen - ich sende Inen hiebei mein neuestes, eine strena des H.
                    Prof. <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0200"
                    >Schreibers</rs> zu <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0050">freiburg</rs>. darin
                    sehen Sie woher ich kunde über die <rs type="object">franz. handschrift</rs>
                    bekam. Tu autem vale et fave <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373"
                    >Laßbergio</rs>. Schiken Sie mir <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0200"
                    >Schreibers</rs> programm bald wieder, ich habe noch nicht geantwortet. </p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>E. am 22. Februar 1828 Wenn ich schon ganz allein bin, so bin ich doch um kein
                    Haar einsamer, als ich es bei Anwesenheit meiner Gäste war; ja, ich gewinne noch
                    beträchtlich an Zeit, welche ich den Gesätzen der Gastfreundschaft opfern
                    musste: damit will ich nun eben nichts weniger behaupten, als dass mir jeder
                    Besuch von einem vernünftigen und verständigen Mann nicht zu jeder Stunde
                    erfreulich, von einem Freund aber, eine wahre Wohltat seie. Nun sind aber Sie,
                    mein wertester Freund, krank und ich nicht wohl; damit können wir freilich
                    einander nicht nahe kommen. Bei mir ist noch ein anderes Übel (für mich eines
                    der größten) eingetreten; dass nämlich meine rechte Hand immer steifer wird und
                    die abscheuliche Schrift, die ich jetzt schreibe, mich so anekelt, dass mir
                    alles Schreiben ganz entleidet. Ich danke Ihnen für die Helvetia und die
                    Kellersche Karte. Die letzte gefällt mir nicht und das Zurückeren des Herrn
                    Kellers zu perspektivischen Vorstellungen der Ortschaften, wie sie vor 40 Jahren
                    Mode war, wird niemandem gefallen, der die einzige wahre Idee von einer
                    Landkarte hat, dass sie ein Grundriss sein soll. Was die ottonische Münze
                    betrifft, so habe ich dieselbe in 3 meiner Münzbücher gefunden und bin darüber
                    ganz im Klaren, dass sie von Otto I. und italienischen Schlages ist. Darum danke
                    ich Ihnen nicht weniger für die freundschaftliche Gefälligkeit, hierbei an mich
                    gedacht zu haben. Ich danke Ihnen auch für die Nachricht über das Geschlecht von
                    Husen. Sie wissen, dass ich eine gemalte Scheibe habe mit dem Wappen von Husen
                    von 1575. Es interessiert mich zu wissen, ob es mit dem in Ihrer Urkunde
                    übereinstimmt? Zingebär (Amomum zingiber, hier in der Bedeutung von) ist
                    offenbar ein appellativer Geschlechtsname, wie Sie sagen, von einem, der mit
                    Ingwer gehandelt hat. Sie wissen, dass in Liedersal ein Dichter Zwingewer oder
                    Zingelber vorkommt: Maßmann sagt mir, der Name heiße in einem Würzburger Kodex
                    Zwikower: ich mache noch ein Fragezeichen hinzu. Nun, mein Lieber! Auch noch ein
                    paar Worte von meinem französischen Manuskript, das ich Hoffnung habe,
                    vielleicht bald mein Eigen nennen zu können. Es ist zwar bekannt, aber ein
                    höchst selten vorkommendes Gedicht: Le Voeu du paon und besteht aus 3
                    Abteilungen. I. Le voeu du paon. II. Les mariages. III. Le rester. Die beiden
                    ersten Teile sollen schon 100 Jahre früher gedichtet worden sein. Jean Brise
                    Barre (wahrscheinlich ein Brabanter) nennt sich als den Verfasser des letzten
                    Teiles. Die Biographie universelle Tom I, Seite 535 sagt, er sei gegen das Jahr
                    1330 gestorben; dies verhindert nicht, dass unsere Handschrift am Ende des 13.
                    Jahrhunderts gefertigt worden ist. Übrigens ist das ganze Gedicht eine Art
                    Alexandreis und stellt das ritterliche Leben und die cours d'amour in Frankreich
                    im 13. Jh. vor. Die Sprache ist darin nur selten wahrhaft poetisch und erinnert
                    an die Leier der damaligen Zeit. Und nun genug für heute und für meine Augen.
                    Ich sende Ihnen hierbei mein Neuestes, eine Strena des Herrn Prof. Schreibers zu
                    Freiburg. Darin sehen Sie, woher ich Kenntnis über die französische Handschrift
                    bekam. Tu autem vale et fave Laßbergio. Schicken Sie mir Schreibers Programm
                    bald wieder, ich habe noch nicht geantwortet.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
