<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1204">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (15.11.1827).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">2191</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 16<ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1204">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                    <date when="1827-11-15">15.11.1827</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025">Bischofszell</placeName>
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <!--<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-{PERS_NUMBER}"><rs>{ORIGINAL_STRING_MENTION}</rs></ref>-->
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Hochwohlgeborner Herr und Gönner!
Der zweite und dritte Band des <rs type="misc" key="">thesaurus rerum Suevicarum</rs> sind mir nebst andern Schriften letzten Sonntag richtig zugekommen und ein Gruß vom gnädigen Herrn nnd von der gnädigen Frau ward mündlich durch den Boten ausgerichtet. Daraus sah ich, daß Sie den ritterlichen Frauendienst nicht nur lesen, sondern auch noch zu üben fortfahren, und ich wünschte, daß Ihre Besuchende noch lange bei Ihnen verweilen möge, da die Zerstreuung, welche sie Ihnen gewährt, wie ich letzthin bemerkte, auf Ihr Befinden sehr günstig einwirkt. Den Tobelschen Nekrolog habe ich abgeschrieben und zwar beinahe ganz vollständig; doch konnte ich, wie Sie bemerken werden, den Charakter der Schrift nicht überall angeben. Es sind wirklich, wie Sie bemerkt haben, interessante Namen darunter; auch <rs type="person" key="">Eppo von Cecincon</rs> findet sich wieder. Den Suterschen Catalog habe ich zwar noch nicht durchgesehen; doch soll er interessante Sachen enthalten, besonders im Fache der alten Litteratur und der Geschichte. Sollten Sie Schriften darin bemerkt finden, die mir vor andern aus förderlich sein könnten, so bitte ich Sie, mich darauf aufmerksam zu machen, da meine mangelhafte Litteraturkenntniß mich leicht das wichtigste übersehen läßt. Sehr lieb wäre es mir, wenn Sie mir <rs type="person" key="">Hormayrs</rs> Tyrolische Beiträge, vorzüglich die von <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0188">Müller</rs> 1. 1. c. x. n. 68. und c. x. n. 41. citirten Stücke, senden würden. Der Druck ist leider schon über die ostgothische Geschichte hinaus in das siebente Jahrhundert der <rs type="place" key="">Thurgovia</rs> vorgerückt, und so kann ich von <rs type="person" key="">Agathias</rs> keinen Geb. auch mehr machen, als für die anzuhängenden Noten und Beweisstellen; indessen hat <rs type="person" key="">Stumpf</rs> denselben wohl benutzt und kaum etwas wichtiges ausgelassen. Wo steht doch der von <rs type="person" key="">Notker</rs> herrührende Vers: Dura viris et dura fide, durissima gleba? v. Arx 1. p. 175 a) citirt <rs type="person" key="">Vadian</rs>; aber in welcher Schrift <rs type="person" key="">Vadian</rs>s soll man suchen? Mögen Sie, wenn Sie über das beschneite <rs type="place" key="">Thal</rs> hinüber nach Norden sehen, nicht vergessen, daß hinter dem Walde, den Gletschern der <rs type="place" key="">Alpen</rs> viel näher in enger Clause eingeschlossen gar oft an Sie denkt
Ihr Pupikofer
<rs type="person" key="">Bischofzell</rs> den 15. Nov. 1827.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Hochwohlgeborener Herr und Gönner!
Der zweite und dritte Band des <rs type="misc" key="">Thesaurus rerum Suevicarum</rs> sind mir nebst anderen Schriften letzten Sonntag richtig zugekommen und ein Gruß vom gnädigen Herrn und von der gnädigen Frau ward mündlich durch den Boten ausgerichtet. Daraus sah ich, dass Sie den ritterlichen Frauendienst nicht nur lesen, sondern auch noch zu üben fortfahren, und ich wünschte, dass Ihre Besucherin noch lange bei Ihnen verweilen möge, da die Zerstreuung, welche sie Ihnen gewährt, wie ich letzthin bemerkte, auf Ihr Befinden sehr günstig einwirkt. Den Tobelschen Nekrolog habe ich abgeschrieben und zwar beinahe ganz vollständig; doch konnte ich, wie Sie bemerken werden, den Charakter der Schrift nicht überall angeben. Es sind wirklich, wie Sie bemerkt haben, interessante Namen darunter; auch <rs type="person" key="">Eppo von Cecincon</rs> findet sich wieder. Den Suterschen Katalog habe ich zwar noch nicht durchgesehen; doch soll er interessante Sachen enthalten, besonders im Fach der alten Literatur und der Geschichte. Sollten Sie Schriften darin bemerkt finden, die mir vor anderen aus förderlich sein könnten, so bitte ich Sie, mich darauf aufmerksam zu machen, da meine mangelhafte Literaturkenntnis mich leicht das wichtigste übersehen lässt. Sehr lieb wäre es mir, wenn Sie mir <rs type="person" key="">Hormayrs</rs> Tirolische Beiträge, vorzüglich die von <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0188">Müller</rs> 1. 1. c. x. n. 68. und c. x. n. 41. zitierten Stücke, senden würden. Der Druck ist leider schon über die ostgotische Geschichte hinaus in das siebente Jahrhundert der <rs type="place" key="">Thurgovia</rs> vorgerückt, und so kann ich von <rs type="person" key="">Agathias</rs> keinen Gebrauch auch mehr machen, als für die anzuhängenden Noten und Beweisstellen; indessen hat <rs type="person" key="">Stumpf</rs> denselben wohl benutzt und kaum etwas Wichtiges ausgelassen. Wo steht doch der von <rs type="person" key="">Notker</rs> herrührende Vers: Dura viris et dura fide, durissima gleba? v. Arx 1. p. 175 a) zitiert <rs type="person" key="">Vadian</rs>; aber in welcher Schrift <rs type="person" key="">Vadian</rs>s soll man suchen? Mögen Sie, wenn Sie über das beschneite Tal hinüber nach Norden sehen, nicht vergessen, dass hinter dem Walde, den Gletschern der <rs type="place" key="">Alpen</rs> viel näher in enger Klausel eingeschlossen gar oft an Sie denkt.
Ihr Pupikofer
<rs type="place" key="">Bischofzell</rs> den 15. Nov. 1827.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
