<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1307">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (18.04.1829).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">2244</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 30<ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1307">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                    <date when="1829-04-18">18.04.1829</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025">Bischofszell</placeName>
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <!--<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-{PERS_NUMBER}"><rs>{ORIGINAL_STRING_MENTION}</rs></ref>-->
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Mein verehrtester Herr und Gönner! 
Daß Sie letzten Montag nicht bei Hause waren, war wirklich ein fataler Umstand. Wir fanden uns in der trohen Hoffnung in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs> ein, unsere gute Laune recht laut äußern zu können; denn die Vögelein hatten uns gar heiter gestimmt, und nun war der Sänger ausgeflogen und hatte uns nicht einmal einen Gruß zurück gelassen. Ich möchte nun zwar, was ich damals verloren habe, gerne in der künftigen Woche nachholen; allein mein Schwager <rs type="person" key="">Rüsch</rs> in <rs type="place" key="">Speicher</rs>, der einige Wochen lang Strohwittwer ist, ruft mich auf einige Tage zu sich, damit ich ihm die Traurigkeit seines liebenden und schmachtenden Herzens stillen helfe. Dienstag Morgens werde ich die Appenzellischen Höhen besteigen. Wäre Herr <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0193">Zellweger</rs> daheim, so würde ich Sie anfragen, ob Sie nicht mitkommen wollten. Von Herrn Dekan <rs type="person" key="">Däniker</rs> sind einige Morgenblätter eingegangen; er wünscht dieselben in drei Wochen wieder zurück. Ich lege die von <rs type="person" key="">Werdmüller</rs> vervollständigten <rs type="misc" key="">Memorabilia Tigurina Bluntschlis</rs> bei, in welchen Sie manchen Beitrag zur Geschichte des alten Adels, z. B. auch der Herren von <rs type="place" key="">Rambach</rs> finden werden. Die schlecht gelungenen Abschriften zweier Offnungen für Herrn <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0170">Grimm</rs> senden Sie nur dann ab, wenn Sie dieselben brauchbar finden. Den Ochs, einige <rs type="misc" key="">Italica</rs> und einen Theil Eppishusana habe ich immer noch nicht so durchlesen und ausgezogen, daß ich die Rechnung schließen könnte; ich bitte also um Geduld mit dem langsamen Arbeiter. Dieweil heute Rüsttag ist, so nenne ich mich kurzweg 
Ihren herzlich ergebenen Diak. Pupikofer.
<rs type="place" key="">Bischofzell</rs>, den 18. April 1829.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Mein verehrtester Herr und Gönner!
Dass Sie letzten Montag nicht bei Hause waren, war wirklich ein fataler Umstand. Wir fanden uns in der trockenen Hoffnung in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs> ein, unsere gute Laune recht laut äußern zu können; denn die Vögelchen hatten uns gar heiter gestimmt, und nun war der Sänger ausgeflogen und hatte uns nicht einmal einen Gruß zurückgelassen. Ich möchte nun zwar, was ich damals verloren habe, gerne in der künftigen Woche nachholen; allein mein Schwager <rs type="person" key="">Rüsch</rs> in <rs type="place" key="">Speicher</rs>, der einige Wochen lang Strohwitwer ist, ruft mich auf einige Tage zu sich, damit ich ihm die Traurigkeit seines liebenden und schmachtenden Herzens stillen helfe. Dienstag Morgens werde ich die Appenzellischen Höhen besteigen. Wäre Herr <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0193">Zellweger</rs> daheim, so würde ich Sie anfragen, ob Sie nicht mitkommen wollten. Von Herrn Dekan <rs type="person" key="">Däniker</rs> sind einige Morgenblätter eingegangen; er wünscht dieselben in drei Wochen wieder zurück. Ich lege die von <rs type="person" key="">Werdmüller</rs> vervollständigten <rs type="misc" key="">Memorabilia Tigurina Bluntschlis</rs> bei, in welchen Sie manchen Beitrag zur Geschichte des alten Adels, z. B. auch der Herren von <rs type="place" key="">Rambach</rs> finden werden. Die schlecht gelungenen Abschriften zweier Offnungen für Herrn <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0170">Grimm</rs> senden Sie nur dann ab, wenn Sie dieselben brauchbar finden. Den Ochs, einige <rs type="misc" key="">Italica</rs> und einen Teil <rs type="misc" key="">Eppishusana</rs> habe ich immer noch nicht so durchlesen und ausgezogen, dass ich die Rechnung schließen könnte; ich bitte also um Geduld mit dem langsamen Arbeiter. Da heute Rüsttag ist, so nenne ich mich kurzweg
Ihren herzlich ergebenen Diak. Pupikofer.
<rs type="place" key="">Bischofzell</rs>, den 18. April 1829.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
