<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-2292">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (12.02.1830).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"/>
                        <idno type="register-harris">2292</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 107
                            <ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref>
                            </bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc xml:id="correspDesc-2292">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="lassberg-correspondent-0179">Johann Adam Pupikofer</persName>
                    <placeName ref="lassberg-place-0025">Bischofszell</placeName>
                    <date when="1830-02-12">12.02.1830</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="lassberg-correspondent-0373">Joseph von Laßberg</persName>
                </correspAction>
                <noteGrp type="chatgpt">
                    <note type="chatgpt-summary" xml:lang="de">Johan Pupikofer schreibt an Joseph von Laßberg, dass er erfreut ist, dass dieser die Geschichte des Thurgaus bewerten wird. Er schlägt jedoch vor, dass die Beurteilung für eine eigentliche historische Zeitschrift geschrieben wird. Pupikofer erklärt auch, dass er nicht in Verbindung mit der Redaktion des Erzählers steht und dass er aufgrund des Urteils des Graven von Müllinen als Recensent ausgewählt wurde. Pupikofer sendet eine beigefügte Übersetzung des Persona und ein Heft mit der Beschreibung der Kirche von Hall im Kunstblatt. Er erwähnt auch ein englisches Buch über die Barden und verspricht, alle Aufträge von Laßberg gut zu erledigen. Das Morgenblatt soll am Dienstag zurückgeschickt werden. Pupikofer schließt den Brief am 12. Februar 1830 ab.</note>
<note type="chatgpt-summary" xml:lang="en">Johan Pupikofer writes a letter in German to Joseph von Laßberg discussing the history of Thurgau. Pupikofer informs Laßberg that the Trachslersche Buchhandlung wants a review of the "Erzähler" in the style of the publication. However, Pupikofer declined due to his lack of association with the Erzähler’s editorial team. The letter also talks about Pupikofer’s translation of Agathias, which was meant to be an exercise and not for publication. Additionally, Pupikofer mentions a request from Herr Dekan Däniker concerning the description of the church in Hall on the Kunstblatt, and Pupikofer encloses a copy of the English book about the Bards that was reviewed in the Litteraturblatt. Lastly, Pupikofer assures Laßberg that his requests will be taken care of promptly.</note>
                    <note type="chatgpt-keytopics">

- Anfrage zur Geschichte des Thurgaus
- Möglichkeit einer historischen Zeitschrift
- Lob der Schrift des Adressaten
- Verbindung zur Trachslerschen Buchhandlung
- Schreiben des Graven von Müllinen als Empfehlung
- Übersetzung des Agathias als Übung und Studium
- Beschreibung der Kirche zu Hall im Kunstblatt
- Empfohlene Lektüre: Buch über die Barden
- Erfüllung von Aufträgen
- Zurücksendung des Morgenblatts gewünscht</note>
                    <note type="chatgpt-persons">

- Graven von Müllinen
- Thurgau
- Hennes Diviko
- Schweizergeschichte
- Landammann Müller-Friedberg
- Agathias
- Persona
- Herr Dekan Däniker
- Hall
- Kunstblatt
- Barden
- Litteraturblatt
- Morgenblatt
- Bischofzell</note>
                    <note type="chatgpt-texts"/>
                    <note type="chatgpt-objects">1. Anzeige der Geschichte des Thurgaus
2. Geschichte des Thurgaus
3. eigentliche historische Zeitschrift
4. Trachslersche Buchhandlung
5. Herrn Landammann Müller-Friedberg
6. Exemplar d. Thurg. Geschichte
7. Agathias
8. Persona
9. Bogen Handschrift
10. Beschreibung der Kirche zu Hall im Kunstblatte
11. englisches Buch über die Barden
12. Morgenblatt</note>
                    <note type="chatgpt-manuscripts"/>
                </noteGrp>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            

<opener>
<salute>Mein verehrter Herr und Meister!</salute>
</opener>
<p>Daß Sie vom Graven von Müllinen zu einer Anzeige der Geschichte des Thurgaus aufgefordert wurden und derselben zu entsprechen nicht ungeneigt sind, freut mich sehr; oder wie sollte ich das Urtheil eines Mannes ablehnen wollen, der das Kind sozusagen von der Empfängniß an kennt und mit seiner Entwicklung so ganz vertraut ist? Nur eines möchte ich wünschen: daß Ihre Beurtheilung, statt für den Erzähler, für eine eigentliche historische Zeitschrift niedergeschrieben würde, da weder das Publikum noch der Referenten-Ton des Erzählers alles sagen läßt, was gesagt werden könnte. Eigentliches Lob verdient meine Schrift nicht; denn sie ist weder erschöpfend noch klassisch; daß Fleiß darauf verwendet wurde, und ich in wahrem Sinne die Bahn brechen mußte, bleibt wohl das Hauptverdienst.</p>
<p>Im übrigen muß ich Ihnen doch auch sagen, wie Sie nach meiner Ansicht, und vielleicht durch meine Veranlassung zu dem Amte eines Recensenten gekommen sind. Die Trachslersche Buchhandlung wollte, daß ich bei der Redaktion des Erzählers eine recensorische Anzeige, nach Art des Erzählers, bewirken solle; ich erwiderte, daß ich mit der Redaktion des Erzählers in keiner Verbindung stehe, sein litterarisches Urtheil als sehr oberflächlich kenne (z. B. über Hennes Diviko und Schweizergeschichte), indessen wisse, daß auch Männer der alten Schule, besonders der Grav von Müllinen günstig über meine Arbeit geurtheilt haben. Hierauf zeigte mir die Buchhandlung an, daß sie Herrn Landammann Müller-Friedberg ein Exemplar d. Thurg. Geschichte, mit Verweisung auf den Graven von Müllinen, zugesandt haben. Das Schreiben des Graven lege ich hier bei. Ich wollte es Ihnen schon früher zeigen, da hatte ich es verschoben.</p>
<p>Die Uebersetzung des Agathias soll nur eine Übung sein und ist zum Druck nicht bestimmt. Beim bloßen Lesen nimmt man es mit den Einzelheiten nicht genau, besonders denkt man an den deutschen Ausdruck nicht. Ich habe es als Studio so gehalten; schwere Stücke habe ich immer schriftlich übersetzt, und ich habe dabei erfahren, daß eine übersetzte Seite weiter fördert als zehn flüchtig gelesene Seiten. Die beigedruckte Uebersetzung des Persona fördert die Arbeit sehr; doch habe ich erst noch einen Bogen Handschrift, indem ich allerlei Journalistik zu fördern hatte.</p>
<p>Herr Dekan Däniker fragte mich, ob die Beschreibung der Kirche zu Hall im Kunstblatte wohl für Sie Interesse haben möchte; ich bejahte es, und so erhalten Sie das Heft in der Beilage. Das englische Buch über die Barden möchte wohl für Sie auch nicht unwichtig sein; es ist im Litteraturblatt Nr. 95 angezeigt.</p>
<p>Ihre Aufträge sollen möglichst gut besorgt werden. Das Morgenblatt wünscht Herr Dekan Däniker am Dienstag wieder zurück.</p>
<closer>Mit herzlicher Ergebenheit bin ich Ihr Pupikofer Bischofzell, 12. Febr. 1830.</closer>
        </body>
    </text>
</TEI>
    