<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1175">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (19.05.1827).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">2172</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 13<ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1175">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                    <date when="1827-05-19">19.05.1827</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025">Bischofszell</placeName>
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0013"
                        ><rs>Unbekannt</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0094"
                        ><rs>Anniversarium Sulgensi</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0095"
                        ><rs>Anniversarium Hütlingense</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0096"><rs>
                        Monumentorum Guelficorum</rs></ref>
                    <ref type="unknownType" target=""><rs>Unknown</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0354"
                        ><rs>Unbekannt</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0542"
                        ><rs>Eberhard von Mettlen</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179"
                        ><rs>Johann Adam Pupikofer</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0255"
                        ><rs>Hummelberg</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0256"
                        ><rs>Owingen</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025"
                        ><rs>Bischofszell</rs></ref>
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Hochwohlgeborner Herr und Gönner! Es wollte mir gestern nicht gelingen, von Hause
                    noch zu rechter Zeit wegzugehen und über den <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0255">Hummelberg</rs> zu
                    steigen, und so blieb denn auch Ihr <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0013">Ulmer
                    Catalog</rs> zurück. Damit indessen Ihre Bestellungen nicht zu sehr verspätet
                    werden, sende ich denselben nun durch den Boten, und bitte Sie, Ihren
                    Bestellungen noch die Nummern: 7294 <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0013">Dasypod</rs>,
                    7869 <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0013">Corpus
                    iuris</rs>, 8935 <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0013"
                    >Gebhardi</rs>, 8948 <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0013">Gregorii</rs>
                    beizufügen. Wohl möchte ich noch manches wünschen; aber man muß sich mäßigen.
                    Ueberdies vertröste ich mich immer auf Sie, daß Sie ohnehin das beste für Sich
                    anschaffen und dasselbe mir zu benutzen vergönnen. Verzeihen Sie doch, daß ich
                    Ihnen den Betrag für die <rs type="object" key="">Constanzer Bücher</rs>
                    letzthin zu geben vergaß. Zu solchen Geschäften war ja gar keine Zeit. So viel
                    ich mich erinnere, besteht Ihr Guthaben in f. 6. 16 xr, die ich hier beilege. Im
                    <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0094">anniversario
                    Sulgensi</rs> habe ich wohl einiges, aber nur weniges gefunden; u. a. auch <rs
                    type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0354"
                    >Herren von St. Johann</rs>, <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0354">Edelknechte
                    Junio</rs> die <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0354">Theobaldi
                    episc.</rs>  Der <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0542">Eberhard von
                    Mettlen</rs> ist kein adelicher, sondern ein bürgerlicher, da das Geschlecht <rs
                    type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0542"
                    >Eberhard zu Mettlen </rs> und in der Umgegend noch häufig ist. Das <rs
                    type="bibl" key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0095"
                    >Anniversarium Hütlingense</rs> würde ich beifügen, wenn es nicht ein so großes
                    Format und so schwere Deckel hätte, daß der Inhalt damit in gar keinem
                    Verhältnisse steht. Ich habe alles herausgeschrieben, und übersende Ihnen somit
                    meine Auszüge, in denen Sie gleichwohl einiges finden werden. Was ich im <rs
                    type="bibl" key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0096"
                    >Monumentum Guelficum</rs> gefunden habe, will ich Ihnen das nächste Mal sagen
                    und dann zugleich das lange behaltene Buch, aus dem ich noch einiges
                    ausschreiben möchte, zurückstellen. Ich bemerke nur, daß ich eine von Ihnen
                    nicht angestrichene Stelle bemerkt habe, welche die Schenkung <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0256">Ouingens</rs> an das
                    Bisthum aus einer <rs type="object" key="">Mersburgischen Urkunde</rs> bezeugt.
                    Mit herzlicher Ergebenheit Ihr Diac. <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179"
                    >Pupikofer</rs>. <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025">Bischofzell</rs> den
                    19. Mai 27.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Hochwohlgeborener Herr und Gönner! Es wollte mir gestern nicht gelingen, von zu
                    Hause noch zu rechter Zeit wegzugehen und über den Hummelberg zu steigen, und so
                    blieb dann auch Ihr Ulmer Catalog zurück. Damit jedoch Ihre Bestellungen nicht
                    zu sehr verspätet werden, sende ich denselben nun durch den Boten und bitte Sie,
                    Ihren Bestellungen noch die Nummern: 7294 <rs type="misc" key="">Dasypod</rs>,
                    7869 Corpus iuris, 8935 Gebhardi, 8948 Gregorii beizufügen. Wohl möchte ich noch
                    manches wünschen, aber man muss sich mäßigen. Überdies vertröste ich mich immer
                    auf Sie, dass Sie ohnehin das Beste für sich anschaffen und dasselbe mir zu
                    nutzen gestatten. Verzeihen Sie doch, dass ich Ihnen den Betrag für die
                    Konstanzer Bücher letztens nicht geben vergaß. Zu solchen Geschäften war ja gar
                    keine Zeit. So viel ich mich erinnere, besteht Ihr Guthaben in f. 6. 16 xr, die
                    ich hier beilege. Im Anniversario Sulgensi habe ich wohl einiges, aber nur
                    weniges gefunden, unter anderem auch Herren von St. Johann, Edelknechte Junio
                    die Theobaldi episc. Der Eberhard von Mettlen ist kein adliger, sondern ein
                    bürgerlicher, da das Geschlecht Eberhard zu Mettlen und in der Umgebung noch
                    häufig ist. Das Anniversarium Hütlingen würde ich beifügen, wenn es nicht ein so
                    großes Format und so schwere Deckel hätte, dass der Inhalt damit in keinem
                    Verhältnis steht. Ich habe alles herausgeschrieben und übersende Ihnen somit
                    meine Auszüge, in denen Sie dennoch einiges finden werden. Was ich im Monumentum
                    Guelficum gefunden habe, werde ich Ihnen beim nächsten Mal sagen und dann
                    zugleich das lange behaltene Buch, aus dem ich noch einiges abschreiben möchte,
                    zurückstellen. Ich bemerke nur, dass ich eine von Ihnen nicht angestrichene
                    Stelle bemerkt habe, welche die Schenkung Ouingens an das Bistum aus einer
                    Meßburgischen Urkunde bezeugt. Mit herzlicher Ergebenheit Ihr Diac. Pupikofer.
                    Bischofzell, den 19. Mai 27.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
