<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-2274">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (19.11.1829).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"/>
                        <idno type="register-harris">2274</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 101
                            <ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref>
                            </bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc xml:id="correspDesc-2274">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="lassberg-correspondent-0179">Johann Adam Pupikofer</persName>
                    <placeName ref="lassberg-place-0025">Bischofszell</placeName>
                    <date when="1829-11-19">19.11.1829</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="lassberg-correspondent-0373">Joseph von Laßberg</persName>
                </correspAction>
                <noteGrp type="chatgpt">
                    <note type="chatgpt-summary" xml:lang="de">Johan Pupikofer schreibt am 19. November 1829 aus Bischofzell an Joseph von Laßberg und bedankt sich für die Ausbeute an Urkunden, die er von ihm erhalten hat. Unter den Urkunden findet er einige, die auch für von Laßberg von Interesse sein könnten, wie etwa eine von 1175 mit dem Namen Friedrich von Schönenberg oder eine von 1222, die zeigt, dass der abbas Dietericus Crwcelinensis ein und dieselbe Person wie der Crivcelinensis aus der Nähe ist. Pupikofer bittet von Laßberg, ihm die Urkunden bis Anfang der kommenden Woche zurückzusenden. Zudem fragt er an, ob er Hallers Bibliothek der Schweiz. Geschichte nutzen dürfe und ob von Laßberg das Buch mit seinem Wagen nach Bischofzell schicken könne.</note>
<note type="chatgpt-summary" xml:lang="en">Johan Pupikofer writes a letter to Joseph von Laßberg to thank him for the box of documents he received from him, which contains some interesting ones. He asks for their return by the start of next week, so he can possibly arrange for a new shipment. He also expresses his gratitude for other writings and asks if Laßberg could send him Haller's Bibliothek der Schweiz. Geschichte for a listing of sources for the history of Thurgau. Pupikofer ends the letter by sending his regards to Laßberg and his family, as well as asking him to greet Dr. Lüthert from him and his wife.</note>
                    <note type="chatgpt-keytopics">

- Dank für die Übersendung von Urkunden
- Interesse an bestimmten Urkunden (1175, Luterachhusen, 1222)
- Bitte um Rücksendung der Urkunden
- Danksagung für mitkommende Schriften von Hagen und Legis(?)
- Hoffnung auf baldige Genesung des Empfängers
- Bitte um Grüße an Frau Doktor Lüthert
- Verweis auf ein Verzeichnis der Quellen der Thurg. Geschichte
- Bitte um Nutzung von Hallers Bibliothek der Schweiz. Geschichte
- Bitte um Mitnahme des Buches bei nächster Fahrt nach Bischofzell.</note>
                    <note type="chatgpt-persons">

1. Baron von Laßberg
2. Thurgovia
3. Friedrich von Schönenberg
4. Luterachhusen
5. Heinrichs von Klingenberg
6. abbos Dietericus Crwcelinensis
7. Frauenfeld
8. Hagens
9. Legis
10. Frau Doktor Lüthert
11. Pupikofer
12. Hallers Bibliothek der Schweiz. Geschichte</note>
                    <note type="chatgpt-texts"/>
                    <note type="chatgpt-objects">

1. Schachtel
2. Urkunden
3. Siegel
4. Güte
5. Schriften
6. Hallers Bibliothek der Schweiz. Geschichte</note>
                    <note type="chatgpt-manuscripts"/>
                </noteGrp>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            

<opener>
<salute>Dem hochwohlgebornen Herrn Baron von Laßberg in Eppishausen.</salute>
<p>Verehrtester Herr und Gönner!</p>
</opener>

<p>Der gestrige Tag war für meine Thurgovia ein wahrer Glückstag. Wie ich erfreut über die schöne Ausbeute, die ich bei Ihnen gemacht habe, nach Hause zurück komme, finde ich eine Schachtel mit einem Schock Urkunden angefüllt, unter denen, neben mehreren ganz unbedeutenden, einige sich vorfanden, die auch für Sie Interesse haben mögen. Diejenige von 1175 erwähnt eines Friedrich von Schönenberg, der wohl 100 Jahre jünger sein mochte als der Sänger, aber doch für das Dasein des Vornamens in diesem Geschlechte zeugt. An der Urkunde von Luterachhusen hängt das Siegel Heinrichs von Klingenberg, ganz dasselbe, das ich in No. 27 der Thurg. Urkunden beschrieben habe. Die Urkunde von 1222, ein Doppelexemplar der No. 3, zeigt uns, daß der abbas Dietericus Crwcelinensis kein anderer als der Crivcelinensis in unserer Nähe ist. So kommt eines um das andere ans Licht. Wollen Sie die Güte haben, mir diese Urkunden bis zum Anfange der künftigen Woche wieder zurück zu senden, so liefere ich die Schachtel wieder nach Frauenfeld, um wo möglich einen neuen Transport kommen zu lassen.</p>

<p>Für andere mitkommende Schriften Hagens und Legis (?) danke ich nochmals.</p>

<p>Ich hoffe, daß Sie Ihre gestrigen Versäumnisse bald wieder eingeholt haben, und jetzt Ihre Augen, nach der kurzen Ruhe, nur desto wackerer seien.</p>

<p>Indem ich mich und die Meinigen Ihrer Gewogenheit
ferner empfehle und Frau Doktor Lüthert von meiner Frau und mir zu grüßen bitte, bleibe ich Ihr ergebenster Nachbar
Pupikofer. Bischofzell, 19. Nov. 1829.</p>

<p>Noch eins! Ich möchte zur Thurg. Geschichte ein Verzeichniß der Quellen der Thurg. Geschichte beifügen und sollte dazu Hallers Bibliothek der Schweiz. Geschichte benutzen. Wenn Sie also in den nächsten 14 Tagen Ihren Wagen einmal nach Bischofzell senden, so lassen Sie das Buch doch gütigst mitlaufen.</p>

<closer></closer>
        </body>
    </text>
</TEI>
    