<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1421">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (27.02.1830).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">2295</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 109<ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1421">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                    <date when="1830-02-27">27.02.1830</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025">Bischofszell</placeName>
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <!--<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-{PERS_NUMBER}"><rs>{ORIGINAL_STRING_MENTION}</rs></ref>-->
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Verehrtester Herr und Nachbar!
Da Herr <rs type="person" key="">D.</rs> nur acht Tage Lesezeit für die zwei Hefte Morgenblätter festsetzt, will ich die Übersendung derselben nicht verzögern. Ich habe wohl auch einige Augenblicke darin geblättert; aber wenig anderes als die Correspondenzen aus <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0113">Paris</rs> näher beachtet. Ich bin noch im Rückstande mit den aus <rs type="place" key="">Utwyl</rs> heim genommenen Notizen, die ich Ihnen mitzutheilen versprochen habe. Sie folgen hier. (Tabelle mit Angaben zur Eisdicke) Es ist auffallend, wie beinahe genau die Schiffleute die Mitte beobachtet haben. Das erste Viertheil setzten sie hingegen zu früh. Es ist wohl auch zu zweifeln, daß die Eisdicke am Ufer bei <rs type="place" key="">Immenstaad</rs> nur 35′′ betrug; das Eis wird sich doch auch dort früher angelegt haben. In <rs type="person" key="">Münch</rs>s Fürstenbergischer Geschichte fallen mir noch manche Irrthümer, Trugschlüsse neben denen auf, die Sie in so großer Menge angezeichnet haben. Wenn ich den Band vollendet habe, will ich sie recapituliren und Ihnen ein Verzeichniß davon mittheilen. Für die Bekanntmachung würde Ihnen indeß Herr <rs type="person" key="">Münch</rs> so wenig Dank wissen als der Schinderhans dem Beutel, der ihn zwickte. Wenn es auch nicht so arg wäre, so könnte man noch sagen: Permitte nobis debita nostra, sicut et nos permittimus debitoribus notris. So aber muß man selbst die religio vom judicium ausschließen; man darf die Vernunft nicht gefangen nehmen, wenn sie solchem Mißbrauche ausgesetzt ist. Die Monumenta habe ich vom Buchbinder noch nicht zurück. Um den Porto zu sparen, wäre ich geneigt, dieselben so lange bei mir zu verwahren, bis die Andacht Sie wieder einmal hieher triebe, oder der erwachende Frühling Sic locken würde, Ihre benachbarten Freunde zu besuchen. Sobald indessen einmal ein schöner, trockener Tag ist, und ich von <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0141">St. Gallen</rs> wieder zurück bin, werde ich Herrn <rs type="person" key="">von Imhof</rs> zu Ihnen bringen. Schade, daß dieser sonst so liebenswürdige Mann keinen Wein trinkt. keine als gemahlte Schönheit liebt, und selbst am Gesang wenig Freude zeigt. Am feinen Papier bin ich ausgekommen. Doch ist auf diesem hausbackenem die Versicherung nicht weniger herzlich, daß ich mit ganzer Seele bin 
Ihr Ergebenster Diak. Pupikofer.
<rs type="place" key="">Bischofzell</rs> am Tage des Märtyrers <rs type="person" key="">Leander</rs> 1833.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Verehrtester Herr und Nachbar!
Da Herr <rs type="person" key="">D.</rs> nur acht Tage Lesezeit für die zwei Hefte Morgenblätter festsetzt, will ich die Übersendung derselben nicht verzögern. Ich habe wohl auch einige Augenblicke darin geblättert; aber wenig anderes als die Correspondenzen aus <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0113">Paris</rs> näher beachtet. Ich bin noch im Rückstande mit den aus <rs type="place" key="">Utwyl</rs> heim genommenen Notizen, die ich Ihnen mitzuteilen versprochen habe. Sie folgen hier. (Tabelle mit Angaben zur Eisdicke) Es ist auffallend, wie beinahe genau die Schiffleute die Mitte beobachtet haben. Das erste Viertel setzten sie hingegen zu früh. Es ist wohl auch zu zweifeln, dass die Eisdicke am Ufer bei <rs type="place" key="">Immenstaad</rs> nur 35'' betrug; das Eis wird sich doch auch dort früher angelegt haben. In <rs type="person" key="">Münch</rs>s Fürstenbergischer Geschichte fallen mir noch manche Irrtümer, Trugschlüsse neben denen auf, die Sie in so großer Menge angezeichnet haben. Wenn ich den Band vollendet habe, will ich sie rekapitulieren und Ihnen ein Verzeichnis davon mitteilen. Für die Bekanntmachung würde Ihnen indes Herr <rs type="person" key="">Münch</rs> so wenig Dank wissen als der Schinderhans dem Beutel, der ihn zwickte. Wenn es auch nicht so arg wäre, so könnte man noch sagen: Permitte nobis debita nostra, sicut et nos permittimus debitoribus nostris. So aber muss man selbst die religio vom judicium ausschließen; man darf die Vernunft nicht gefangen nehmen, wenn sie solchem Missbrauche ausgesetzt ist. Die Monumenta habe ich vom Buchbinder noch nicht zurück. Um den Porto zu sparen, wäre ich geneigt, dieselben so lange bei mir zu verwahren, bis die Andacht Sie wieder einmal hierher triebe, oder der erwachende Frühling Sie locken würde, Ihre benachbarten Freunde zu besuchen. Sobald indessen einmal ein schöner, trockener Tag ist, und ich von <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0141">St. Gallen</rs> wieder zurück bin, werde ich Herrn <rs type="person" key="">von Imhof</rs> zu Ihnen bringen. Schade, dass dieser sonst so liebenswürdige Mann keinen Wein trinkt, keine als gemalte Schönheit liebt und selbst am Gesang wenig Freude zeigt. Am feinen Papier bin ich ausgekommen. Doch ist auf diesem hausbackenen die Versicherung nicht weniger herzlich, dass ich mit ganzer Seele bin Ihr Ergebenster Diak. Pupikofer.
<rs type="place" key="">Bischofzell</rs> am Tage des Märtyrers <rs type="person" key="">Leander</rs> 1833.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
