<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-3268">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Wilhelm Wackernagel an Joseph von Laßberg (22.08.1837).</title>
                <respStmt xml:id="MiS">
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Textfassung auf Basis der Transkription der BLB Karlsruhe <ref
                    target="https://digital.blb-karlsruhe.de/lassberg/content/titleinfo/8042930"
                    >https://digital.blb-karlsruhe.de/lassberg/content/titleinfo/8042930</ref>
                    korrigiert und in TEI überführt. Automatisierte NER-Erkennung und Identifikation
                    durch Flair geprüft, korrigiert und ergänzt. Normalisierung, Zusammenfassung und
                    Übersetzung durch GPT-4. Lizenz: </p>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY
                        4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Karlsruhe</settlement>
                        <repository>Badische Landesbibliothek</repository>
                        <idno type="signature">K 3534,2</idno>
                        <idno type="register-harris">-</idno>
                        <idno type="register-lassberg"/>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates> <bibl type="printed"
                            ><ref>https://digital.blb-karlsruhe.de/lassberg/content/titleinfo/8042930</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-3268">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0367"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118805851">Wilhelm Wackernagel</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0019"
                        >Basel</placeName>
                    <date when="1837-08-22">22.08.1837</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118778862">Joseph von Laßberg</persName>

                </correspAction>

                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned"> <ref type="cmif:mentionsBibl"
                    target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0121"
                    ><rs>Deutsches Lesebuch</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPerson"
                    target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0354"
                    ><rs>Unbekannt</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPerson"
                    target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0555"
                    ><rs>Caroline Luise Wackernagel-Bluntschli</rs></ref> <ref
                    type="cmif:mentionsPerson"
                    target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0191"><rs>Johann
                    Caspar Bluntschli</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPerson"
                    target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0176"><rs>Jenny
                    von Droste zu Hülshoff</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPerson"
                    target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0584 ../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0585"
                    ><rs/></ref> <ref type="cmif:mentionsPerson"
                    target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0603"><rs>Clara
                    Hätzler</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPlace"
                    target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043"
                    ><rs>Eppishausen</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPlace"
                    target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0166"
                    ><rs>Zürich</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPlace"
                    target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0281"
                    ><rs>Appenzell</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPlace"
                    target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0019"
                    ><rs>Basel</rs></ref> </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-03-18" who="#MiS" status="done">Text recognized by
                    Transkribus</change>
                <change when="2025-03-18" who="#MiS" status="done">Text corrected in
                    Transkribus</change>
                <change when="2025-03-18" who="#MiS" status="done">Exported from
                    Transkribus</change>
                <change when="2025-03-18" who="#MiS" status="done">Automatic NER</change>
                <change when="2025-03-18" who="#MiS" status="done">Automatic normalization,
                    translation and summary</change>
                <change when="2025-03-18" who="#MiS" status="done">Manual markup and
                    proofreading</change>
                <change when="2025-03-18" who="#MiS" status="done">Finished markup</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="#transkribus #MiS">
                <p><pb n="1" corresp="../pagexml/3268/3268-1.xml"/><lb
                    xml:id="lassberg-letter-3268-1-1" n="1" corresp="tr_1_tl_2"/>Basel. 22. viii.
                    37. <lb xml:id="lassberg-letter-3268-1-2" n="2" corresp="tr_1_tl_3"/>Sehr
                    verehrter Herr Baron, <lb xml:id="lassberg-letter-3268-1-3" n="3"
                    corresp="tr_1_tl_4"/>die freundlichen Vorwürfe die Sie mir durch den <rs
                    type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0354"
                    >jungen Ammann</rs> haben <lb xml:id="lassberg-letter-3268-1-4" n="4"
                    corresp="tr_1_tl_5"/>machen lassen, haben den schmerzlichen Verdruss womit ich
                    vor einigen <lb xml:id="lassberg-letter-3268-1-5" n="5" corresp="tr_1_tl_6"
                    />Wochen gar nicht weit von <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Ihrem Schlosse</rs>
                    vorüberreisen muste, verdoppelt <lb xml:id="lassberg-letter-3268-1-6" n="6"
                    corresp="tr_1_tl_7"/>in mir aufgefrischt. ich reiste von <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0166">Zürich</rs> aus mit
                    <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0555">meiner
                    Braut</rs> in die <lb xml:id="lassberg-letter-3268-1-7" n="7"
                    corresp="tr_1_tl_8"/><rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0281">appenzellischen</rs>
                    Baeder; es war von Anfang an unser Plan auf dem Heim <lb
                    xml:id="lassberg-letter-3268-1-8" n="8" corresp="tr_1_tl_9"/>wege bei Ihnen
                    anzuklopfen: da kam schlechtes Wetter; diehs und die Ungeduld <lb
                    xml:id="lassberg-letter-3268-1-9" n="9" corresp="tr_1_tl_10"/>unsers Begleiters,
                    ohne den wir doch nicht reisen konnten, des <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0191">Bruders
                    meiner <lb xml:id="lassberg-letter-3268-1-10" n="10" corresp="tr_1_tl_11"
                    />Braut</rs>, trieben uns auf dem kürzesten Wege wieder heim. Und wie gern <lb
                    xml:id="lassberg-letter-3268-1-11" n="11" corresp="tr_1_tl_12"/>hätte ich Sie
                    noch einmal in <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs>
                    gesehen, wie gern Ihre Frau <lb xml:id="lassberg-letter-3268-1-12" n="12"
                    corresp="tr_1_tl_13"/><rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0176"
                    >Gemahlinn</rs> und die <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0584 ../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0585"
                    >Kindlein</rs> begrüsst, wie gern Ihnen auch das Glück <lb
                    xml:id="lassberg-letter-3268-1-13" n="13" corresp="tr_1_tl_14"/>meines Lebens
                    vorgestellt! ich habe schon an jenem boesen Regentage <lb
                    xml:id="lassberg-letter-3268-1-14" n="14" corresp="tr_1_tl_15"/>darauf gedacht,
                    wann und wie ich mich wohl für diesen Verlust ent <lb
                    xml:id="lassberg-letter-3268-1-15" n="15" corresp="tr_1_tl_16"/>schaedigen
                    könnte, und da ist mir der Wunsch gekommen etwa auf <lb
                    xml:id="lassberg-letter-3268-1-16" n="16" corresp="tr_1_tl_17"/>meiner
                    Hochzeitreise d. h. gegen die Mitte October das Versäumte nachzu <lb
                    xml:id="lassberg-letter-3268-1-17" n="17" corresp="tr_1_tl_18"/>holen. <pb n="2"
                    corresp="../pagexml/3268/3268-2.xml"/><lb xml:id="lassberg-letter-3268-2-1"
                    n="1" corresp="tr_1_tl_1"/>zuholen: Zwar liegt <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs> eben
                    nicht in der Richtung von <lb xml:id="lassberg-letter-3268-2-2" n="2"
                    corresp="tr_1_tl_2"/><rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0166">Zürich</rs> nach <rs
                    type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0019"
                    >Basel</rs>: aber ich hoffe, wir werden wohl zu einem solchen <lb
                    xml:id="lassberg-letter-3268-2-3" n="3" corresp="tr_1_tl_3"/>Umwege hinreichende
                    Zeit finden. Nun ist meine Bitte dass Sie, <lb xml:id="lassberg-letter-3268-2-4"
                    n="4" corresp="tr_1_tl_4"/>sehr verehrter Herr Baron, mit der Rücksichtlosigkeit
                    die ich <lb xml:id="lassberg-letter-3268-2-5" n="5" corresp="tr_1_tl_5"/>von
                    Ihrem Wohlwollen erwarte, mich bescheiden moegen ob Ihnen <lb
                    xml:id="lassberg-letter-3268-2-6" n="6" corresp="tr_1_tl_6"/>zu der Zeit mein
                    oder vielmehr unser Besuch noch gelegen kaeme? <lb
                    xml:id="lassberg-letter-3268-2-7" n="7" corresp="tr_1_tl_7"/>Lassen Sie mich
                    dieser bittenden Frage gleich noch eine zweyte <lb
                    xml:id="lassberg-letter-3268-2-8" n="8" corresp="tr_1_tl_8"/>hinzufügen. Es wird
                    an einer <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0121">zweyten
                    Ausgabe meines Altd. Leseb.</rs> <lb xml:id="lassberg-letter-3268-2-9" n="9"
                    corresp="tr_1_tl_9"/>gedruckt. Die erste war Ihnen zugeeignet, Sie wissen aus
                    welcher <lb xml:id="lassberg-letter-3268-2-10" n="10" corresp="tr_1_tl_10"
                    />Gesinnung, aber ich weiss auch Ihnen zu welchem Verdruss. Soll ich <lb
                    xml:id="lassberg-letter-3268-2-11" n="11" corresp="tr_1_tl_11"/>nun wirklich bei
                    dem neuen Druck dieses mir sehr liebe und <lb xml:id="lassberg-letter-3268-2-12"
                    n="12" corresp="tr_1_tl_12"/>werthe Dedicationsblatt fortlassen? oder darf ich
                    die Zueignung <lb xml:id="lassberg-letter-3268-2-13" n="13" corresp="tr_1_tl_13"
                    />widerholen, ohne dass ich fürchten muss Ihnen damit noch einmal <lb
                    xml:id="lassberg-letter-3268-2-14" n="14" corresp="tr_1_tl_14"/>und noch mehr zu
                    missfallen? ich frage und bitte. <pb n="3" corresp="../pagexml/3268/3268-3.xml"
                    /><lb xml:id="lassberg-letter-3268-3-1" n="1" corresp="tr_2_tl_1"/>Welches war,
                    damit ich jenen zwey bedeutenderen Fragen endlich <lb
                    xml:id="lassberg-letter-3268-3-2" n="2" corresp="tr_2_tl_2"/>noch eine drite
                    minder bedeutende, hinzufüge, der Vorname der <lb
                    xml:id="lassberg-letter-3268-3-3" n="3" corresp="tr_2_tl_3"/>Hätzlerinn? <rs
                    type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0603"
                    >Clara</rs> oder wie? ich finde ihn verschiedentlich an <lb break="no"
                    xml:id="lassberg-letter-3268-3-4" n="4" corresp="tr_2_tl_4"/>gegeben. <lb
                    xml:id="lassberg-letter-3268-3-5" n="5" corresp="tr_2_tl_5"/>Halb mit Furcht,
                    halb mit Freude, gewiss aber auch mit treuester <lb
                    xml:id="lassberg-letter-3268-3-6" n="6" corresp="tr_2_tl_6"/>Ergebenheit meines
                    Herzens seste ich Ihrer geneigten Antwort <lb xml:id="lassberg-letter-3268-3-7"
                    n="7" corresp="tr_2_tl_7"/>entgegen. Ihrer Frau <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0176"
                    >Gemahlinn</rs> meine ergebensten Empfehlungen, <lb
                    xml:id="lassberg-letter-3268-3-8" n="8" corresp="tr_2_tl_8"/>Ihnen die
                    aufrichtige Versicherung unwandelbarer Hochachtung. <lb
                    xml:id="lassberg-letter-3268-3-9" n="9" corresp="tr_2_tl_9"/>Wilh. Wackernagel
                    Dr. </p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="#GPT4">
                <p>Basel, 22. viii. 37. Sehr verehrter Herr Baron, die freundlichen Vorwürfe, die
                    Sie mir durch den jungen Ammann haben machen lassen, haben den schmerzlichen
                    Verdruss, womit ich vor einigen Wochen gar nicht weit von Ihrem Schlosse
                    vorüberreisen musste, verdoppelt in mir aufgefrischt. Ich reiste von Zürich aus
                    mit meiner Braut in die appenzellischen Bäder; es war von Anfang an unser Plan,
                    auf dem Heimwege bei Ihnen anzuklopfen: da kam schlechtes Wetter; dies und die
                    Ungeduld unseres Begleiters, ohne den wir doch nicht reisen konnten, des Bruders
                    meiner Braut, trieben uns auf dem kürzesten Wege wieder heim. Und wie gern hätte
                    ich Sie noch einmal in Eppishausen gesehen, wie gern Ihre Frau Gemahlin und die
                    Kindlein begrüßt, wie gern Ihnen auch das Glück meines Lebens vorgestellt! Ich
                    habe schon an jenem bösen Regentage darauf gedacht, wann und wie ich mich wohl
                    für diesen Verlust entschädigen könnte, und da ist mir der Wunsch gekommen, etwa
                    auf meiner Hochzeitsreise, d. h. gegen die Mitte Oktober, das Versäumte
                    nachzuholen. Zwar liegt Eppishausen eben nicht in der Richtung von Zürich nach
                    Basel: aber ich hoffe, wir werden wohl zu einem solchen Umwege hinreichende Zeit
                    finden. Nun ist meine Bitte, dass Sie, sehr verehrter Herr Baron, mit der
                    Rücksichtslosigkeit, die ich von Ihrem Wohlwollen erwarte, mich bescheiden
                    mögen, ob Ihnen zu der Zeit mein oder vielmehr unser Besuch noch gelegen käme?
                    Lassen Sie mich dieser bittenden Frage gleich noch eine zweite hinzufügen. Es
                    wird an einer zweiten Ausgabe meines Altdeutschen Lesebuchs gedruckt. Die erste
                    war Ihnen zugeeignet, Sie wissen aus welcher Gesinnung, aber ich weiß auch,
                    Ihnen zu welchem Verdruss. Soll ich nun wirklich bei dem neuen Druck dieses mir
                    sehr lieb und werthe Dedikationsblatt fortlassen? Oder darf ich die Zueignung
                    wiederholen, ohne dass ich fürchten muss, Ihnen damit noch einmal und noch mehr
                    zu missfallen? Ich frage und bitte. Welches war, damit ich jenen zwei
                    bedeutenderen Fragen endlich noch eine dritte minder bedeutende hinzufüge, der
                    Vorname der Hätzlerin? Clara oder wie? Ich finde ihn verschiedentlich angegeben.
                    Halb mit Furcht, halb mit Freude, gewiss aber auch mit treuester Ergebenheit
                    meines Herzens sehe ich Ihrer geneigten Antwort entgegen. Ihrer Frau Gemahlin
                    meine ergebensten Empfehlungen, Ihnen die aufrichtige Versicherung unwandelbarer
                    Hochachtung. Wilh. Wackernagel Dr.</p>
            </div>
            <div type="translation" resp="#GPT4">
                <p>Basel, 22nd August, 1837. Dear Baron, The kind reproaches you conveyed to me
                    through young Ammann have rekindled in me the painful annoyance I felt when, a
                    few weeks ago, I had to pass by your castle without stopping. I traveled from
                    Zurich with my fiancée to the baths in Appenzell; from the beginning it was our
                    plan on the way back to stop by your place: then came bad weather, which, along
                    with the impatience of our companion, my fiancée's brother, without whom we
                    could not travel, drove us straight home by the shortest route. And how gladly I
                    would have liked to see you once more in Eppishausen, to greet your wife and
                    children, and also to present to you the happiness of my life! On that dreary
                    rainy day, I already thought about when and how I might make up for this loss,
                    and the wish came to me to perhaps catch up on my wedding trip, that is, around
                    the middle of October. Admittedly, Eppishausen is not directly on the route from
                    Zurich to Basel, but I hope we will find enough time for such a detour. Now my
                    request is that you, dear Baron, with the disregard I expect from your goodwill,
                    let me know whether at that time my or, rather, our visit would be convenient
                    for you? Let me add another question to this request. A second edition of my Old
                    German Reader is being printed. The first was dedicated to you, you know from
                    which sentiment, but I also know to which annoyance for you. Shall I actually
                    omit this dear and valuable dedication page in the new print? Or may I repeat
                    the dedication without fearing that I will displease you again and even more? I
                    ask and beg. Which then, to finally add a third, less significant question to
                    those two more important ones, was the first name of the Hätzler woman? Clara or
                    what? I find it given differently. Half in fear, half in joy, but certainly with
                    the truest devotion of my heart, I look forward to your kind reply. My sincerest
                    regards to your wife, and to you the sincere assurance of unwavering respect.
                    Wilh. Wackernagel Dr.</p>
            </div>
            <div type="summary" resp="#GPT4">
                <p>Wackernagel entschuldigt sich dafür, dass er bei einer Reise nach Appenzell
                    aufgrund schlechten Wetters und der Ungeduld seines Begleiters nicht in
                    Eppishausen vorbeikommen konnte, obwohl er dies gerne getan hätte. Er kündigt
                    an, dies möglicherweise während seiner Hochzeitsreise im Oktober nachholen zu
                    wollen, und bittet Laßberg um eine Einschätzung, ob ein Besuch zu dieser Zeit
                    willkommen wäre. Zudem fragt er nach Laßbergs Meinung zur erneuten Widmung
                    seines „Altdeutschen Lesebuchs“, da die erste Widmung offenbar nicht gut
                    aufgenommen wurde. Abschließend erkundigt er sich nach dem Vornamen einer
                    historischen Persönlichkeit, der „Hätzlerin“.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
