<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-2260">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (08.08.1829).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"/>
                        <idno type="register-harris">2260</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 99
                            <ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref>
                            </bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc xml:id="correspDesc-2260">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="lassberg-correspondent-0179">Johann Adam Pupikofer</persName>
                    <placeName ref="lassberg-place-0025">Bischofszell</placeName>
                    <date when="1829-08-08">08.08.1829</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="lassberg-correspondent-0373">Joseph von Laßberg</persName>
                </correspAction>
                <noteGrp type="chatgpt">
                    <note type="chatgpt-summary" xml:lang="de">Johan Pupikofer bittet Joseph von Laßberg um Unterstützung beim Kauf von weiteren Aktien zur Vollendung der Schönsicht auf Hohenrain. Er glaubt, dass dies vielen Menschen zugute kommen wird und ihm und seinen Nachkommen auch im Leben nach dem Tod belohnt wird. Pupikofer berichtet von seiner erfolglosen Suche nach Urkunden und Siegeln in St. Gallen, Speicher und Trogen, und sendet Grüße an von Laßberg, der möglicherweise verreist ist. Wenn er ihn nicht findet, plant Pupikofer, vor von Laßbergs Kapelle zu sitzen und sich von Fingal Schottentänze vortanzen zu lassen, um Freude zu finden.</note>
<note type="chatgpt-summary" xml:lang="en">Johan Pupikofer writes to Joseph von Laßberg to inform him that there are still some shares available to complete the Schönsicht project in Hohenrain, near Wäldi. Pupikofer urges Laßberg to support the project, which would bring people closer to heaven and provide them with beautiful views. Pupikofer updates Laßberg on his recent travels to St. Gallen, Speicher, and Trogen, but was unable to achieve much due to various circumstances. Pupikofer ends the letter by saying that he hopes Laßberg is enjoying his travels and if he finds the door to Eppishausen closed when he visits next week, he will sit in front of Laßberg's chapel and watch a performance of Schottentänze to lift his spirits.</note>
                    <note type="chatgpt-keytopics">

1. Der Verkauf von Aktien zur Vollendung der Schönsicht auf Hohenrain bei Wäldi
2. Aufforderung, das Projekt zu unterstützen
3. Reisebericht: Besuche in St. Gallen, Speicher und Trogen
4. Interessante Urkunden und Zeichnungen
5. Die Möglichkeit, dass der Empfänger verreist ist
6. Ausdruck von Freude und Humor am Ende des Briefs</note>
                    <note type="chatgpt-persons">

- Bischofzell
- Hohenrain
- Wäldi
- St. Gallen
- Speicher
- Trogen
- Henne
- von Arx
- Zellweger
- Bern
- Candidat Wegelin
- Kupferstecher Hartmann
- Schottentänze
- Fingal</note>
                    <note type="chatgpt-texts"/>
                    <note type="chatgpt-objects">

- Actien
- Schönsicht auf Hohenrain bei Wäldi
- St. Gallisch-Thurgauischen Urkunden
- Siegelabdrücke 
- Zeichnungen 
- Kapelle</note>
                    <note type="chatgpt-manuscripts"/>
                </noteGrp>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            

<opener>
<pb n="1"/>
<dateline>
    <placeName>Bischofzell</placeName>, den <date>8. Aug. 1829.</date> 
</dateline>
</opener>

<salute>Mein verehrtester Herr und Gönner!</salute>

<p>Wie Sie aus der Beilage ersehen, wünscht man noch einige Actien zur Vollendung der Schönsicht auf Hohenrain bei Wäldi zu verkaufen. Wollen Sie das gute Werk fördern helfen, so thun Sie damit dem Himmel, dem dadurch so viele Menschen um achtzig Schuh näher kommen werden, einen großen Gefallen, und ich zweifle nicht, daß derselbe Ihnen, Ihren Vordern und Nachkommen das gute Werk mit den schönsten Aussichten in Zeit und Ewigkeit lohnen werde.</p>

<p>In St. Gallen war ich, und in Speicher und Trogen war ich; aber fürs erste war die Witterung schlecht, fürs zweite Herr Henne und von Arx im Gymnasium mit dem Examen beschäftigt, fürs dritte Herr Zellweger wieder einmal nach Bern auf die lange Zollbank versetzt, und so opferte ich drei Tage für nichts und wieder nichts auf. Einzig bei Herrn Candidat Wegelin in St. Gallen sah ich einige Auszüge aus St. GallischThurgauischen Urkunden, und bei Herrn Kupferstecher Hartmann eine Reihe Siegelabdrücke und Zeichnungen, die für Sie mehr Interesse gehabt haben möchten, als für mich.</p>

<p>Wahrscheinlich sind Sie verreist und mein Gruß verhallet umsonst in Ihren Klostergängen. Sei's drum! Mögen Sie nur viel Vergnügen haben! Wandere ich dann in der folgenden Woche nach Eppishausen und finde die Thüre verschlossen, so setze ich mich vor Ihre Kapelle und den Arm aufs Knie gestützt und das Kinn in die Hand geschmogen, laß ich mir vom alten Fingal einige hochbeinigte Schottentänze vortanzen, bis das Herz wieder zur Freude aufwacht. Von ganzem Herzen Ihr Pupikofer.</p>

<closer>
<signed>Per Pupikofer.</signed>
</closer>
        </body>
    </text>
</TEI>
    