<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-2100">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (03.12.1825).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"/>
                        <idno type="register-harris">2100</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 1
                            <ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref>
                            </bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc xml:id="correspDesc-2100">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="lassberg-correspondent-0179">Johann Adam Pupikofer</persName>
                    <placeName ref="lassberg-place-0025">Bischofszell</placeName>
                    <date when="1825-12-03">03.12.1825</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="lassberg-correspondent-0373">Joseph von Laßberg</persName>
                </correspAction>
                <noteGrp type="chatgpt">
                    <note type="chatgpt-summary">Pupikofer thanks Lassberg for the first volume of Kopp's work on ancient pictures and writings, which he enjoyed reading and will ask for the continuation in the future. He is also grateful for the excerpts from Öhm's Chronicle about the death of Count Wezel of Bürglen in 1074. He raises a question about a possible confusion between two different events mentioned in different sources. Pupikofer also found a reference to a place called Chenzinga near Riegel in the Codex Probatorius by Herrgott, and wonders if it could be the place of origin of the Kenzingen family. He mentions a possible connection between the Vogt Jacobus von Vrowenfeld and the Edeln von Wiesendangen, who were vassals of Kyburg. Finally, Pupikofer requests permission to keep Myller's collection of old German poems for a few more weeks and mentions that he will be in Frauenfeld next week to get the requested documents for Lassberg.</note>
                    <note type="chatgpt-keytopics"/>
                    <note type="chatgpt-persons"/>
                    <note type="chatgpt-texts"/>
                    <note type="chatgpt-objects"/>
                    <note type="chatgpt-manuscripts"/>
                </noteGrp>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>Hochwohlgeborner, verehrtester Herr!
               Mit herzlichem Danke sende ich den ersten Band von Kopps Bildern und Schriften der Vorzeit an Sie zurück. Ich habe die Schrift mit Vergnügen gelesen und werde Sie mit Gelegenheit auch um Mittheilung der Fortsetzung bitten. Ebenso dankbar bin ich Ihnen für die Auszüge aus Öhms Chronik. Schon Tschudi erzählt vom Tode Graf Wezels von Bürglen ad. a. 1074 und auch Neugart episc. I. p. 412 bezieht sich darauf, ohne nähere Aufklärung zu geben, so daß allerdings die Umstände, welche Öhm angibt, wichtig sind. Aber der Continuator Hermanni berichtet ad. a. 1061, daß Burchardus und Wezilo Zollerani umgekommen seien im Kampfe gegen den Zähringer. Wäre hier nicht eine Verwechslung möglich Wie ich den Codex probat. von Herrgott durchgieng, fiel mir in charta 157 der Ort Chenzinga bei Riegel Im Badischen auf. Ist vielleicht dies der Stammort derer von Kenzingen, die dem Inhalte der Charte zu Folge Vasallen der Habsburger gewesen sein müßten? Laut Ch. 510 scheint der Vogt Jacobus von Vrowenfeld mit dem Edeln von Wiesendangen verwandt gewesen zu sein. Die Edeln von Wiesendangen aber waren Dienstleute zu Kyburg. Das Wappen der Hofmeister zu Frauenfeld und der Edeln zu Wiesendangen ist bei Stumpf fast übereinstimmend. Mit Myllers Sammlung altdeutscher Gedichte bin ich leider noch nicht zu Ende gekommen. Sollten Sie derselben bedürfen, so belieben Sie zu befehlen; wo nicht, so erlauben Sie mir dieselben noch einige Wochen zu behalten. Im Anfange dieser Woche fand ich Sie noch nicht auf Ihrem Musensitze. Künftige Woche, bis zum Donnerstag, habe ich Geschäfte in Frauenfeld, und will Ihnen die verlangten Urkunden besorgen. Auf solche Weise muß ich noch lange Ihres belehrenden und angenehmen Umgangs entbehren. 
               Genehmigen Sie, Hochwohlgeborner, verehrtester Herr, die Versicherung dankbarer Hochachtung und Ergebenheit von Ihrem Diac. Pupikofer. 
               Bischofzell den 3. Dec. 1825. 
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
    