<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1051">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (03.12.1825).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">2100</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 1<ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1051">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                    <date when="1825-12-03">03.12.1825</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025">Bischofszell</placeName>
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <!--<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-{PERS_NUMBER}"><rs>{ORIGINAL_STRING_MENTION}</rs></ref>-->
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Hochwohlgeborner, verehrtester Herr! Mit herzlichem Danke sende ich den ersten
                    Band von <rs type="bibl" key="">Kopps Bildern und Schriften der Vorzeit</rs> an
                    Sie zurück. Ich habe die Schrift mit Vergnügen gelesen und werde Sie mit
                    Gelegenheit auch um Mittheilung der Fortsetzung bitten. Ebenso dankbar bin ich
                    Ihnen für die Auszüge aus <rs type="bibl" key="">Öhms Chronik</rs>. Schon <rs
                    type="bibl" key="">Tschudi</rs> erzählt vom Tode Graf <rs type="person" key=""
                    >Wezels von Bürglen</rs> ad. a. <date>1074</date> und auch <rs type="bibl"
                    key="">Neugart episc. I. p. 412</rs> bezieht sich darauf, ohne nähere Aufklärung
                    zu geben, so daß allerdings die Umstände, welche <rs type="bibl" key="">Öhm</rs>
                    angibt, wichtig sind. Aber der <rs type="bibl" key="">Continuator Hermanni</rs>
                    berichtet ad. a. <date>1061</date>, daß <rs type="person" key="">Burchardus</rs>
                    und <rs type="person" key="">Wezilo Zollerani</rs> umgekommen seien im Kampfe
                    gegen den <rs type="person" key="">Zähringer</rs>. Wäre hier nicht eine
                    Verwechslung möglich? Wie ich den <rs type="bibl" key="">Codex probat. von
                    Herrgott</rs>  durchgieng, fiel mir in charta 157 der Ort <rs type="place"
                    key="">Chenzinga</rs> bei <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0126">Riegel</rs> im <rs
                    type="place" key="">Badischen</rs> auf. Ist vielleicht dies der Stammort derer
                    von <rs type="person" key="">Kenzingen</rs>, die dem Inhalte der Charte zu Folge
                    Vasallen der <rs type="person" key="">Habsburger</rs> gewesen sein müßten? Laut
                    Ch. 510 scheint der Vogt <rs type="person" key="">Jacobus von Vrowenfeld</rs>
                    mit dem <rs type="person" key="">Edeln von Wiesendangen</rs> verwandt gewesen zu
                    sein. Die <rs type="person" key="">Edeln von Wiesendangen</rs> aber waren
                    Dienstleute zu <rs type="place" key="">Kyburg</rs>. Das Wappen der Hofmeister zu
                    <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0049"
                    >Frauenfeld</rs> und der <rs type="person" key="">Edeln zu Wiesendangen</rs> ist
                    bei <rs type="bibl" key="">Stumpf</rs> fast übereinstimmend. Mit <rs type="bibl"
                    key="">Myllers Sammlung altdeutscher Gedichte</rs>  bin ich leider noch nicht zu
                    Ende gekommen. Sollten Sie derselben bedürfen, so belieben Sie zu befehlen; wo
                    nicht, so erlauben Sie mir dieselben noch einige Wochen zu behalten. Im Anfange
                    dieser Woche fand ich Sie noch nicht auf Ihrem Musensitze. Künftige Woche, bis
                    zum Donnerstag, habe ich Geschäfte in <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0049">Frauenfeld</rs>, und
                    will Ihnen die verlangten <rs type="object" key="">Urkunden</rs> besorgen. Auf
                    solche Weise muß ich noch lange Ihres belehrenden und angenehmen Umgangs
                    entbehren. Genehmigen Sie, Hochwohlgeborner, verehrtester Herr, die Versicherung
                    dankbarer Hochachtung und Ergebenheit von Irem Diac. Pupikofer. Bischofzell den
                    3. Dec. 1825.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Hochwohlgeborener, verehrtester Herr! Mit herzlichem Dank sende ich den ersten
                    Band von <rs type="bibl" key="">Kopps Bildern und Schriften der Vorzeit</rs> an
                    Sie zurück. Ich habe die Schrift mit Vergnügen gelesen und werde Sie bei
                    Gelegenheit auch um Mitteilung der Fortsetzung bitten. Ebenso dankbar bin ich
                    Ihnen für die Auszüge aus <rs type="bibl" key="">Öhms Chronik</rs>. Schon <rs
                    type="bibl" key="">Tschudi</rs> erzählt vom Tode Graf <rs type="person" key=""
                    >Wezels von Bürglen</rs> ad. a. <date>1074</date> und auch <rs type="bibl"
                    key="">Neugart episc. I. p. 412</rs> bezieht sich darauf, ohne nähere Aufklärung
                    zu geben, sodass allerdings die Umstände, die <rs type="bibl" key="">Öhm</rs>
                    angibt, wichtig sind. Aber der <rs type="bibl" key="">Continuator Hermanni</rs>
                    berichtet ad. a. <date>1061</date>, dass <rs type="person" key=""
                    >Burchardus</rs> und <rs type="person" key="">Wezilo Zollerani</rs> im Kampf
                    gegen den <rs type="person" key="">Zähringer</rs> umgekommen sind. Wäre hier
                    nicht eine Verwechslung möglich? Wie ich den <rs type="bibl" key="">Codex
                    probat. von Herrgott</rs> durchging, fiel mir in Charta 157 der Ort <rs
                    type="place" key="">Chenzinga</rs> bei <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0126">Riegel</rs> im <rs
                    type="place" key="">Badischen</rs> auf. Ist vielleicht dies der Stammort <rs
                    type="person" key="">derer von Kenzingen</rs>, die dem Inhalt der Charta zufolge
                    Vasallen der <rs type="person" key="">Habsburger</rs> gewesen sein müssten? Laut
                    Ch. 510 scheint der Vogt <rs type="person" key="">Jacobus von Vrowenfeld</rs>
                    mit dem <rs type="person" key="">Edlen von Wiesendangen</rs> verwandt gewesen zu
                    sein. Die <rs type="person" key="">Edlen von Wiesendangen</rs> aber waren
                    Dienstleute zu <rs type="place" key="">Kyburg</rs>. Das Wappen der Hofmeister zu
                    <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0049"
                    >Frauenfeld</rs> und der <rs type="person" key="">Edlen zu Wiesendangen</rs> ist
                    bei <rs type="bibl" key="">Stumpf</rs> fast übereinstimmend. Mit <rs type="bibl"
                    key="">Myllers Sammlung altdeutscher Gedichte</rs> bin ich leider noch nicht zu
                    Ende gekommen. Sollten Sie dieselben benötigen, so bitte ich um Ihren Befehl;
                    wenn nicht, erlauben Sie mir, sie noch einige Wochen zu behalten. Am Anfang
                    dieser Woche fand ich Sie noch nicht auf Ihrem Musensitz. Nächste Woche, bis zum
                    Donnerstag, habe ich Geschäfte in <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0049">Frauenfeld</rs> und
                    werde Ihnen die gewünschten <rs type="object" key="">Urkunden</rs> besorgen. Auf
                    diese Weise muss ich noch lange auf Ihren belehrenden und angenehmen Umgang
                    verzichten. Genehmigen Sie, Hochwohlgeborener, verehrtester Herr, die
                    Versicherung dankbarer Hochachtung und Ergebenheit von Ihrem Diakon Irem
                    Pupikofer. Bischofzell, den 3. Dezember 1825.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
