<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1249">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (04.10.1828).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">2217</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 24<ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1249">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-{PLACE_FROM_NUMBER}" ref="{PLACE_FROM_METADATA}">{PLACE_SENT_FROM}</placeName>
                    <date when="1828-10-04">04.10.1828</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-{PLACE_TO_NUMBER}" ref="{PLACE_TO_METADATA}">{PLACE_SENT_TO}</placeName>
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Klingenberg</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Altnau</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Müllinen</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179"><rs>Pupikofer</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Bischofzell</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Weinfelden</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0090"><rs>Lindau</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Wyl</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsBibl" target=""><rs>Güttingischen Offnung</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Gählinger</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Nonnenhorn</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Klingenbergs</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0205"><rs>Mörikofer</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsBibl" target=""><rs>Alrunas</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsBibl" target=""><rs>Ermatingische Offnung</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Wasserburg</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Forster</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0030"><rs>Bregenz</rs></ref>
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Mein verehrtester Herr und Gönner!
Ungemein erfreut haben Sie mich durch Ihr gehaltvolles Schreiben und die so interessante Beilage. Wenn ich nicht durch dringende Ursachen zurückgehalten worden wäre, hätte ich gerne den Berg, der zwischen Ihnen und mir liegt, übersprungen, um Sie zu fragen, wie Sie doch, ohne von Hause zu gehen, überallher so viel merkwürdiges sich verschaffen können. Ihrem Zauberpfeifchen stehen Winde und Seen zu Diensten, wenn es darauf ankommt, Ihre alterthümlichen Sammlungen zu bereichern; aber freilich wissen die Diener <rs type="misc" key="">Alrunas</rs> wohl, daß Sie der Liebling Ihrer Meisterin sind. Mit der Handschrift der <rs type="misc" key="">Güttingischen Offnung</rs>, deren Alter ziemlich annähernde Merkmale gibt, verglichen, scheint mir die <rs type="organisation" key=""><rs type="misc" key="">Ermatingische Offnung</rs></rs> in das Ende des vierzehnten Jahrhunderts zu gehören. Es ist zu bedauern, daß das lezte Blatt mangelt; denn wahrscheinlich standen darauf noch Allotria, die für die Geschichte nicht ohne Interesse wären. Gerne würde ich von Ihrer Erlaubniß, die <rs type="organisation" key=""><rs type="misc" key="">Ermatingische Offnung</rs></rs> in meinen codex probationum einzureihen, Gebrauch machen; wenn die Chronologie es noch gestatten würde. Ich könnte zwar auch noch einen Anhang machen; allein da ich noch einige Urkunden weggelassen habe, um den Raum zu schonen und andere in <rs type="place" key=""><rs type="place" key="">Weinfelden</rs></rs> fand, so will ich lieber einen Nachtrag auf den zweiten Band aufsparen. In <rs type="place" key=""><rs type="place" key="">Wasserburg</rs></rs> habe ich keine unmittelbare Bekanntschaften; aber durch Herrn <rs type="person" key="">Forster</rs> in <rs type="place" key="">Nonnenhorn</rs> könnte ich vielleicht den Herrn Pfarrer bewegen, das Msc. zur Einsicht für einige Tage abzulassen. Wenn nicht die Abfassung des Thurg. Neujahrsblattes und die Vollendung der Thurg. Geschichte mich für die nächsten Wochen in Anspruch nähmen, könnte ich die Lust, selbst nach <rs type="place" key=""><rs type="place" key="">Wasserburg</rs></rs> zu reisen, nicht unterdrücken. Wenn das Ende des Oct. gut ist, so kann es um so eher geschehen, da es so zu sagen, Pflicht für mich ist, <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0030">Bregenz</rs> und <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0090">Lindau</rs> einmal zu sehen. Noch bin ich ein Fremdling daselbst. Wollen Sie nicht einen kleinen Spaziergang nach <rs type="place" key="">Wyl</rs> machen? Ein Herr <rs type="person" key="">Gählinger</rs> bietet daselbst gegen 80000 Kupferstiche aus allen Zeitaltern und Schulen der Kunst und eine bedeutende Zahl alter Bücher feil; auch Gemälde will er veräußern. Ich habe die Sammlung noch nie gesehen, und muß sie also beaugenscheinigen, sobald es sein kann. Wenn ich am Montag bei der Rückkehr aus dem Pastoral-Congreß, der in <rs type="place" key="">Altnau</rs> abgehalten wird, bei Ihnen ankehre, so werde ich Sie fragen, ob Sie am Dienstag, Donnerstag oder Freitag nicht die Entdeckungsreise mitmachen wollen. Auch nach <rs type="place" key=""><rs type="place" key="">Weinfelden</rs></rs> muß ich nochmals gehen, da ich wieder eine Spur von bisher verhaltenen Urkunden aufgefunden habe. An Herrn Grafen von <rs type="place" key="">Müllinen</rs> wird Morgen ein Exemplar der Thurg. Geschichte abgehen. Ich hätte gewünscht, die bereits gedruckten Urkunden mitsenden zu können; allein ich kann das einzige Exemplar, das ich habe, nicht entbehren. Herr <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0205">Mörikofer</rs> hat mir den Entwurf seiner Beschreibung der Thurg. Burgen mitgetheilt, und ich soll ihm noch, vor der Ausarbeitung Noten dazu machen. Ich wünschte, er hätte jede Burggeschichte als ein ganzes dargestellt. Indem er alle Burggeschichten zusammen reiht, wird er zu historisch und so wollen die poetischen Momente nicht recht passen. Wollen nicht Sie <rs type="place" key="">Klingenberg</rs> bearbeiten? Der Stoff wäre sehr interessant, und durch Sie bearbeitet, müßte die Schilderung <rs type="place" key="">Klingenberg</rs>s ein Muster für die Mitarbeiter werden. Ihnen und Ihren Luzerner Gästen empfehle ich meine Frau und mich zu geneigtem Andenken; möge es mir ge lingen, Sie bald wieder heimzusuchen! Die bei Ihnen verlebten Stunden sind für mich immer die genußvollsten. Wenn sich Gegenwart und Vergangenheit vereinen, so ist Freude ohne Furcht; Gegenwart und Zukunft im Bunde hingegen ist von Besorgniß unzertrennlich: Dies wohl der Grund, warum Geschichtsforscher gewöhnlich heiterer als die Propheten sind. Leben Sie wohl, wie es von Herzen wünscht
Ihr Ergebenster <rs type="person" key="">Diac</rs>. <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179">Pupikofer</rs>.
<rs type="place" key="">Bischofzell</rs>, den 4. Oct. 1828.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Mein verehrtester Herr und Gönner!
Ungemein erfreut haben Sie mich durch Ihr gehaltvolles Schreiben und die so interessante Beilage. Wenn ich nicht durch dringende Ursachen zurückgehalten worden wäre, hätte ich gerne den Berg, der zwischen Ihnen und mir liegt, übersprungen, um Sie zu fragen, wie Sie doch, ohne von Hause zu gehen, überallher so viel Merkwürdiges sich verschaffen können. Ihrem Zauberpfeifchen stehen Winde und Seen zu Diensten, wenn es darauf ankommt, Ihre altertümlichen Sammlungen zu bereichern; aber freilich wissen die Diener <rs type="misc" key="">Alrunas</rs> wohl, dass Sie der Liebling Ihrer Meisterin sind. Mit der Handschrift der <rs type="misc" key="">Güttingischen Offnung</rs>, deren Alter ziemlich annähernde Merkmale gibt, verglichen, scheint mir die <rs type="misc" key=""><rs type="misc" key="">Ermatingische Offnung</rs></rs> in das Ende des vierzehnten Jahrhunderts zu gehören. Es ist zu bedauern, dass das letzte Blatt mangelt; denn wahrscheinlich standen darauf noch Allotria, die für die Geschichte nicht ohne Interesse wären. Gerne würde ich von Ihrer Erlaubnis, die <rs type="misc" key=""><rs type="misc" key="">Ermatingische Offnung</rs></rs> in meinen Codex probationum einzureihen, Gebrauch machen; wenn die Chronologie es noch gestatten würde. Ich könnte zwar auch noch einen Anhang machen; allein da ich noch einige Urkunden weggelassen habe, um den Raum zu schonen und andere in <rs type="place" key=""><rs type="place" key="">Weinfelden</rs></rs> fand, so will ich lieber einen Nachtrag auf den zweiten Band aufsparen. In <rs type="place" key=""><rs type="place" key="">Wasserburg</rs></rs> habe ich keine unmittelbaren Bekanntschaften; aber durch Herrn <rs type="person" key="">Forster</rs> in <rs type="place" key="">Nonnenhorn</rs> könnte ich vielleicht den Herrn Pfarrer bewegen, das Manuskript zur Einsicht für einige Tage abzulassen. Wenn nicht die Abfassung des Thurg. Neujahrsblattes und die Vollendung der Thurg. Geschichte mich für die nächsten Wochen in Anspruch nehmen, könnte ich die Lust, selbst nach <rs type="place" key=""><rs type="place" key="">Wasserburg</rs></rs> zu reisen, nicht unterdrücken. Wenn das Ende des Oktobers gut ist, so kann es umso eher geschehen, da es sozusagen Pflicht für mich ist, <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0030">Bregenz</rs> und <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0090">Lindau</rs> einmal zu sehen. Noch bin ich ein Fremdling dort. Wollen Sie nicht einen kleinen Spaziergang nach <rs type="place" key="">Wyl</rs> machen? Ein Herr <rs type="person" key="">Gählinger</rs> bietet dort gegen 80.000 Kupferstiche aus allen Zeitaltern und Schulen der Kunst und eine bedeutende Zahl alter Bücher feil; auch Gemälde will er veräußern. Ich habe die Sammlung noch nie gesehen, und muss sie also begutachten, sobald es sein kann. Wenn ich am Montag bei der Rückkehr aus dem Pastoral-Congress, der in <rs type="place" key="">Altnau</rs> abgehalten wird, bei Ihnen vorbeikomme, so werde ich Sie fragen, ob Sie am Dienstag, Donnerstag oder Freitag nicht die Entdeckungsreise mitmachen wollen. Auch nach <rs type="place" key=""><rs type="place" key="">Weinfelden</rs></rs> muss ich nochmals gehen, da ich wieder eine Spur von bisher verhaltenen Urkunden aufgefunden habe. An Herrn Grafen von <rs type="place" key="">Müllinen</rs> wird morgen ein Exemplar der Thurg. Geschichte abgehen. Ich hätte gewünscht, die bereits gedruckten Urkunden mitsenden zu können; aber ich kann das einzige Exemplar, das ich habe, nicht entbehren. Herr <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0205">Mörikofer</rs> hat mir den Entwurf seiner Beschreibung der Thurg. Burgen mitgeteilt, und ich soll ihm noch, vor der Ausarbeitung Noten dazu machen. Ich wünschte, er hätte jede Burggeschichte als ein Ganzes dargestellt. Indem er alle Burggeschichten zusammen reiht, wird er zu historisch und so wollen die poetischen Momente nicht recht passen. Wollen nicht Sie <rs type="place" key="">Klingenberg</rs> bearbeiten? Der Stoff wäre sehr interessant, und durch Sie bearbeitet, müsste die Schilderung <rs type="place" key="">Klingenberg</rs>s ein Muster für die Mitarbeiter werden. Ihnen und Ihren Luzerner Gästen empfehle ich meine Frau und mich zu geneigtem Andenken; möge es mir gelingen, Sie bald wieder heimzusuchen! Die bei Ihnen verlebten Stunden sind für mich immer die genussvollsten. Wenn sich Gegenwart und Vergangenheit vereinen, so ist Freude ohne Furcht; Gegenwart und Zukunft im Bunde hingegen ist von Besorgnis unzertrennlich: Dies wohl der Grund, warum Geschichtsforscher gewöhnlich heiterer als die Propheten sind. Leben Sie wohl, wie es von Herzen wünscht
Ihr Ergebenster Diac. <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179">Pupikofer</rs>.
<rs type="place" key="">Bischofzell</rs>, den 4. Oktober 1828.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
