<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1171">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Joseph von Laßberg an Johann Adam Pupikofer (03.05.1827).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Winterthur</settlement>
                        <repository>Stadtbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">579</idno>
                        <idno type="register-lassberg">90</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 15 (1887), S. 231-88, S. 241<ref>https://books.google.de/books?id=dXkKAAAAIAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1171">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</placeName>
                    <date when="1827-05-03">03.05.1827</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <!--<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-{PERS_NUMBER}"><rs>{ORIGINAL_STRING_MENTION}</rs></ref>-->
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="#transkribus #MiS">
                <p>Ex villa 3. Mey 1827. Als ich lezthin den Boten zu Inen sandte zu fragen: ob Sie
                    zu hause seien? geschah es in der absicht, den folgenden tag freitags Sie zu
                    besuchen: allein der Bote brachte mir keine antwort zurük und so vermuthete ich
                    Sie abwesend. Freitag nachmittags fur ich nach <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0191">Weinfelden</rs>, wo
                    ich die <rs type="object" key="">glasgemälde</rs> des h. Oberamtmanns <rs
                    type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0491"
                    >Rheinhart</rs> sahe; sie verdienen keiner erwänung; denn was auch früher gutes
                    mag daran gewesen sein, der liebe mann hat sie jämmerlich massakrirt und ware
                    hieroglyphen daraus gemacht. Auch sah ich noch die unter dem namen <rs
                    type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0218">Burg dort
                    bekannte ruine</rs>; und möchte wol iren eigentümlichen namen wißen, welcher,
                    wie es so heisst, außer der gränze des Weinfelder erinnerungs vermögens liegt.
                    Recht gerne wäre ich Irer freundl. einladung zu folge, lezten montag zu den
                    Sanctimonialibus nach <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0217">Dännikon</rs>
                    gereiset: allein unerwarteter besuch von <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0082">Constanz</rs> nam
                    nicht nur meine zeit, sondern auch mein pferde in beschlag. Gestern wollte ich
                    dem <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0047"
                    >Brunschwilerschen</rs> Tentamen bei wohnen, da kam schon in aller frühe ein
                    junger edelmann aus <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0188">Schwaben</rs> zu mir
                    angefaren, der mich de instituendo vitae genere consultiren wollte und bis
                    abends blieb; Sie sehen also mein vererter Freund! daß nach dem epiktet.
                    ausspruche, res quaedam in potestate nostra sunt, aliae non sunt und daß es
                    nichts hilft vorsäze zu machen. Aus der auction haben wir nur wenige bücher
                    bekommen und ich bin nicht mit meinen acquisitionen zufrieden. Soll ich Inen die
                    Irigen durch den Boten senden? Der Bote wartet; vielleicht sehe ich Sie morgen?
                    Raptim - wie die alten juristen sagten, Ir ergebenster <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373">J. v.
                    Laßberg</rs>. Haben Sie doch die güte, mir auf die zwei <rs type="object" key=""
                    >bodenseebücher</rs> weiße titel sezen zu laßen, es wird in einer minute
                    geschehen sein. </p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Exvilla, 3. Mai 1827. Als ich neulich den Boten zu Ihnen sandte, um zu fragen, ob
                    Sie zu Hause sind, geschah es in der Absicht, Sie am folgenden Tag, Freitag, zu
                    besuchen. Allein der Bote brachte mir keine Antwort zurück, und so vermutete
                    ich, dass Sie abwesend sind. Freitagnachmittags fuhr ich nach Weinfelden, wo ich
                    die Glasgemälde des Herrn Oberamtmanns Rheinhart sah. Sie verdienen keiner
                    Erwähnung; denn was auch früher gut daran war, hat der liebe Mann jämmerlich
                    massakriert und daraus Hieroglyphen gemacht. Auch sah ich noch die Ruine, die
                    dort unter dem Namen Burg bekannt ist; und ich möchte gerne ihren eigentümlichen
                    Namen wissen, der, wie es heißt, außerhalb der Erinnerungskraft von Weinfelden
                    liegt. Sehr gerne wäre ich Ihrer freundlichen Einladung gefolgt und hätte
                    letzten Montag die Sanctimonialibus in Dännikon besucht. Aber unerwarteter
                    Besuch aus Konstanz beanspruchte nicht nur meine Zeit, sondern auch mein Pferd.
                    Gestern wollte ich am Brunschwilerschen Tentamen teilnehmen, als schon
                    frühmorgens ein junger Edelmann aus Schwaben zu mir kam, der mich über den
                    Lebensstil konsultieren wollte und bis abends blieb. Sie sehen also, mein
                    verehrter Freund, dass nach dem Ausspruch von Epiktet, "res quaedam in potestate
                    nostra sunt, aliae non sunt" (Einige Dinge liegen in unserer Macht, andere
                    nicht), und dass es nichts hilft, Vorsätze zu machen. Aus der Auktion haben wir
                    nur wenige Bücher bekommen und ich bin mit meinen Akquisitionen nicht zufrieden.
                    Soll ich Ihnen Ihre Bücher durch den Boten senden? Der Bote wartet; vielleicht
                    sehe ich Sie morgen? Raptim, wie die alten Juristen sagten, Ihr ergebenster J.
                    v. Laßberg Haben Sie doch die Güte, mir auf die zwei Bodenseebücher weiße Titel
                    setzen zu lassen; es wird in einer Minute geschehen sein.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
