<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1247">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Joseph von Laßberg an Johann Adam Pupikofer (30.09.1828).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Winterthur</settlement>
                        <repository>Stadtbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"/>
                        <idno type="register-harris">611</idno>
                        <idno type="register-lassberg">190</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates> <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J.
                            von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 15 (1887), S.
                            231-88, S.
                            243<ref>https://books.google.de/books?id=dXkKAAAAIAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1247">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118778862">Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043"
                        >Eppishausen</placeName>
                    <date when="1828-09-30">30.09.1828</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X">Johann Adam Pupikofer</persName>

                </correspAction>

                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0044"
                        ><rs>Geschichte des Thurgaus.</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0001"
                        ><rs>Fabeln aus den Zeiten der Minnesinger</rs></ref>
                    <ref type="unknownType" target=""><rs>Unknown</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0075"
                        ><rs>Egbert Friedrich von Mülinen</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0482"
                        ><rs>Montfort, Geschlecht</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0497"
                        ><rs>Fugger (Kaufmannsgeschlecht)</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0498"
                        ><rs>Konstantin von Benkendorf</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0354"
                        ><rs>Unbekannt</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043"
                        ><rs>Eppishausen</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0148"
                        ><rs>Tübingen</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0020"
                        ><rs>Bern</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0096"
                        ><rs>Mühlheim</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0221"
                        ><rs>Wasserburg</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0090"
                        ><rs>Lindau</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0161"
                        ><rs>Wien</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0222"
                        ><rs>Balkan</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0223"
                        ><rs>Bulgarien</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0147"
                        ><rs>Stuttgart</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0224"
                        ><rs>Schumen</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0225"
                        ><rs>Silistria</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0226"
                        ><rs>Raperswil</rs></ref>
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="#transkribus #MiS">
                <p><rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043"
                    >Eppishausen</rs> am 30. Sept. 1828. Verertester Freund! Soeben erhalte ich die
                    inliegende <rs type="object">handschrift</rs>, welche, da sie offenbar noch ins
                    XIV. iarhundert gehört, wol verdiente, noch in Irer urkundensammlung zum ersten
                    teile der <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0044">geschichte
                    des Thurgaues</rs> abgedrukt zu werden. Gerne würde Ich Inen die mühe des
                    abschreibens erspart haben, wenn nicht die begierde, Inen die membrane so
                    schnell als möglich zukommen zu laßen, es verhindert hätte. Es ist mir diese
                    gewiss merkwürdige urkunde diesen morgen aus <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0148">Tübingen</rs>
                    zugekommen. Gr v. <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0075">Mülinen</rs>
                    schrieb mir vor kurzem und bat mich, jm doch ein exemplar der <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0044">gesch.: des
                    Thurgaus</rs>, die noch immer nicht im buchhandel sei, zu verschaffen: Sie
                    würden mich ser verbinden, wenn Sie die güte haben wollten, sogleich mit dem
                    ersten abgehenden warenwagen, ein exemplar an den würdigen mann nach <rs
                    type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0020">Bern</rs>
                    abzusenden, die adresse ist: An den Altschultheißen graven Friederich von <rs
                    type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0075"
                    >Mülinen</rs>. Den betrag werde ich Inen mit dem besten danke erstatten. Ich
                    wünsche daß Sie gestern wolbehalten von der gemeinnüzigen versammlung in <rs
                    type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0096"
                    >Mülheim</rs> zurükgekommen seien, und daß die diesmaligen verhandlungen etwas
                    gehaltvoller möchten gewesen sein, als die lezten; dabei wünsche ich noch etwas,
                    was ich aber nicht sage. Gr. v. <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0075">Mülinen</rs>
                    hat kürzlich von einem reisenden vernommen, daß zu <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0221">Wasserburg</rs> bei
                    <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0090"
                    >Lindau</rs> derselbe bei dem dortigen pfarrer einen uralten codex altteutscher
                    gedichte gesehen. Wie könnte man an diesen mann kommen? haben Sie keine bekannte
                    in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0090"
                    >Lindau</rs>, die den codex recognosciren könnten? Ich habe jezt keine ruhe mer
                    bis ich weiß, wie es damit stehet? - aber warscheinlich ist es nichts damit;
                    sonst wäre eine handschrift die man reisenden zeigt schon lange bekannt. <rs
                    type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0221"
                    >Wasserburg</rs> hatte ein ser altes schloß, gehörte einst den <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0482"
                    >Montfortern</rs> und dann den <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0497">Fuggern</rs>;
                    es wäre also immer möglich, daß sich dort noch eine vergeßene alte handschrift
                    erhalten hätte; ich würde aber eher auf eine handschrift von Lyrers fabelhaften
                    geschichten raten, als auf gedichte. Heraus muß ich es kriegen was daran ist,
                    und zwar diesen herbst noch. aus <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0161">Wien</rs> schreibt man
                    daß die ruß: armée im <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0222">Balkan</rs> den
                    bittersten mangel leide, fürchterlichers als die erschöpfung von <rs
                    type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0223"
                    >Bulgarien</rs> soll man sich gar nichts denken können. Der ruß. <rs
                    type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0498"
                    >General Benkendorf</rs>, der früher gesandter in <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0147">Stuttgart</rs> war,
                    starb auf der reise von <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0224">Schiumla</rs> nach <rs
                    type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0225"
                    >Silistria</rs> mer vor elend als an Krankheit. also giebts warscheinlich bald
                    frieden und taußende sind abermal zwecklos hingeopfert. Es ist doch bequem ex
                    alto litore diese Schifbrüche anzuschauen; aber sie tun einem darum nicht
                    weniger leide. Als allzeit fertiger stammbaummacher, schikt mir der gute gr. v.
                    <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0075">Mülinen</rs>
                    eine ganze genealogie der <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0354">Herren v.
                    Rampach</rs>; sie wollen von einem <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0354">Peter v.
                    Raperschwil</rs> (:1232:) abstammen. Die belege dazu bleibt er aber wie
                    gewönlich schuldig. Er hat auch einen <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0354"
                    >Heinrich</rs>: 1277 welcher also mit dem marschalken von <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0226">Raperschwil</rs> bei
                    <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0001">Bodmer</rs>
                    gleichnamig wäre. Leben Sie wol und besuchen Sie bald wieder an den alten
                    meister Seppe. Viele grüße an die Irigen von mir und meinen Luzerner gästen.
                </p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Eppishausen am 30. Sept. 1828. Verehrtester Freund! Soeben erhalte ich die
                    beiliegende Handschrift, welche, da sie offensichtlich noch ins 14. Jahrhundert
                    gehört, wohl verdiente, noch in Ihrer Urkundensammlung zum ersten Teil der
                    Geschichte des Thurgaus abgedruckt zu werden. Gerne hätte ich Ihnen die Mühe des
                    Abschreibens erspart, wenn nicht die Begierde, Ihnen die Membrane so schnell wie
                    möglich zukommen zu lassen, es verhindert hätte. Diese gewiss bemerkenswerte
                    Urkunde ist mir heute Morgen aus Tübingen zugekommen. Graf v. Mülinen schrieb
                    mir vor kurzem und bat mich, ihm doch ein Exemplar der Geschichte des Thurgaus,
                    die noch immer nicht im Buchhandel ist, zu verschaffen. Sie würden mich sehr
                    verbinden, wenn Sie die Güte haben wollten, sofort mit dem ersten Warenwagen,
                    der abgeht, ein Exemplar an den würdigen Mann nach Bern zu senden. Die Adresse
                    ist: An den Altschultheißen Grafen Friedrich von Múlinen. Den Betrag werde ich
                    Ihnen mit dem besten Dank erstatten. Ich wünsche, dass Sie gestern wohlbehalten
                    von der gemeinnützigen Versammlung in Mülheim zurückgekommen sind und dass die
                    diesmaligen Verhandlungen etwas gehaltvoller gewesen sein mögen als die letzten.
                    Dabei wünsche ich noch etwas, was ich aber nicht sage. Graf v. Múlinen hat
                    kürzlich von einem Reisenden vernommen, dass in Wasserburg bei Lindau dieser bei
                    dem dortigen Pfarrer einen uralten Codex altdeutscher Gedichte gesehen hat. Wie
                    könnte man an diesen Mann kommen? Haben Sie keine Bekannte in Lindau, die den
                    Codex untersuchen könnten? Ich habe jetzt keine Ruhe mehr, bis ich weiß, wie es
                    damit steht. Aber wahrscheinlich ist es nichts damit; sonst wäre eine
                    Handschrift, die man Reisenden zeigt, schon lange bekannt. Wasserburg hatte ein
                    sehr altes Schloss, gehörte einst den Montfortern und dann den Fuggern. Es wäre
                    also immer möglich, dass sich dort noch eine vergessene alte Handschrift
                    erhalten hat. Ich würde aber eher auf eine Handschrift von Lyrers fabelhaften
                    Geschichten raten als auf Gedichte. Herausbekommen muss ich, was daran ist, und
                    zwar noch diesen Herbst. Aus Wien schreibt man, dass die russische Armee im
                    Balkan den bittersten Mangel leidet, schlimmer als die Erschöpfung von
                    Bulgarien. Der russische General Benkendorf, der früher Gesandter in Stuttgart
                    war, starb auf der Reise von Schiumla nach Silistria eher vor Elend als an
                    Krankheit. Also gibt es wahrscheinlich bald Frieden und tausende sind abermals
                    zwecklos hingeopfert. Es ist doch bequem ex alto litore diese Schiffbrüche
                    anzuschauen, aber sie tun einem darum nicht weniger leid. Als allzeit fertiger
                    Stammbaummacher schickt mir der gute Graf v. Múlinen eine ganze Genealogie der
                    Herren v. Rampach; sie sollen von einem Peter v. Raperschwil (1232) abstammen.
                    Die Belege dazu bleibt er aber wie gewöhnlich schuldig. Er hat auch einen
                    Heinrich (1277), welcher also mit dem Marschall von Raperschwil bei Bodmer
                    gleichnamig wäre. Leben Sie wohl und besuchen Sie bald wieder den alten Meister
                    Seppe. Viele Grüße an die Ihren von mir und meinen Luzerner Gästen.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
