<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1301">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Joseph von Laßberg an Johann Adam Pupikofer (14.04.1829).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Winterthur</settlement>
                        <repository>Stadtbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"/>
                        <idno type="register-harris">639</idno>
                        <idno type="register-lassberg">74</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates> <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J.
                            von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 15 (1887), S.
                            231-88, S.
                            246<ref>https://books.google.de/books?id=dXkKAAAAIAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1301">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118778862">Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043"
                        >Eppishausen</placeName>
                    <date when="1829-04-14">14.04.1829</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X">Johann Adam Pupikofer</persName>

                </correspAction>

                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0083"
                        ><rs>Schwäbische Merkur</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0074"
                        ><rs>Morgenblatt für gebildete Stände. Nr. 121</rs></ref>
                    <ref type="unknownType" target=""><rs>Unknown</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179"
                        ><rs>Johann Adam Pupikofer</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0394"
                        ><rs>Jakob Christoph Scherb</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0119"
                        ><rs>Friedrich Heinrich von der Hagen</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0503"
                        ><rs>Wilhelm Ambrosius Barth</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0504"
                        ><rs>Karl Friedrich Jaeger</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373"
                        ><rs>Joseph von Laßberg</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025"
                        ><rs>Bischofszell</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0022"
                        ><rs>Berlin</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0086"
                        ><rs>Leipzig</rs></ref>
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="#transkribus #MiS">
                <p>Seiner Wolerwürden Dem Herrn <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179">Diaconus
                    Pupikofer</rs> samt <rs type="object">2 päken Bücher</rs> franco. <rs
                    type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025"
                    >Bischofszelle. E.</rs> am 14. April 1829. O dies infausta, nigro notanda
                    capillo! - warum mußte ich meinen schon so lange verschobenen besuch in canpo
                    vitifero gerade auf gestern gestellt haben? warum habe ich den tag bei weinenden
                    leuten zugebracht, da ich jn so angenem unter lachenden hatte zubringen können?
                    o fortunati nimium sua si bona norint; aber es gehet alles verkert zu in der
                    welt! Mit dem schlag 8 ur als ich in meine haustüre trat; verkündigte mir meine
                    haushälterin, daß die juridische und medizinische und auch die theologische
                    fakultät ex episcopali cella in 2 und respective 4 personen, den armen alten
                    Einsiedler, der zu gar keiner fakultät gehört, in seinem tugurium haben besuchen
                    wollen. Ich hatte mir gar keine hofnung gemacht Sie mein verertester freund! vor
                    Ostern noch einmal zu sehen, und kam diesmal so hässlich um dieses unerwartete
                    vergnügen!! - auch den herrn <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0394"
                    >Oberamtmann</rs> und die 2 liebenswürdigen frauen hätte ich mit vergnügen
                    gesehen; aber mir ist kein glük bescheret. Ich sende mit vielem Danke Inen die
                    geliehenen bücher zurük; sollte ich noch etwas dergleichen von Inen in meiner
                    gewarsame haben; so bitte ich mich daran zu erinnern; denn es ist billig, daß
                    jeder gute christ vor oder in der österlichen zeit sein gewissen rein mache. Ich
                    habe lezte woche über 1500 verse für <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0022">Berlin</rs>
                    abgeschrieben, welche noch auf die ostermesse kommen sollen. Der böse <rs
                    type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0119"
                    >Hagen</rs> wird noch machen, daß mir die finger von den händen abfallen. Die 3
                    quartbände Minnesänger sind laut schreibens des verlegers <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0503">Barth</rs> in
                    <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0086"
                    >Leipzig</rs> schon in den lezten tagen des Märzen an mich abgegangen und können
                    also täglich eintreffen, ich bin ser begierig darauf. <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0119">v.d.
                    hagen</rs> giebt mir nachricht von einer neu entdekten Liedersammlung des XIV.
                    Jahrhunderts; die mehr als 100 stüke verschiedener art enthaltet, und wovon er
                    mir eine abschrift anbietet, in dem <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0083">schwäb.
                    merkur</rs> hat Herr <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0504">Pfarrer
                    Jäger</rs>, ohne mein wissen, einen trompetenstoß ins publikum getan, worin er
                    von unsern projekten zu herausgabe histor. quellen spricht. Das siehet so wie
                    eine art von Notzwang aus, die ich mir nicht gern antun lasse, und dies könnte
                    beinahe machen daß ich wieder zurükgienge, denn ich lasse mich nicht gerne von
                    fremden beherrschen. Ueberhaupt ist mir die fraubaserey zuwieder, die alles
                    ausposaunet und so gern von dem spricht, was getan werden will und noch nicht
                    gethan ist. Sonst giebts nichts neues. Schiken Sie mir auch wieder <rs
                    type="bibl" key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0074"
                    >morgenblätter</rs>, man schläft so sanft dabei ein, wenn man sie im bette
                    lieset. Viele Grüße an Sie und die Irigen Von Irem ergebensten <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373">J.
                    Laßberg</rs>. </p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Seiner Wohlwürden dem Herrn Diakon Pupikofer samt zwei gepackten Büchern franko
                    zu Bischofszell. E am 14. April 1829. O diese unglückselige, mit schwarzem
                    Haar zu kennzeichnende Sache! Warum musste ich meinen bereits so lange
                    aufgeschobenen Besuch im Weingarten gerade gestern vereinbaren? Warum habe ich
                    den Tag bei weinenden Menschen verbracht, obwohl ich ihn fröhlich mit Ihnen
                    verbringen könnte? O die glücklichen Menschen, wenn sie nur ihre eigenen Güter
                    kennen würden! Aber die Welt kommt völlig durcheinander! Um Punkt 8 Uhr, als ich
                    in meine Haustür trat, verkündigte mir meine Haushälterin, dass die juristische,
                    medizinische und theologische Fakultät aus der Bischofzelle in zwei bzw. vier Personen den armen alten Einsiedler, der
                    keiner Fakultät angehört, in seiner Hütte besuchen wollte. Ich hatte mir gar
                    keine Hoffnung gemacht, Sie, mein verehrtester Freund, vor Ostern noch einmal zu
                    sehen, und verliere diesmal so hässlich dieses unerwartete Vergnügen! Ich
                    schicke Ihnen mit vielen Dank zurückgeliehene Bücher; sollten Sie noch etwas
                    Derartiges von Ihnen in meinem Gewahrsam haben, bitte ich Sie, mich daran zu
                    erinnern, denn es ist angebracht, dass jeder gute Christ vor oder während der
                    österlichen Zeit sein Gewissen reinigt. Letzte Woche habe ich über 1500 Verse
                    für Berlin abgeschrieben, die noch zur Ostermesse kommen sollen. Der böse Hagen wird noch dazu führen, dass meine Finger von den Händen abfallen.
                    Die drei Quartbände Minnesänger sind laut Schreiben
                    des Verlegers Barth in
                    Leipzig bereits in den letzten Tagen des März an mich versandt worden und
                    können also jeden Tag eintreffen, darauf bin ich sehr gespannt. Hagen gibt mir Informationen über eine neu entdeckte Liedersammlung aus
                    dem 14. Jahrhundert, die über 100 Stücke
                    verschiedener Art enthält und von der er mir eine Abschrift anbietet. Im Schwäbischen Merkur hat
                    Herr Pfarrer Jäger, ohne mein Wissen, einen
                    Trompetenstoß in der Öffentlichkeit getan, in dem er von unseren Plänen zur
                    Herausgabe historischer Quellen spricht. Das sieht aus wie eine Art Zwang, den
                    ich ungern über mich ergehen lasse, und das könnte beinahe dazu führen, dass ich
                    zurückgehe, denn ich lasse mich ungern von Fremden beherrschen. Generell ist mir
                    die Prahlerei verhasst, die alles verkündet und gerne von dem spricht, was getan
                    werden will und noch nicht getan ist. Ansonsten gibt es nichts Neues. Schicken
                    Sie mir auch wieder Morgenblätter, man schläft so sanft dabei ein, wenn man sie
                    im Bett liest. Viele Grüße an Sie und die Ihren von Ihrem ergebensten J. Laßberg.
                    </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
