<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1417">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Joseph von Laßberg an Johann Adam Pupikofer (16.02.1830).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Winterthur</settlement>
                        <repository>Stadtbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">704</idno>
                        <idno type="register-lassberg">63</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 15 (1887), S. 231-88, S. 255<ref>https://books.google.de/books?id=dXkKAAAAIAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1417">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</placeName>
                    <date when="1830-02-16">16.02.1830</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <!--<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-{PERS_NUMBER}"><rs>{ORIGINAL_STRING_MENTION}</rs></ref>-->
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>E. am 16. <rs type="person" key="">H</rs>ornung 1830.
Wie herzlich beklage ich Sie, mein lieber Freund! daß der unermüdliche schlachthaufe von <rs type="place" key="">Stekeboron</rs>, abermal einen so ganz grimmigen Anfall auf Sie getan hat! jezt gebe ich <rs type="person" key="">Inen</rs> keinen bazen mer für Ir teures Leben! am besten gefiel mir die anfúrung der stelle <rs type="person" key="">Pauli</rs> ad <rs type="place" key="">Korinth</rs>. I cap. 8. vers 1; hätte der vortreffliche schriftsteller, doch auch den gleich darauf folgenden 2ten vers gelesen und fúr sich benuzt: Εἰ δέ τις δοκεῖ εἰδέναι τι, οὐδέπω οὐδὲν ἔγνωκε καλῶς δεῖ γνώναι. Ich hoffe, damit hat nun die Kazbalgerei um den verplezten umhang ein ende! ein weiteres wort wäre missbrauch; denn wo selbst der begriff mangelt ist: ignoti nulla cupido, lassen Sie also den toren das lezte wort; oder ich fange an: Sing o muse den zorn der góttergleichen von <rs type="place" key="">Stekborn</rs>, Und den schreklichen Krieg um den durchlöcherten umhang, etc. Das morgenblatt hat mir viel vergnügen gemacht, und ich bitte dem <rs type="person" key="">H</rs>. <rs type="person" key="">Decan</rs> dafür meinen verbindl. dank abzustatten. Ich habe darin einen gewissen <rs type="person" key="">H</rs>. D. Puppicofer kennen gelernt, der der naturhistor. gesellschaft in <rs type="place" key="">St. gallen</rs> abhandlungen úber den weinbau, seinen ertrag und auf- oder abnahme vorliest, und obschon er meine Bazenchronik dabei benuzt hat, mir nichts davon mitteilet. Ey! Ey! Ich habe, nicht für <rs type="person" key="">H</rs>. v. Múlinen, welcher nie eine verlangt hat, sondern fúr <rs type="person" key="">H</rs>. v. Múller Friedberg eine anzeige Ires historischen werkes gemacht, welche ich morgen absende; eine fórmliche recension wollte ich nicht machen; vermutlich haben mich die von Stekboren abgeschrekt. <rs type="person" key="">H</rs>. Zellweger hat mir über ein Dutzend offnungen geschikt. Die urkunden zu seiner geschichte werden zuerst gedrukt, zum ersten teile allein sollen etwa 300 geliefert werden. Sie kostet in wie er sagt, 4-5000 <rs type="misc" key="">fl.</rs> bares geld, man sollte also nicht glauben, daß er das msscpt. verkauft hat. <rs type="person" key="">H</rs>ier schike ich <rs type="person" key="">Inen</rs> E. Münchs geschichte von <rs type="place" key="">Fürstenberg</rs>, die ich in 36 Stunden durchlesen habe wenn ich sie wieder lese, verde ich warscheinlich erst das beste darin entdecken. auch die Schw. Monats Chronik hat mich unterhalten und ich danke <rs type="person" key="">Inen</rs> dafúr. Wenn wieder morgenblátter zu haben sind; so will ich mich empfolen haben. Es folgt auch ein Sigenot, den ich samt meiner empfelung dem <rs type="person" key="">H</rs>. Dekan <rs type="person" key="">Dänniker</rs> zuzustellen bitte. Der winter scheint noch immer nicht genug zu haben, doch schenkt er uns allgemach schóne nachmittage; bald wird es wol auch an die vormittage kommen; doch hoffe ich vor montag kein frúlingswetter. Wie ich hóre stehet das eis noch vest auf dem rúken des alten <rs type="place" key="">Podamicus</rs> und man gehet und färt hinúber. Wollen wir nicht auch wieder eine eisfart wagen? Etwa úber mittag nach <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0128">Rorschach</rs>? oder wohin Sie wollen. Zu hause viele grúße, auch dem tapfern <rs type="person" key="">H</rs>. oberamtmann und seiner Frau; der wie ich hoffe, die angst úber das wagstúk des teuren gemals doch nichts geschadet hat. Νονὶ δὲ μένει πίστις, ἐλπὶς, ἀγάπη τὰ τρία ταῦτα. μείζων δὲ τούτων η ἀγάπη λασπεργίαδες.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>E. am 16. Februar 1830.
Wie herzlich beklage ich Sie, mein lieber Freund! dass der unermüdliche Schlachtenhaufen von <rs type="place" key="">Stekeboron</rs>, abermal einen so ganz grimmigen Anfall auf Sie getan hat! Jetzt gebe ich Ihnen keinen Bazen mehr für Ihr teures Leben! Am besten gefiel mir die Anführung der Stelle <rs type="misc" key="">Pauli</rs> ad <rs type="person" key="">Korinth</rs>, I Kapitel 8, Vers 1; hätte der vortreffliche Schriftsteller doch auch den gleich darauf folgenden 2. Vers gelesen und für sich benutzt: "Ei de tis dokei eidenai ti, oudepo oudẽn egnóke kalōs dei gnōnai." Ich hoffe, damit hat nun die Kazbalgerei um den verplezten Umhang ein Ende! Ein weiteres Wort wäre Missbrauch; denn wo selbst der Begriff mangelt ist: "ignoti nulla cupido", lassen Sie also den Toren das letzte Wort; oder ich fange an: "Sing o Muse den Zorn der göttergleichen von <rs type="place" key="">Stekborn</rs>, Und den schreklichen Krieg um den durchlöcherten Umhang," etc. Das Morgenblatt hat mir viel Vergnügen gemacht, und ich bitte dem Herrn Decan dafür meinen verbindlichen Dank abzustatten. Ich habe darin einen gewissen Herrn <rs type="person" key="">D. Puppicofer</rs> kennen gelernt, der der <rs type="organisation" key="">Naturhistorischen Gesellschaft</rs> in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0141">St. Gallen</rs> Abhandlungen über den Weinbau, seinen Ertrag und Auf- oder Abnahme vorliest, und obschon er meine Bazenchronik dabei benutzt hat, mir nichts davon mitteilt. Ey! Ey! Ich habe, nicht für Herrn <rs type="person" key="">v. Mulinen</rs>, welcher nie eine verlangt hat, sondern für Herrn <rs type="person" key="">v. Müller Friedberg</rs> eine Anzeige Ihres historischen Werkes gemacht, welche ich morgen absende; eine förmliche Rezension wollte ich nicht machen; vermutlich haben mich die von Stekboren abgeschreckt. Herr <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0193">Zellweger</rs> hat mir über ein Dutzend Öffnungen geschickt. Die Urkunden zu seiner Geschichte werden zuerst gedruckt, zum ersten Teil allein sollen etwa 300 geliefert werden. Sie kostet, wie er sagt, 4-5000 <rs type="misc" key="">fl.</rs> bares Geld, man sollte also nicht glauben, dass er das Manuskript verkauft hat. Hier schicke ich Ihnen <rs type="person" key="">E. Münchs</rs> <rs type="misc" key="">Geschichte von</rs> <rs type="place" key="">Fürstenberg</rs>, die ich in 36 Stunden durchgelesen habe. Wenn ich sie wieder lese, werde ich wahrscheinlich erst das Beste darin entdecken. Auch die Schweizer Monats-Chronik hat mich unterhalten und ich danke Ihnen dafür. Wenn wieder Morgenblätter zu haben sind, so will ich mich empfohlen haben. Es folgt auch ein Sigenot, den ich samt meiner Empfehlung dem Herrn Dekan <rs type="person" key="">Dänniker</rs> zuzustellen bitte. Der Winter scheint noch immer nicht genug zu haben, doch schenkt er uns allmählich schöne Nachmittage; bald wird es wohl auch an die Vormittage kommen; doch hoffe ich vor Montag kein Frühlingswetter. Wie ich höre, steht das Eis noch fest auf dem Rücken des alten Podamicus und man geht und fährt hinauf. Wollen wir nicht auch wieder eine Eisfahrt wagen? Etwa über Mittag nach <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0128">Rorschach</rs>? Oder wohin Sie wollen. Zu Hause viele Grüße, auch dem tapferen Herrn Oberamtmann und seiner Frau; der, wie ich hoffe, die Angst über das Wagnis des teuren Gemahls doch nichts geschadet hat. "Nonde menei pistis, elpis, agape ta tria tauta. Meizon de touton he agape laspergíades."</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
