<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1528">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (01.03.1831).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">2349</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 128<ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1528">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                    <date when="1831-03-01">01.03.1831</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025">Bischofszell</placeName>
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <!--<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-{PERS_NUMBER}"><rs>{ORIGINAL_STRING_MENTION}</rs></ref>-->
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Mein hochverehrter Herr und Nachbar!
Der guten Nachrichten, die Sie von dem Befinden Ihres Herrn Sohnes erhalten haben, freue ich mich von ganzer Seele, und zwar um so mehr, da derselbe immer mehr Ihrem eigenen Litteraturfache sich zugeneigt und somit Ihnen von einer neuen Seite Ihre Tage zu erheitern verspricht. Möge desselben Genesung bald völlig erfolgen! Die Urkunden, die Sie mir zur Copierung mitgegeben hatten, waren schon letzten Freitag abgeschrieben; aber noch hatte ich die Siegel nicht gezeichnet, als Herr <rs type="person" key="">von Imhof</rs> mich abrief, und so blieben die Schriften länger bei mir, als ich selbst wollte. Wenn nur nicht auf ähnliche Weise auch Schultheẞ Kollektaneen abgefordert werden! Denn in der Abschrift des <rs type="place" key="">Schwaben</rs>krieges bin ich erst über die Hälfte weggerückt, Es gibt immer so viel anderes dazwischen! Beiliegende Urkunde habe ich aus meiner Sammlung für Sie abgeschrieben und von meiner unvollkommenen Zeichnung des Siegels eine wahrscheinlich noch unvollkommenere Copie genommen. Die Zierrathen um den Schild, die Sterne, Hellebarde und Dreiblätter mögen sich aber doch wohl erkennen lassen. Ich will gerne Ihre Bemerkungeu über derselben Bedeutung vernehmen. <rs type="place" key="">Bitzenhofen</rs> wird wohl in <rs type="place" key="">Schwaben</rs> liegen; oder ist's wohl Ihre Mühle zu <rs type="place" key="">Bießenhofen</rs>, auf welchen <rs type="place" key="">Kreuzlingen</rs> Ansprüche aufbewahrt, bis die neue Konstitution derselben Geltendmachung gestattet? Laut Folgerungen aus viertägigen Privatnachrichten wird heute in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0020">Bern</rs> die Censur abgeschafft und jeder Sauerteig des Patriciats ausgefegt worden sein. Darum stürmts so von Westen her! Unsern Geschichtsforscher <rs type="person" key="">Stierli</rs>n hat die sterbende <rs type="person" key="">Parthei</rs> zum Dekan der <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0020">Bern</rs>erschen Geistlichkeit ernannt, weil er einen für die Patricier günstigen Einfluß auf die Geistlichkeit verspricht. Wenn er <rs type="person" key="">Ursus</rs> statt <rs type="person" key="">Stierli</rs> hieße, wäre es ein schreckendes Omen. Für Ihre Notiz aus <rs type="place" key="">Richelien</rs> meinen Dank. Mit Gelegenheit will ich davon Gebrauch machen. Herrn Dekan <rs type="person" key="">Däniker</rs> habe ich auf die Morgenblätter aufmerksam machen lassen; allein er hat Posttag und kann erst um 3 Uhr nachsehen. Vielleicht entspricht er vielleicht nicht. Nur 4 Triumphbogen hat man Herrn <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0350">Bornhauser</rs> in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0008">Arbon</rs> eingerichtet. Das neue Lied zu seiner Ehre soll von <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0082">Konstanz</rs> herstammen. Überall her bläst man auf den edlen Mann zusammen. Meine Frau empfiehlt sich Ihnen, so unwillig sie auch Samstag Morgens über mich und Sie war. 
Ich aber bin, wie immer Ihr Ergebenster Diak. Pupikofer.
<rs type="place" key="">Bischofzell</rs>, 1. März 1831.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Mein hochverehrter Herr und Nachbar!
Über die guten Nachrichten, die Sie über den Gesundheitszustand Ihres Herrn Sohnes erhalten haben, freue ich mich von ganzem Herzen, und zwar umso mehr, da er sich immer mehr für Ihr eigenes literarisches Fach zu interessieren scheint und Ihnen somit auf neue Weise Freude bereiten wird. Ich hoffe, dass er bald vollständig genesen wird! Die Urkunden, die Sie mir zum Kopieren gegeben hatten, waren bereits letzten Freitag abgeschrieben. Aber ich hatte die Siegel noch nicht unterschrieben, als Herr <rs type="person" key="">von Imhof</rs> mich wegrufen ließ, und so blieben die Schriften länger bei mir, als ich selbst wollte. Ich hoffe nur, dass nicht auf ähnliche Weise auch <rs type="person" key="">Schultheiß</rs> Kollektaneen abgefordert werden! Denn bei der Abschrift des <rs type="place" key="">Schwaben</rs>krieges bin ich erst bei der Hälfte angelangt. Es gibt immer so viel anderes dazwischen! Die beigefügte Urkunde habe ich aus meiner Sammlung für Sie abgeschrieben und von meiner unvollkommenen Zeichnung des Siegels eine wahrscheinlich noch unvollkommenere Kopie gemacht. Die Verzierungen um den Schild, die Sterne, Hellebarde und Dreiblätter sollten aber dennoch erkennbar sein. Ich bin gespannt auf Ihre Bemerkungen zu deren Bedeutung. <rs type="place" key="">Bitzenhofen</rs> befindet sich wohl in <rs type="place" key="">Schwaben</rs>; oder handelt es sich vielleicht um Ihre Mühle in <rs type="place" key="">Bießenhofen</rs>, bei der <rs type="place" key="">Kreuzlingen</rs> Ansprüche aufbewahrt, bis die neue Verfassung deren Geltendmachung erlaubt? Laut viertägiger Privatnachrichten wird heute in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0020">Bern</rs> die Zensur abgeschafft und jeder Einfluss des Patriziats beseitigt sein. Daher der Sturm aus dem Westen! Unser Geschichtsforscher <rs type="person" key="">Stierlin</rs> wurde von der sterbenden Partei zum Dekan der <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0020">Bern</rs>er Geistlichkeit ernannt, da man von ihm einen für die Patrizier günstigen Einfluss auf die Geistlichkeit erhofft. Wenn er statt <rs type="person" key="">Stierlin</rs> <rs type="person" key="">Ursus</rs> hieße, wäre es ein schreckliches Omen. Für Ihre Notiz aus <rs type="place" key="">Richelien</rs> danke ich Ihnen. Ich werde sie bei Gelegenheit nutzen. Ich habe Herrn Dekan <rs type="person" key="">Däniker</rs> auf die Morgenblätter aufmerksam gemacht, aber er hat Postdienst und kann erst um 3 Uhr nachsehen. Vielleicht antwortet er auch nicht. In <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0008">Arbon</rs> hat man nur 4 Triumphbögen für Herrn <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0350">Bornhauser</rs> aufgestellt. Das neue Lied zu seiner Ehre soll aus <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0082">Konstanz</rs> stammen. Man lobt den edlen Mann von überall her. Meine Frau lässt Sie grüßen, obwohl sie am Samstagmorgen über mich und Sie sehr verärgert war. 
Ich bleibe, wie immer, Ihr ergebener Diak. Pupikofer.
<rs type="place" key="">Bischofzell</rs>, 1. März 1831.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
