<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1646">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Joseph von Laßberg an Johann Adam Pupikofer (31.03.1832).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Winterthur</settlement>
                        <repository>Stadtbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">819</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 15 (1887), S. 231-88, S. 272<ref>https://books.google.de/books?id=dXkKAAAAIAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1646">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-lassberg-place-0043">Eppishausen</placeName>
                    <date when="1832-03-31">31.03.1832</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220"><rs>Imhof von Eppishausen</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Pathurich</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0057"><rs>Gotha</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Josefus Eremita</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Maßmann</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0048"><rs>Frankfurt</rs></ref>
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>E. am 31 Márz 1832.
Ich bitte mir zu vergeben, daß ich den <rs type="organisation" key="">A</rs>nzeiger nicht früher <rs type="person" key="">Inen</rs> zurúksandte; alte leute sind vergesslich! ich kann nicht sagen, daß mich der Inhalt der ersten lieferung besonders erfreut hatte. mit dem bischof <rs type="person" key="">Pathurich</rs> von <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0048">Frankfurt</rs> hat der herr <rs type="person" key="">Maßmann</rs> wieder einmal einen gewaltigen stolperian gemacht. überhaupt ist in diesem blatte noch alles viel zu steinern, bleiern, hölzern; es sollte als noch mer leben, farbe und darstellung darein kommen, und ich hoffe, es wird sich nach und nach auch noch geben. ich, der ich der unternemung 8 freibogen und 15 suscribenten verschaft habe, bin doch nicht so glüklich ein blat erhalten zu haben dann klagen die buchhandler daß die unternemung. im fache der <rs type="organisation" key="">A</rs>. <rs type="organisation" key="">T.</rs> Literatur aus mangel an absaz eingehen müssen!!! könnten Sie mir lieber freund! das kleine bild, was <rs type="person" key="">Inen</rs> der herr von Imhof von <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs> gemacht hat, auf einen tag zuschiken! ich möchte es gerne ansehen und danach gedachten Herrn auch um eines bitten, das ich nach <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0057">Gotha</rs> senden sollte. Viele grüße an alle die Irigen von dem alten
<rs type="person" key="">Josefus Eremita</rs>.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>E. am 31. März 1832.

Ich bitte mir zu vergeben, dass ich den Anzeiger nicht früher Ihnen zurücksandte; alte Leute sind vergesslich! Ich kann nicht sagen, dass mich der Inhalt der ersten Lieferung besonders erfreut hatte. Mit dem Bischof <rs type="person" key="">Pathurich</rs> von <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0048">Frankfurt</rs> hat der Herr <rs type="person" key="">Maßmann</rs> wieder einmal einen gewaltigen Stolperer gemacht. Überhaupt ist in diesem Blatt noch alles viel zu steinern, bleiern, hölzern; es sollte also noch mehr Leben, Farbe und Darstellung hineinkommen, und ich hoffe, es wird sich nach und nach auch noch geben. Ich, der ich der Unternehmung 8 Freibogen und 15 Subskribenten verschafft habe, bin doch nicht so glücklich, ein Blatt erhalten zu haben, dann klagen die Buchhändler, dass die Unternehmung im Fach der A.T. Literatur aus Mangel an Absatz eingehen müssen!!! Könnten Sie mir, lieber Freund, das kleine Bild, was Ihnen der Herr von <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">Imhof von Eppishausen</rs> gemacht hat, auf einen Tag zuschicken! Ich möchte es gerne ansehen und danach gedachten Herrn auch um eins bitten, das ich nach <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0057">Gotha</rs> senden sollte. Viele Grüße an alle die Ihrigen von dem alten
<rs type="person" key="">Josefus Eremita</rs>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
