<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1961">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Wilhelm Wackernagel an Joseph von Laßberg (08.01.1838).</title>
                <respStmt xml:id="MiS">
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Textfassung auf Basis der Transkription durch Transkribus korrigiert und in TEI
                    überführt. Automatisierte NER-Erkennung und Identifikation durch Flair geprüft,
                    korrigiert und ergänzt. Normalisierung, Zusammenfassung und Übersetzung durch
                    GPT-4. Lizenz: </p>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY
                        4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Basel</settlement>
                        <repository>Staatsarchiv des Kantons Basel-Stadt</repository>
                        <idno type="signature"/>
                        <idno type="register-harris">2595</idno>
                        <idno type="register-lassberg"/>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates> <bibl type="printed"><ref/></bibl> </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1961">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0367"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118805851">Wilhelm Wackernagel</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0019"
                        >Basel</placeName>
                    <date when="1838-01-08">08.01.1838</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118778862">Joseph von Laßberg</persName>

                </correspAction>

                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned"> <ref type="cmif:mentionsBibl"
                    target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0119"
                    ><rs>Willehalm von Orlens</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsBibl"
                    target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0138"><rs>Du
                    Cange, Charles Du Fresne Glossarium Ad Scriptores Mediae Et Infimae
                    Latinitatis</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsBibl"
                    target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0121"
                    ><rs>Deutsches Lesebuch</rs></ref> <ref type="unknownType"
                    target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0069 "
                    ><rs>Unknown</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPerson"
                    target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0260"><rs>Karl
                    Lachmann</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPerson"
                    target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0555"
                    ><rs>Caroline Luise Wackernagel-Bluntschli</rs></ref> <ref
                    type="cmif:mentionsPerson"
                    target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0176"><rs>Jenny
                    von Droste zu Hülshoff</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPlace"
                    target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0053"
                    ><rs>Göttingen</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPlace"
                    target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043"
                    ><rs>Eppishausen</rs></ref> </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-03-06" who="#MiS" status="done">Text recognized by
                    Transkribus</change>
                <change when="2025-03-06" who="#MiS" status="done">Text corrected in
                    Transkribus</change>
                <change when="2025-03-06" who="#MiS" status="done">Exported from
                    Transkribus</change>
                <change when="2025-03-06" who="#MiS" status="done">Automatic NER</change>
                <change when="2025-03-06" who="#MiS" status="done">Automatic normalization,
                    translation and summary</change>
                <change when="2025-03-06" who="#MiS" status="done">Manual markup and
                    proofreading</change>
                <change when="2025-03-06" who="#MiS" status="done">Finished markup</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="#transkribus #MiS">
                <p><pb n="1" corresp="../pagexml/1961/1961-1.xml"/><lb
                    xml:id="lassberg-letter-1961-1-1" n="1" corresp="line_1734433621001_4842"/>Basel
                    8/1/38 <lb xml:id="lassberg-letter-1961-1-2" n="2" corresp="tr_1_tl_2"
                    />Hochgeehrter Herr Baron, <lb xml:id="lassberg-letter-1961-1-3" n="3"
                    corresp="tr_1_tl_3"/>die herzlichsten Glückwünsche zum neuen Jahre Ihnen und den
                    Ihrigen. <lb xml:id="lassberg-letter-1961-1-4" n="4" corresp="tr_1_tl_4"/>Wir
                    beginnen es besser als unsre Freunde in <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0053">Göttingen</rs>. Und
                    doch, ich <lb xml:id="lassberg-letter-1961-1-5" n="5" corresp="tr_1_tl_5"/>wüste
                    nicht ob ich nicht mit ihnen tauschen möchte: man hat gern <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1961-1-6" n="6" corresp="tr_1_tl_6"/>einmal in seinem
                    Leben etwas grosses gethan, wenn man auch da <lb break="no"
                    xml:id="lassberg-letter-1961-1-7" n="7" corresp="tr_1_tl_7"/>für grosses leiden
                    sollte. <lb xml:id="lassberg-letter-1961-1-8" n="8" corresp="tr_1_tl_8"/>Dass
                    Sie den Druck des <rs type="object"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0069 ">Weingartner
                    Codex</rs> noch aufschieben möchten, <lb xml:id="lassberg-letter-1961-1-9" n="9"
                    corresp="tr_1_tl_9"/>hat mich unbehaglich berührt: ich hatte mich so darauf
                    gefreut, <lb xml:id="lassberg-letter-1961-1-10" n="10" corresp="tr_1_tl_10"
                    />diese älteste und beste Liederhandschrift sauber ediert bald vor <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1961-1-11" n="11" corresp="tr_1_tl_11"/>mir liegen zu
                    haben. Der <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0119">Wilhelm von
                    Orleans</rs> besitzt doch nicht <lb xml:id="lassberg-letter-1961-1-12" n="12"
                    corresp="tr_1_tl_12"/>den Werth, dass er vor jener den Vorzug verdiente; und mit
                    dem <lb xml:id="lassberg-letter-1961-1-13" n="13" corresp="tr_1_tl_13"
                    />Frauendienste ist bereits <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0260">Lachmann</rs>
                    beschäftigt. <lb xml:id="lassberg-letter-1961-1-14" n="14" corresp="tr_1_tl_14"
                    />Der Basler <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0138">Du Cange</rs>
                    ist jezt Eigenthum vom Verleger meines Lesebuches; <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1961-1-15" n="15" corresp="tr_1_tl_15"/>ich kann Ihnen,
                    wenn Sie michs wollen besorgen lassen, ein Exemplar für <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1961-1-16" n="16" corresp="tr_1_tl_16"/>16 Schw. Fr.
                    verschaffen; ein andrer muss etwas mehr zahlen. <pb n="2"
                    corresp="../pagexml/1961/1961-2.xml"/><lb xml:id="lassberg-letter-1961-2-1"
                    n="1" corresp="tr_1_tl_1"/>ich seufze unter dem Druck beider <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0121">Theile des
                    Lesebuches</rs>: daher die Eilfertigkeit <lb xml:id="lassberg-letter-1961-2-2"
                    n="2" corresp="tr_1_tl_2"/>dieses Briefleins. <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1961-2-3" n="3" corresp="tr_1_tl_3"/>Wie lange werden
                    Sie noch in <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs>
                    verweilen? Haben Sie bereits ein <lb xml:id="lassberg-letter-1961-2-4" n="4"
                    corresp="tr_1_tl_4"/>neues Heimwesen erworben? ich bin begierig zu wissen ob und
                    wo. <lb xml:id="lassberg-letter-1961-2-5" n="5" corresp="tr_1_tl_5"/>Gott behüte
                    Sie. Meine und <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0555">meiner
                    Frau</rs> beste Empfehlungen an <lb xml:id="lassberg-letter-1961-2-6" n="6"
                    corresp="tr_1_tl_6"/>Ihre verehrte Frau <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0176"
                    >Gemahlinn</rs> <lb xml:id="lassberg-letter-1961-2-7" n="7" corresp="tr_1_tl_7"
                    />Von Herzen Ihr ergebener <lb xml:id="lassberg-letter-1961-2-8" n="8"
                    corresp="tr_1_tl_8"/>Wilh: Wackernagel Dr. </p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="#GPT4">
                <p>Basel 8/1/38 Hochgeehrter Herr Baron, die herzlichsten Glückwünsche zum neuen
                    Jahr Ihnen und den Ihrigen. Wir beginnen es besser als unsere Freunde in
                    Göttingen. Und doch, ich wüsste nicht ob ich nicht mit ihnen tauschen möchte:
                    man hat gern einmal in seinem Leben etwas Großes getan, wenn man auch da für
                    Großes leiden sollte. Dass Sie den Druck des Weingartner Codex noch aufschieben
                    möchten, hat mich unbehaglich berührt: ich hatte mich so darauf gefreut, diese
                    älteste und beste Liederhandschrift sauber ediert bald vor mir liegen zu haben.
                    Der Wilhelm von Orleans besitzt doch nicht den Wert, dass er vor jener den
                    Vorzug verdiente; und mit dem Frauendienste ist bereits Lachmann beschäftigt.
                    Der Basler Du Cange ist jetzt Eigentum vom Verleger meines Lesebuches; ich kann
                    Ihnen, wenn Sie mich wollen besorgen lassen, ein Exemplar für 16 Schw. Fr.
                    verschaffen; ein anderer muss etwas mehr zahlen. ich seufze unter dem Druck
                    beider Teile des Lesebuches: daher die Eilfertigkeit dieses Briefleins. Wie
                    lange werden Sie noch in Eppishausen verweilen? Haben Sie bereits ein neues
                    Heimwesen erworben? ich bin begierig zu wissen ob und wo. Gott behüte Sie. Meine
                    und meiner Frau beste Empfehlungen an Ihre verehrte Frau Gemahlin Von Herzen Ihr
                    ergebener Wilh: Wackernagel Dr. </p>
            </div>
            <div type="translation" resp="#GPT4">
                <p>Basel 8/1/38 Highly esteemed Baron, The warmest congratulations on the new year
                    to you and your loved ones. We are starting it better than our friends in
                    Göttingen. And yet, I am not sure if I might not want to trade places with them:
                    one likes to have done something great once in their life, even if it means to
                    suffer greatly for it. Your wish to postpone the printing of the Weingartner
                    Codex affected me uneasily: I was so looking forward to having this oldest and
                    best song manuscript neatly edited soon before me. Wilhelm von Orleans does not
                    have the value to deserve precedence over the latter; and with the Frauendienst,
                    Lachmann is already occupied. The Basel Du Cange is now the property of the
                    publisher of my reader; I can, if you allow me, procure a copy for 16 Swiss
                    Francs; another must pay a bit more. I am sighing under the pressure of both
                    parts of the reader: hence the haste of this little letter. How long will you
                    remain in Eppishausen? Have you already acquired a new residence? I am eager to
                    know if and where. God protect you. My and my wife's best regards to your
                    esteemed wife. Sincerely yours, Wilh: Wackernagel Dr. </p>
            </div>
            <div type="summary" resp="#GPT4">
                <p>Wackernagel sendet Neujahrsgrüße an Laßberg und seine Familie, erwähnt aber auch
                    die schwierige Lage der Göttinger Professoren nach dem „Göttinger
                    Sieben“-Konflikt und reflektiert darüber, dass es ehrenvoll sein kann, für eine
                    gerechte Sache zu leiden. Er äußert sein Bedauern darüber, dass Laßberg den
                    Druck des Weingartner Codex aufgeschoben hat, da er sich auf eine baldige
                    Edition dieser bedeutenden Liederhandschrift gefreut hatte. Er kritisiert die
                    Priorisierung von Wilhelm von Orleans, da dieser seiner Meinung nach nicht den
                    gleichen Wert besitzt, und merkt an, dass Lachmann bereits am Frauendienst
                    arbeitet. Wackernagel informiert Laßberg darüber, dass der Basler Du Cange nun
                    dem Verlag seines Lesebuchs gehört und er ihm ein Exemplar zu einem
                    vergünstigten Preis von 16 Schweizer Franken beschaffen könne. Er selbst steht
                    unter großem Arbeitsdruck wegen des Drucks beider Teile seines Lesebuchs und
                    hält den Brief daher kurz. Abschließend erkundigt er sich, wie lange Laßberg
                    noch in Eppishausen bleiben wird und ob er bereits eine neue Residenz erworben
                    hat. Er sendet beste Grüße an Laßbergs Frau und verabschiedet sich herzlich.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
