<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-2160">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (13.03.1827).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"/>
                        <idno type="register-harris">2160</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 8
                            <ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref>
                            </bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc xml:id="correspDesc-2160">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="lassberg-correspondent-0179">Johann Adam Pupikofer</persName>
                    <placeName ref="lassberg-place-0152">Unbekannt</placeName>
                    <date when="1827-03-13">13.03.1827</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="lassberg-correspondent-0373">Joseph von Laßberg</persName>
                </correspAction>
                <noteGrp type="chatgpt">
                    <note type="chatgpt-summary">Pupikofer writes to Lassberg, saying that he was planning to visit Tusculum but was unable to do so due to rain clouds. He requests a ride in Lassberg's carriage on Thursday evening if the weather does not improve, but hopes for better conditions. Pupikofer mentions that he has received a press which is now with Liggenstorfer, who is pressuring him for a prompt decision. He intends to respond by next Sunday. Pupikofer thanks Lassberg for the vita Caroli and asks for a copy of Anonymi Weingartensis de principibus Gwelfis in Canisit lectionib. ad. a. 1601. T I. He also comments on some historical works he has been reading, including Annales Eberhardi de Inferiori Altaich and Annales Steronis, which he finds informative about the region. Pupikofer also mentions being bothered by the Westwind blowing through his house and distracting his thoughts, as he has to preach the following day.)</note>
                    <note type="chatgpt-keytopics"/>
                    <note type="chatgpt-persons"/>
                    <note type="chatgpt-texts"/>
                    <note type="chatgpt-objects"/>
                    <note type="chatgpt-manuscripts"/>
                </noteGrp>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>Hochwohlgeborner Herr und Gönner!
                Gestern war ich schon im Begriffe, über den Berg zu steigen, um zu sehen, wie es zu Tusculum stehe, als der Wind ein Heer von Regenwolken daherführte, und mich daheim zu bleiben nöthigte. Sollte es die ganze Woche so anhalten, so wäre es mir angenehm, wenn Donnerstag Abend Ihr Wagen mich der Mühe, durch die Sümpfe des Waldes zu waten, überhöbe; doch hoffe ich unterdessen bessere Witterung. Die Presse hat sich gefunden. Wie Sie aus der Beilage sehen, ist Herr Pfr. Liggenstorfer im Besitze derselben. Nach einer heute erhaltenen Mahnung wünscht er schnellen Entschluß, da Heldenagger in Basel dieselbe auch wünschen. Ich werde ihm morgen schreiben, daß er bis nächsten Sonntag einer bestimmten Antwort gewärtig sein könne. Herrlibergers Topographie mögen Sie einige Wochen behalten; daß sie nicht besser conditionirt ist, habe nicht ich verursacht. Für die vita Caroli meinen herzlichen Dank. In den letzten Tagen las ich u. a. das Chron. Weingartense und Anonymi Weingartensis de principibus Gwelfis in Canisit lectionib. ad. a. 1601. T I. Ist der letztere nicht auch später noch herausgegeben worden? Ich glaube fast, es bei Ihnen gesehen zu haben und bitte Sie um die Mittheilung. Die Annales Steronis eben daselbst, sonst auch von Velser herausgegeben, sind artig, geben aber für unsere Gegenden wenig Ausbeute. Noch besser haben mir die Annales Eberhardi de Inferiori Altaich zugesagt; man sieht es dem Verfasser überall an, daß er, wie er im kurzen Vorworte sagt, iuxta Hismenium sibimet ipsi canens geschrieben hat. Vom Papste Clemens, der den Conradinus so unglücklich machte, schreibt Stero ad. a. 1265: „Dominus Guido quondam miles uxoratus habens duas filias per uxorem postea factus episcopus Podiensis eligitur in Romanum pontificem.“ Er scheint das Soldatenherz nicht ganz ausgezogen zu haben! Derselbe Stero berichtet, daß der Franziskaner Bertold 1250 durch seine Predigten berühmt worden sei und 1253 sich Mühe gegeben habe, den Herzog Otto von Bayern wenige Wochen vor seinem Tode zu mildern Gesinnungen gegen die Kirche zu bewegen. Hinter Ihrem Buchenhain sind Sie vor dem Westwinde wohl beschützt; aber mein Häuschen bläst er ganz durch, und er spottet des quos volo! Wenn ich nicht ende, so bläset er mir auch noch die Gedanken durcheinander, und dies darf nicht geschehen, da ich morgen predigen muß. 
                Ganz der Ihrige Diac. Pupikofer.
                Den 13. März 1827.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
    