<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1472">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Joseph von Laßberg an Johann Adam Pupikofer (31.07.1830).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Winterthur</settlement>
                        <repository>Stadtbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">736</idno>
                        <idno type="register-lassberg">243</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 15 (1887), S. 231-88, S. 261<ref>https://books.google.de/books?id=dXkKAAAAIAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1472">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-lassberg-place-0043">Eppishausen</placeName>
                    <date when="1830-07-31">31.07.1830</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <ref type="cmif:mentionsBibl" target=""><rs>Memoires d'une femme de qualité</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Bodensee</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0019"><rs>Basel</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Schwaben</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Waltharius des Ekehard</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0030"><rs>Bregenz</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Ludwig XVIII</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0020"><rs>Bern</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsOrganisation" target=""><rs>Bernens</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Waldklause</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0141"><rs>St. Gallen</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0266"><rs>Wegelin</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043"><rs>Eppishausen</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Waldburg</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220"><rs>H</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Rheintales</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>H. Mórikofer</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Laßberg</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0016"><rs>Baden</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsBibl" target=""><rs>MSSptor</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0150"><rs>Heinrich</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Herricho</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0049"><rs>Frauenfeld</rs></ref>
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p><rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs> am 31. Juli 1830.
Herr <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0266">Wegelin</rs>, der, obschon ein stadtkind, von der sonst auch hierzulande nicht unbekannten Urbanitaet keine notiz zu haben scheint, stattete mir seinen besuch und Iren brief, mein bester freund und nachbar! erst gestern nachts um halb 9 ur, als ich eben die treppe herab stieg um mich zu meinem frugalen nachtmale zu sezen. die von <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Inen</rs></rs> verlangten bücher sollen Sie alle samt und sonders erhalten. Was die grabstein zeichnungen aus <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0019">Basel</rs> betrift; so kommen dieselben, wenn Sie auch kommen, just zu spáte und ich bitte Sie mir, bis zu meiner zurúkkunft aufzuheben, da sie nun zu meinem Dichterbuche eine immer brauchbare zugabe sein werden. Daß ich Iren, freilich auch spát geschriebenen, aber doch noch viel spáter erhaltenen brief aus <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0016"><rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0016">Baden</rs></rs>, nicht beantwortete, verdiente um so weniger eine anspielung, als sein Inhalt mich apodiktisch überzeugte, daß meine antwort Sie nicht mehr in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0016"><rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0016">Baden</rs></rs> erreichen wurde. auch die Ritterzeit liegt mir nicht mer am herzen, als jede andere, aus welcher ich etwas lernen kann; zum beweise dessen, sage ich <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Inen</rs></rs> mein Teuerster! daß ich eben mit vielem vergnügen, die eben herausgekommenen: <rs type="misc" key="">Memoires d'une femme de qualité</rs> lese, welche die regierungsepoche <rs type="person" key="">Ludwig XVIII</rs> begreiffen und hóchst interessant sind. allerdings hoffe ich in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0020">Bern</rs> einiges inne zu werden was mir noch unbekannt, und wozu mir der III band des so eben erhaltenen catalog: mssptor. <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0020">Bern</rs>ens. hofnung macht, besonders ein französischer <rs type="place" key=""><rs type="place" key="">Schwaben</rs></rs>spiegel des XIV Jarh: ein der zeit nach dem <rs type="person" key="">Waltharius des Ekehard</rs> nahe verwandtes epos: <rs type="misc" key="">Herricho</rs> [:<rs type="misc" key="">heinrich:] comes forojuliensis</rs>, etc. aber alles was ich in noten geschrieben oder in meinem alten kopfe zurük nach hause trage kann für Sie mein verertester Pupicofre! niemals ein geheimniß sein. Ich habe vorgestern, bei meiner zurükkunft von <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0141">St. Gallen</rs>, briefe gefunden welche meine abreise verzögern und es mir zur pflicht machen noch einige tage bei meinen penaten zu verweilen. Daß <rs type="person" key="">H. Mórikofer</rs> auf seiner <rs type="place" key="">Waldburg</rs>erreise mich nicht besucht hat, kann ich eben nicht loben; allein des menschen Wille ist sein himmelreich! <rs type="place" key="">Waldburg</rs> als aussichtspunkt kann weder die auf eine reise dahin verwendete zeit, noch die kosten belonen; die aussicht ist nur nach der seite des rheintales schón - nach dem östlich gelegenen <rs type="place" key=""><rs type="place" key="">Schwaben</rs></rs> hin verschwimmt sie in unabsehbare fláchen, und vom <rs type="place" key="">Bodensee</rs> siehet man nur den kleinsten teil: die aussicht auf dem Pfander bei <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0030">Bregenz</rs> ist 10 mal schöner, größer, und um eine kleine tagreise von <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0049">Frauenfeld</rs> aus, näher. aber, es ist nun einmal mode geworden in <rs type="place" key=""><rs type="place" key="">Schwaben</rs></rs> reisen auf die <rs type="place" key="">waldburg</rs> zu machen: exspectata seges vanis delusit avenis! Nun weiss ich nicht, ob H. <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0266">Wegelin</rs> diesen morgen kommt die búcher und diesen brief abzuholen; sollte es diesen morgen nicht sein, so sende ich <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Inen</rs></rs> die Irigen am nachmittage. ich neme keinen abschied; denn ich schmeichle mir noch mit der hofnung Sie etwa am montage noch in der <rs type="place" key="">waldklause</rs> zu sehen. Die ungeheure hize und der staub der strassen, haben mich in den lezten tagen beinahe blind gemacht, was Sie meinen schriftzúgen wol ansehen werden. Gott befolen! 
von <rs type="person" key="">Irem Laßbergius</rs>.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p><rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs> am 31. Juli 1830.
<rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">H</rs>err <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0266"><rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0266">Wegelin</rs></rs>, der, obschon ein Stadtkind, von der sonst auch hierzulande nicht unbekannten Urbanität keine Notiz zu haben scheint, stattete mir seinen Besuch und Ihren Brief, mein bester Freund und Nachbar! erst gestern nachts um halb 9 Uhr, als ich eben die Treppe herabstieg, um mich zu meinem frugalen Nachtmahl zu setzen. Die von Ihnen verlangten Bücher sollen Sie alle samt und sonders erhalten. Was die Grabsteinzeichnungen aus <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0019">Basel</rs> betrifft; so kommen dieselben, wenn Sie auch kommen, just zu spät und ich bitte Sie mir, bis zu meiner Rückkehr aufzuheben, da sie nun zu meinem Dichterbuche eine immer brauchbare Zugabe sein werden. Dass ich Ihren, freilich auch spät geschriebenen, aber doch noch viel später erhaltenen Brief aus <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0016"><rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0016">Baden</rs></rs>, nicht beantwortete, verdiente um so weniger eine Anspielung, als sein Inhalt mich apodiktisch überzeugte, dass meine Antwort Sie nicht mehr in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0016"><rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0016">Baden</rs></rs> erreichen würde. Auch die Ritterzeit liegt mir nicht mehr am <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">H</rs>erzen, als jede andere, aus welcher ich etwas lernen kann; zum Beweise dessen, sage ich Ihnen mein Teuerster! dass ich eben mit vielem Vergnügen, die eben herausgekommenen: <rs type="misc" key="">Memoires d'une femme de qualité</rs> lese, welche die Regierungsepoche <rs type="person" key="">Ludwig XVIII</rs> begreifen und höchst interessant sind. Allerdings hoffe ich in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0020">Bern</rs> einiges inne zu werden, was mir noch unbekannt, und wozu mir der III. Band des so eben erhaltenen Catalog: <rs type="misc" key="">MSSptor</rs>. <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0020">Bern</rs>ens. <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">H</rs>offnung macht, besonders ein französischer <rs type="place" key=""><rs type="place" key="">Schwaben</rs></rs>spiegel des XIV. Jahrh.: ein der Zeit nach dem <rs type="person" key="">Waltharius des Ekehard</rs> nahe verwandtes Epos: <rs type="person" key=""><rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">H</rs>erricho</rs> (<rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0150"><rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">H</rs>einrich</rs>) comes forojuliensis, etc. Aber alles, was ich in Noten geschrieben oder in meinem alten Kopf zurück nach <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">H</rs>ause trage, kann für Sie, mein verehrtester Publikofreund! niemals ein Geheimnis sein. Ich habe vorgestern, bei meiner Rückkehr von <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0141">St. Gallen</rs>, Briefe gefunden, welche meine Abreise verzögern und es mir zur Pflicht machen, noch einige Tage bei meinen Penaten zu verweilen. Dass <rs type="person" key=""><rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">H</rs>. Mórikofer</rs> auf seiner <rs type="place" key=""><rs type="place" key="">Waldburg</rs></rs>erreise mich nicht besucht hat, kann ich eben nicht loben; allein des Menschen Wille ist sein <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">H</rs>immelreich! <rs type="place" key=""><rs type="place" key="">Waldburg</rs></rs> als Aussichtspunkt kann weder die auf eine Reise dahin verwendete Zeit, noch die Kosten belohnen; die Aussicht ist nur nach der Seite des <rs type="place" key="">Rheintales</rs> schön - nach dem östlich gelegenen <rs type="place" key=""><rs type="place" key="">Schwaben</rs></rs> hin verschwimmt sie in unabsehbare Flächen, und vom <rs type="place" key="">Bodensee</rs> sieht man nur den kleinsten Teil: die Aussicht auf dem Pfänder bei <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0030">Bregenz</rs> ist 10 mal schöner, größer und um eine kleine Tagreise von <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0049">Frauenfeld</rs> aus näher. Aber, es ist nun einmal Mode geworden, in <rs type="place" key=""><rs type="place" key="">Schwaben</rs></rs> Reisen auf die <rs type="place" key=""><rs type="place" key="">Waldburg</rs></rs> zu machen: exspectata seges vanis delusit avenis! Nun weiß ich nicht, ob <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">H</rs>. <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0266"><rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0266">Wegelin</rs></rs> diesen Morgen kommt, die Bücher und diesen Brief abzuholen; sollte es diesen Morgen nicht sein, so sende ich Ihnen die Ihren am Nachmittag. Ich nehme keinen Abschied; denn ich schmeichle mir noch mit der <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">H</rs>offnung, Sie etwa am Montag noch in der <rs type="place" key="">Waldklause</rs> zu sehen. Die ungeheure <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">H</rs>itze und der Staub der Straßen haben mich in den letzten Tagen beinahe blind gemacht, was Sie meinen Schriftzügen wohl ansehen werden. Gott beföhlen!
von Ihrem <rs type="place" key="">Laßberg</rs>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
