<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-0971">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Joseph von Laßberg an Johann Adam Pupikofer (11.03.1825).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Winterthur</settlement>
                        <repository>Stadtbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"/>
                        <idno type="register-harris">499</idno>
                        <idno type="register-lassberg">71</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates> <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J.
                            von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 15 (1887), S.
                            231-88, S.
                            231<ref>https://books.google.de/books?id=dXkKAAAAIAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-0971">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118778862">Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043"
                        >Eppishausen</placeName>
                    <date when="1825-03-11">11.03.1825</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X">Johann Adam Pupikofer</persName>

                </correspAction>

                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned"> <ref type="cmif:mentionsBibl"
                    target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0010"
                    ><rs>Geschichte der Hohenstaufen und ihrer Zeit.</rs></ref> <ref
                    type="cmif:mentionsBibl"
                    target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0011"
                    ><rs>Monumenta Anecdota Historiam Germaniae Illustrantia</rs></ref> <ref
                    type="cmif:mentionsBibl"
                    target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0012"
                    ><rs>Episcopatus Constantiensis Alemannicus sub metropoli Moguntina chronologice
                    et diplomatice illustratus</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsBibl"
                    target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0013"
                    ><rs>Unbekannt</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsBibl"
                    target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0014"><rs>Die
                    Berner Chronik.</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsBibl"
                    target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0015"
                    ><rs>Geschichte eines böhmischen Freyherren von Rozmital</rs></ref> <ref
                    type="cmif:mentionsPerson"
                    target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0224"><rs>Joseph
                    Albrecht von Ittner</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPerson"
                    target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0379"
                    ><rs>Trutpert Neugart</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPerson"
                    target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0075"><rs>Egbert
                    Friedrich von Mülinen</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPerson"
                    target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0169"
                    ><rs>Ildefons von Arx</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPerson"
                    target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0377"><rs>Konrad
                    Justinger</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPerson"
                    target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0378"
                    ><rs>Benedikt Tschachtlan</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPlace"
                    target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043"
                    ><rs>Eppishausen</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPlace"
                    target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0012"
                    ><rs>Augsburg</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPlace"
                    target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0020"><rs>Bern</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                    target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0082"
                    ><rs>Konstanz</rs></ref> </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-08-01" who="#MiS" status="draft">File created and preprocessed
                    automatically</change>
                <change when="2023-08-29" who="#MiS" status="draft">Manual markup and
                    proofreading</change>
                <change when="2023-11-22" who="#MiS" status="draft">Finished markup</change>
                <!-- <change when="" who="" status="puplished">Final proofreading</change> -->
            </listChange>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="print" resp="ocr">
                <p><rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043"
                    >Eppishausen</rs>, den 11. März 1825. Vererter Herr! Mit der angelegensten
                    Bitte: es mir zu gute zu halten, daß ich Jr Buch so lange behielt und mit dem
                    besten Dank für dessen mir gestatteten Gebrauch, sende ich Inen den IV. Band von
                    <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0010">Raumers
                    Geschichte der Hohenstaufen</rs> hier zurük: die anhaltende Krankheit meines
                    Freundes <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0224">v.
                    Ittner</rs>, welche vorgestern mit dessen Hinscheiden endete, erlaubte mir
                    nicht, an Etwas anderes zu denken. Seit gestem Abends bin ich mit seiner Wittwe
                    und Tochter hier angekommen; sie wollen die ersten Tage der Trauer in dieser
                    Einsamkeit zubringen. Gerne würde ich Irem Wunsche entsprechen und Inen den II.
                    Band von <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0011">Zapfs
                    Monument: anecdot:</rs> übermachen; allein, ich habe jn nicht und zweifle, ob
                    ein solcher herausgekommen ist; doch habe ich in <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0012">Augsburg</rs> deshalb
                    Erkundigungen anstellen lassen. Die Handschrift <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0379">Trutpert
                    Neugarts</rs> zum II. Band des <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0012">Episcopatus
                    Constantiensis</rs> liegt schon im zweiten Jare bei dem <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0075">H. Graven
                    Mülinen</rs> zu <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0020">Bern</rs>, welchem der
                    Verfasser sie zur Herausgabe überlaßen hat; aber bei der geschwächten Gesundheit
                    dieses würdigen Mannes, ist wol keine Hofnung zu Bewerkstelligung dieser
                    Herausgabe. Das <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0013">Gedicht,
                    welches eigentlich nur bis zum Anfange des Appenzeller Krieges</rs> reicht, hat
                    weder geschichtlichen noch poët. Werth und würde wol eben so gut ungedruckt
                    geblieben sein, was ich mir die Freiheit nam, dem <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0169">H. v.
                    Arx</rs> schon vor mer als drei Jaren zu äußern. Auch aus dem I. Bande von <rs
                    type="bibl" key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0014"
                    >Anshelms Bernerchronik</rs> habe ich wenig Trost geschöpft, und ziehe <rs
                    type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0377"
                    >Justinger</rs> und <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0378"
                    >Tschachtlan</rs> weit vor. Eine nicht uninteressante <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0015">Geschichte
                    eines böhmischen Freyherren von Rozmital</rs> aus dem <date notBefore="1400"
                    notAfter="1500">xv. Jarhundert</date> sende ich Inen von <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0082">Constanz</rs> aus.
                    Indeßen leben Sie wol und gedenken Sie zuweilen mit Liebe Ires herzlich
                    betrübten, gehorsamen Dieners. Joseph v. Laßberg. </p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Eppishausen, den 11. März 1825. Verehrter Herr! Mit der angelegensten Bitte es
                    mir zu gute zu halten, dass ich Ihr Buch so lange behielt und mit dem besten
                    Dank für dessen mir gestatteten Gebrauch, sende ich Ihnen den IV. Band von
                    Raumers Geschichte der Hohenstaufen hier zurück: die anhaltende Krankheit meines
                    Freundes v. Ittner, welche vorgestern mit dessen Hinscheiden endete, erlaubte
                    mir nicht, an Etwas anderes zu denken. Seit gestern Abends bin ich mit seiner
                    Witwe und Tochter hier angekommen; sie wollen die ersten Tage der Trauer in
                    dieser Einsamkeit zubringen. Gerne würde ich Ihrem Wunsche entsprechen und Ihnen
                    den II. Band von Zapfs Monument: anecdoten übermachen; allein, ich habe ihn
                    nicht und zweifle, ob ein solcher herausgekommen ist; doch habe ich in Augsburg
                    deshalb Erkundigungen anstellen lassen. Die Handschrift Trutpert Neugarts zum
                    II. Band des Episcopatus Constantiensis liegt schon im zweiten Jahre bei dem
                    Herrn Graven Mülinen zu Bern, welchem der Verfasser sie zur Herausgabe
                    überlassen hat; aber bei der geschwächten Gesundheit dieses würdigen Mannes, ist
                    wohl keine Hoffnung zu Bewerkstelligung dieser Herausgabe. Das Gedicht, welches
                    eigentlich nur bis zum Anfange des Appenzeller Krieges reicht, hat weder
                    geschichtlichen noch poetischen Wert und wäre wohl ebenso gut ungedruckt
                    geblieben, was ich mir die Freiheit nahm, dem Herrn v. Arx schon vor mehr als
                    drei Jahren zu äußern. Auch aus dem I. Bande von Anshelms Bernerchronik habe ich
                    wenig Trost geschöpft, und ziehe Justinger und Tschachtlan weit vor. Eine nicht
                    uninteressante Geschichte eines böhmischen Freiherrn von Rozmital aus dem 15.
                    Jahrhundert sende ich Ihnen von Konstanz aus. Indessen leben Sie wohl und
                    gedenken Sie zuweilen mit Liebe Ihres herzlich betrübten, gehorsamen Dieners.
                    Joseph v. Laßberg.</p>
            </div>
            <div type="translation" resp="#GPT4">
                <p>Eppishausen, March 11, 1825. Esteemed Sir! With the utmost request for your
                    understanding that I kept your book for so long and with the greatest thanks for
                    allowing me its use, I am sending back to you the fourth volume of Raumer's
                    History of the Hohenstaufen: the ongoing illness of my friend Mr. v. Ittner,
                    which ended with his passing the day before yesterday, did not allow me to think
                    of anything else. Since last night, I have arrived here with his widow and
                    daughter; they wish to spend the first days of mourning in this solitude. I
                    would gladly fulfill your wish and send you the second volume of Zapf's
                    Monument: anecdotes; however, I do not have it and doubt whether such a volume
                    exists; though I have made inquiries in Augsburg about it. The manuscript of
                    Trutpert Neugart for the second volume of the Episcopatus Constantiensis has
                    been with Mr. Graven Mülinen in Bern for the past two years, to whom the author
                    entrusted it for publication; but given the weakened health of this worthy man,
                    there is probably no hope for this publication to be accomplished. The poem,
                    which actually only extends to the beginning of the Appenzeller War, has neither
                    historical nor poetic value and would have been just as well left unpublished,
                    which I took the liberty of expressing to Mr. v. Arx more than three years ago.
                    I also derived little comfort from the first volume of Anshelm's Bernerchronik,
                    and I much prefer Justinger and Tschachtlan. I will send you an interesting
                    history of a Bohemian baron von Rozmital from the 15th century from Konstanz.
                    Meanwhile, take care and sometimes remember with affection your sincerely
                    distressed, obedient servant. Joseph v. Laßberg.</p>
            </div>
            <div type="summary" resp="#GPT4">
                <p> Laßberg entschuldigt sich bei Pupikofer dafür, dass er dessen Buch so lange
                    behalten hat, und bedankt sich für die Erlaubnis, es nutzen zu dürfen. Er sendet
                    den vierten Band von Raumers Geschichte der Hohenstaufen zurück und erklärt,
                    dass die Krankheit und der kürzliche Tod seines Freundes v. Ittner seine
                    Aufmerksamkeit beansprucht haben. Laßberg erwähnt auch, dass er mit der Witwe
                    und Tochter seines verstorbenen Freundes in Eppishausen angekommen ist, wo sie
                    die ersten Tage der Trauer verbringen wollen. Weiterhin teilt er mit, dass er
                    den zweiten Band von Zapf's Monumenta nicht besitzt und zweifelt an dessen
                    Existenz, hat jedoch in Augsburg Nachforschungen angestellt. Er informiert auch
                    über die Lage der Handschrift von Trutpert Neugarts zum zweiten Band des
                    Episcopatus Constantiensis und äußert seine Meinung über den geringen
                    historischen und poetischen Wert eines Gedichtes über den Appenzeller Krieg.
                    Schließlich kündigt Laßberg an, dem Adressaten eine Geschichte eines böhmischen
                    Freiherrn von Rozmital aus dem 15. Jahrhundert zu senden und schließt den Brief
                    mit einer Bitte um freundliche Erinnerung. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
