<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1141">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Joseph von Laßberg an Johann Adam Pupikofer (03.02.1827).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Winterthur</settlement>
                        <repository>Stadtbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"/>
                        <idno type="register-harris">570</idno>
                        <idno type="register-lassberg">28</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates> <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J.
                            von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 15 (1887), S.
                            231-88, S.
                            235<ref>https://books.google.de/books?id=dXkKAAAAIAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1141">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118778862">Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043"
                        >Eppishausen</placeName>
                    <date when="1827-02-03">03.02.1827</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X">Johann Adam Pupikofer</persName>

                </correspAction>

                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned"> <ref type="cmif:mentionsBibl"
                    target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0049"
                    ><rs>Bucelinus (genaues Werk unbekannt)</rs></ref> <ref
                    type="cmif:mentionsPerson"
                    target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0395"><rs>von
                    Rugge (Geschlecht)</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPerson"
                    target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0397"><rs>von
                    Helmsdorf (Geschlecht)</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPerson"
                    target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0396"
                    ><rs>Heinrich von Rugge</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPlace"
                    target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043"
                    ><rs>Eppishausen</rs></ref> </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-08-01" who="#MiS" status="draft">File created and preprocessed
                    automatically</change>
                <change when="2023-08-29" who="#MiS" status="draft">Manual markup and
                    proofreading</change>
                <change when="2023-11-22" who="#MiS" status="draft">Finished markup</change>
                <!-- <change when="" who="" status="puplished">Final proofreading</change> -->
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="print" resp="ocr">
                <p><rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043"
                    >Eppishausen</rs>. 3. Febr. 1827. Mit meinem herzlichen Danke für Iren lezten
                    Besuch folget nun auch der lezthin vergeßene <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0049"
                    >Bucelinus</rs>: im lezten Bande werden Sie vererter Freund finden, daß <rs
                    type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043"
                    >Eppishausen</rs> im <date notBefore="1400" notAfter="1500">xv.
                    iahrhunderte</date> den <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0395">Ruggen von
                    Tannek</rs> gehörte und sie sich davon schrieben. Ich wäre begierig zu wißen,
                    wie das zugieng? sollten es die <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0397">von
                    Helmsdorf</rs> von inen bekommen haben? das wäre lustig, wenn Hr. <rs
                    type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0396"
                    >Heinrich von Rugge</rs> einmal sollte hier gesungen haben! <quote>der winter
                    kan nicht anders sin, wan swere vnd ane masze lanc: mir were lieb, wolt er
                    zergan: was guoter froede ich uf den sumer han, des gistuond nie hoher mir der
                    muot, das ist ein zit, die minen ougen senfte tuot.</quote> das singe ich von
                    ganzem Herzen mit; aber der auster dux inquietae turpidus adriae bringt uns
                    heute wieder so fürchterliches Schneegestäber, dass ich sobald noch keinem
                    Früling entgegen sehe. Ich habe es diese ganze nacht schon in meinen Schultern
                    gefült und füle es noch in meinem steifen arm. Vergeßen Sie nicht daß
                    Krankenbesuch, nächst dem predigen, die erste pflicht eines guten seelenhirten
                    ist. Vale et fave Laßbergerius. </p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Epishausen, 3. Februar 1827. Mit meinem herzlichen Dank für Ihren letzten Besuch
                    folgt nun auch der kürzlich vergessene Bucelinus: Im letzten Band werden Sie
                    verehrter Freund finden, dass Eppishausen im 15. Jahrhundert den Ruggen von
                    Tannek gehörte und sie sich davon schrieben. Ich war begierig zu wissen, wie das
                    zuging? Sollten es die von Helmsdorf von ihnen bekommen haben? Das wäre lustig,
                    wenn Herr Heinrich von Rugge einmal hier gesungen haben sollte! "Der Winter kann
                    nicht anders sein, wenn schwer und ohne Maß lang: Mir wäre lieb, wollt er
                    vergehen, was guter Freude ich auf den Sommer hät, dessen Gunst nie höher mir
                    den Mut erhebt, das ist eine Zeit, die meinen Augen Sanftmut tut." Das singe ich
                    von ganzem Herzen mit; aber der Auster, dux inquietae turpidus adriae, bringt
                    uns heute wieder so furchterliches Schneegestöber, dass ich sobald noch keinem
                    Frühling entgegensehe. Ich habe es diese ganze Nacht schon in meinen Schultern
                    gefühlt und fühle es noch in meinem steifen Arm. Vergessen Sie nicht, dass
                    Krankenbesuch, neben dem Predigen, die erste Pflicht eines guten Seelenhirten
                    ist. Vale et fave Laßbergius</p>
            </div>
            <div type="translation" resp="#GPT4">
                <p>Epishausen, February 3, 1827. With my heartfelt thanks for your last visit, I am
                    now also sending the recently forgotten Bucelinus. In the last volume, my
                    esteemed friend, you will find that in the 15th century, Eppishausen belonged to
                    Ruggen von Tannek, and they wrote themselves from there. I was eager to know how
                    this came about? Could the von Helmsdorf have gotten it from them? It would be
                    amusing if Lord Heinrich von Rugge had once sung here! "The winter cannot be
                    otherwise, when heavy and immeasurably long: I would love for it to pass, how
                    much joy I have for the summer, whose favor never lifts my spirit higher, that
                    is a time, which is gentle to my eyes." I sing this with all my heart; but the
                    oyster, dux inquietae turpidus adriae, brings us such terrible snowstorms today
                    that I still see no spring in sight. I have felt it in my shoulders all night
                    and still feel it in my stiff arm. Do not forget that visiting the sick, next to
                    preaching, is the first duty of a good shepherd of souls. Vale et fave
                    Laßbergius To His Reverence Mr. Diaconus Pupicofer in Bischofszelle with a
                    package of books.</p>
            </div>
            <div type="summary" resp="#GPT4">
                <p>In seinem Brief vom 3. Februar 1827 dankt Laßberg für den letzten Besuch des
                    Adressaten und sendet das zuvor vergessene Werk von Bucelinus. Er teilt seine
                    Neugier über die historische Zugehörigkeit Eppishausens im 15. Jahrhundert zu
                    Ruggen von Tannek und deren mögliche Verbindung zu den von Helmsdorf mit.
                    Laßberg zitiert einen Vers, der seine Sehnsucht nach dem Frühling ausdrückt, und
                    kommentiert das aktuelle schwere Schneegestöber, das ihm keine Hoffnung auf
                    baldigen Frühling lässt. Er erinnert den Adressaten daran, dass der Besuch von
                    Kranken neben dem Predigen eine wichtige Pflicht eines Seelsorgers ist. Der
                    Brief endet mit Grüßen und der Erwähnung eines Pakets Bücher für Herrn
                    Pupikofer.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
