<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1132">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (12.12.1826).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">2143</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 15 (1887), S. 231-88, S. 2<ref>https://books.google.de/books?id=dXkKAAAAIAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1132">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-{PLACE_FROM_NUMBER}" ref="{PLACE_FROM_METADATA}">{PLACE_SENT_FROM}</placeName>
                    <date when="1826-12-12">12.12.1826</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-{PLACE_TO_NUMBER}" ref="{PLACE_TO_METADATA}">{PLACE_SENT_TO}</placeName>
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Schilters</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Vulcans Jornandes</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Brunschwyler</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Balbuli</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Bischofzell</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Aimoins</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0319"><rs>Caroli M.</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Notkeri</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Eberts</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Fischer</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Fredegars</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Gräters</rs></ref>
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Hochwohlgeborner, verehrtester Herr und Gönner!
Schon die verflossene Woche hätte ich Ihnen gerne mit Herrn Oberamtmann einen Besuch abgestattet, und Ihnen einige Ihrer Bücher wieder zurückgestellt; allein die rheumatischen Schmerzen, die immer wie Cosaken, bald in den Zähnen, bald in den Ohren und in andern Theilen des Körpers herumstreifen, haben mich damals an der Erfüllung meines Wunsches gehindert, und haben immer noch so vielen Einfluß, daß ich mich aus Furcht vor einem Rückfall vielleicht mehr zu Hause halte, als gerade nöthig wäre. Für <rs type="person" key="">Schilters</rs> Glossar, <rs type="person" key="">Eberts</rs> Ueberlieferungen, <rs type="person" key="">Vulcans</rs> <rs type="person" key="">Jornandes</rs>, <rs type="person" key="">Gräters</rs> Iduna bin ich Ihnen sehr dankbar. In der Enträthselung der Kaisersbacher Glockenschrift glaube ich wenigstens einen Schritt vorwärts gethan zu haben. Ich finde nähmlich deutlich die Buchstaben: populi ob.li... dum sonare . . . ceter u. bin versucht zu lesen: populi ob colligendum sonare . . . ceter. Die Phrase wäre freilich nicht sehr gut Latein. Die Figur... wäre als Abkürzung für col zu nehmen, daß . . dum gelesen werden müsse, zeigt das gothische Alphabet. Was vor ceter hergehe, darüber mag ich keine Muthmaßung aufstellen. Darf ich Ihre Güte ferner in Anspruch nehmen, so möchte ich Sie um den Nachlaß <rs type="person" key="">Fredegars</rs> und <rs type="person" key="">Aimoins</rs> bitten und um Notkeri Balbuli vita <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0319">Caroli M.</rs> Ich überarbeite soeben diese Periode der Thurgauer Geschichte, und möchte einige Citate nachsehen. Vielleicht macht es Ihnen Vergnügen die Reise des Oberstl. <rs type="person" key="">Fischer</rs> zu durchgehen, die ich deshalb beilege. Ihr Neffe befindet sich bei Herrn <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Brunschwyler</rs></rs> wohl. Jedoch hat Herr <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Brunschwyler</rs></rs>, in der Erwartung, daß Sie bald selbst nach <rs type="place" key=""><rs type="place" key="">Bischofzell</rs></rs> kommen, noch für keinen Religionsoder Musikunterricht gesorgt, wird Ihnen aber darüber Vorschläge machen.
Genehmigen Sie, Hochwohlgeborner, hochzuverehrender Herr und Gönner, die Versicherung meiner aufrichtigsten Hochachtung und Dankbarkeit, womit ich die Ehre habe zu sein Hochdero Ergebenster Diac. Pupikofer.
<rs type="place" key=""><rs type="place" key="">Bischofzell</rs></rs> den 12. Dec. 1826.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Sehr geehrter, verehrter Herr und Gönner!
Schon die vergangene Woche hätte ich Ihnen gerne mit Herrn Oberamtmann einen Besuch abgestattet und Ihnen einige Ihrer Bücher zurückgegeben. Allerdings haben mich die rheumatischen Schmerzen, die immer wie Kosaken, mal in den Zähnen, mal in den Ohren und anderen Teilen des Körpers herumstreifen, daran gehindert, meinen Wunsch zu erfüllen. Sie haben immer noch so großen Einfluss, dass ich aus Angst vor einem Rückfall vielleicht öfter zu Hause bleibe, als notwendig wäre. Für <rs type="person" key="">Schilters</rs> Glossar, <rs type="person" key="">Eberts</rs> Überlieferungen, <rs type="person" key="">Vulcans Jornandes</rs> und <rs type="person" key="">Gräters</rs> Iduna danke ich Ihnen sehr. Bei der Entzifferung der Kaisersbacher Glockenschrift glaube ich zumindest einen Schritt nach vorne gemacht zu haben. Ich finde nämlich deutlich die Buchstaben: "populi ob.li... dum sonare . . . ceter" und bin versucht zu lesen: "populi ob colligendum sonare . . . ceter". Die Phrase wäre zwar nicht sehr gutes Latein. Die Figur "..." wäre als Abkürzung für "col" zu nehmen, dass "dum" gelesen werden müsse, zeigt das gotische Alphabet. Was vor "ceter" hergehe, darüber möchte ich keine Vermutung anstellen. Darf ich Ihre Güte weiterhin in Anspruch nehmen, würde ich Sie um den Nachlass <rs type="person" key="">Fredegars</rs> und <rs type="person" key="">Aimoins</rs> bitten sowie um <rs type="person" key="">Notkeri</rs> <rs type="person" key="">Balbuli</rs> vita <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0319">Caroli M.</rs> Ich überarbeite gerade diesen Zeitabschnitt der Thurgauer Geschichte und möchte einige Zitate nachsehen. Vielleicht bereitet es Ihnen Vergnügen, die Reise des Oberstleutnants <rs type="person" key="">Fischer</rs> zu durchgehen, die ich deshalb beilege. Ihr Neffe befindet sich bei Herrn <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Brunschwyler</rs></rs> gut. Allerdings hat Herr <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Brunschwyler</rs></rs>, in Erwartung, dass Sie bald persönlich nach <rs type="place" key=""><rs type="place" key="">Bischofzell</rs></rs> kommen, noch keine religiöse oder musikalische Unterweisung organisiert, wird Ihnen aber darüber Vorschläge machen.
Bitte akzeptieren Sie, sehr geehrter Herr und Gönner, die Versicherung meiner aufrichtigsten Hochachtung und Dankbarkeit, mit der ich die Ehre habe, Ihr ergebenster Diac. Pupikofer zu sein.
<rs type="place" key=""><rs type="place" key="">Bischofzell</rs></rs>, den 12. Dezember 1826.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
