<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-2294">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (15.02.1830).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"/>
                        <idno type="register-harris">2294</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 108
                            <ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref>
                            </bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc xml:id="correspDesc-2294">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="lassberg-correspondent-0179">Johann Adam Pupikofer</persName>
                    <placeName ref="lassberg-place-0152">Unbekannt</placeName>
                    <date when="1830-02-15">15.02.1830</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="lassberg-correspondent-0373">Joseph von Laßberg</persName>
                </correspAction>
                <noteGrp type="chatgpt">
                    <note type="chatgpt-summary" xml:lang="de">

Johan Pupikofer schreibt an Joseph von Laßberg, dass die Bärenpratzen endlich fertig sind und hofft, dass sie den Wünschen des Herrn entsprechen. Die Kosten belaufen sich auf 1,40 Gulden und es wurden noch einige Kreuzer aus der letzten Sendung übrig gelassen, deren Anzahl Pupikofer nicht kennt. Der Buchbinder hat ihn auf eine Lücke im ersten Band der Herbipolensium aufmerksam gemacht und bittet um Hilfe, um die Kupfer in Ordnung zu bringen. Pupikofer plant, den Herrn am Freitag zu besuchen, jedoch ist der Montag durch den Pastoral-Congress verplant. Er sieht sein liebes Schreiben jetzt erst und plant seinen Freitag dementsprechend.</note>
<note type="chatgpt-summary" xml:lang="en">Johan Pupikofer writes to Joseph von Laßberg that he has finished the Bärenpratzen and hopes it meets his expectations. The cost for the work is fl. 1.40, but Pupikofer mentions that there may be some remaining Kreuzer from the last shipment. He also informs Laßberg that there is a missing page in the first volume of the Herbipolensium, and the bookbinder wishes to have the last shipment back in order to fix the plates. Pupikofer apologizes for not writing more due to business, but hopes to visit Laßberg on Friday.</note>
                    <note type="chatgpt-keytopics">

- Fertigstellung der Bärenpratzen
- Kosten der Aus- und Verbesserung
- Kreuzerzahl der letzten Sendung
- Lücke im ersten Band der Herbipolensium
- Rücksendung der Büchersendung zur Kupferkorrektur
- Besuch am Freitag
- Pastoral-Congreß am Montag
- Amtsgeschäfte
- Jahrmarkt und Besuch am Donnerstag
- Unsicherheit bezüglich der Witterung.</note>
                    <note type="chatgpt-persons">

Named entities mentioned in the letter:
1. Baron von Laßberg zu Eppishausen
2. Ritter von Mamerzhofen
3. Herbipolensium
4. Buchbinder
5. Pupikofer</note>
                    <note type="chatgpt-texts"/>
                    <note type="chatgpt-objects">Bärenpratzen, Insignien, Schild, Herbipolensium (Buch), Kupfer.</note>
                    <note type="chatgpt-manuscripts"/>
                </noteGrp>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            

<opener>
<persName type="addressee">Sr. Wohlgeboren Herrn Herrn Baron von Laßberg zu Eppishausen.</persName>
</opener>

<salute>
<persName type="addressee">Mein verehrter Herr und Meister!</persName>
</salute>

<p>Die Bärenpratzen sind bis heute mit Mühe fertig geworden; wenn der Bote nicht Umwege scheut, und der Geist
des Ritters von Mamerzhofen nicht auf die Insignien seines Schildes Jagd macht, so sollten sie dieselben noch diesen Abend wieder benutzen können. Ich wünsche, daß die Arbeit ganz Ihren Wünschen entspreche. Die Kosten dieser Aus- und Verbesserung steigen auf fl. 1. 40 xr. Doch haben Sie an der letzten Sendung noch einige Kreuzer zu Gute; die Kreuzerzahl habe ich vergessen, und meine Frau, meine eigentliche Rechenmeisterin, ist nicht zu Hause, daß ich sie fragen könnte.</p>

<p>Der Buchbinder hat mich wegen der Herbipolensium zu sich berufen und mir angezeigt, daß am ersten Band eine Lücke sei, und ich fand wirklich, daß der letzte Bogen der Vorrede fehle. Wenn allenfalls derselbe bei Ihnen zurück geblieben ist, so läßt er sich leicht finden), ist er verloren, so ist's freilich ein Schaden, aber doch der kleinste, der begegnen konnte. Der Buchbinder wünscht ebenso die letzte Büchersendung zurück, um die Kupfer in Ordnung zu bringen. und hat mich ersucht ihm dazu behülsich zu sein.</p>

<p>Geschäfte hindern mich, weiter zu schreiben. Am Freitag hoffe ich Sie zu besuchen. Montag ist Pastoral-Congreß.</p>

<p>Ganz der Ihrige den 15 II 30.</p>

<closer>
<persName type="signer">Pupikofer.</persName> Ihr liebes Schreiben bekomme ich diesen Augenblick. Allerdings lege ich die Hand auf den Mund und denke, der Herr hat's gethan. Morgen habe ich Amtsgeschäfte, Donnerstag ist Jahrmarkt und Besuch, Freitag allein bleibt mir übrig, und was dann die Witterung mache?</closer>
        </body>
    </text>
</TEI>
    