<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1039">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (29.10.1825).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">2092</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 15 (1887), S. 231-88, S. 287<ref>https://books.google.de/books?id=dXkKAAAAIAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1039">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                    <date when="1825-10-29">29.10.1825</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025">Bischofszell</placeName>
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0019"
                        ><rs>Notitia dignitatum</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0020"
                        ><rs>Deutsche Grammatik.</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0001"
                        ><rs>Fabeln aus den Zeiten der Minnesinger</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0026"
                        ><rs>Samlung deutscher Gedichte aus dem XII., XIII. und XIV. Jahrhundert. 3
                        Bde.</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0021"
                        ><rs>Gottfrieds von Straßburg Werke aus den beßten Handschriften mit
                        Einleitung und Wörterbuch herausgegeben durch F.H.v.d.H.</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0022"
                        ><rs>Lieder-Saal, das ist: Sammelung altteutscher Gedichte, Bd.
                        3,</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0023"
                        ><rs>Das Nibelungenlied.</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0024"
                        ><rs>Allgemeine Kirchenzeitung. Will,</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsBibl"
                        target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0025"
                        ><rs>Sermones in lingua vulgari.</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0288"
                        ><rs>Ludwig Uhland</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0382"
                        ><rs>Hartmann von Aue</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0383"
                        ><rs>Walter von der Vogelweide</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0384"
                        ><rs>Konradin</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPerson"
                        target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179"
                        ><rs>Johann Adam Pupikofer</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043"
                        ><rs>Eppishausen</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0181"
                        ><rs>Reichenau</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0182"
                        ><rs>Kefsweil</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0183"
                        ><rs>Scherzingen</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0166"
                        ><rs>Zürich</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0184"
                        ><rs>Bayern</rs></ref>
                    <ref type="cmif:mentionsPlace"
                        target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0185"
                        ><rs>Darmstadt</rs></ref>
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-08-01" who="#MiS" status="done">File created and preprocessed automatically</change>
                <change when="2023-08-29" who="#MiS" status="InProgress">Manual markup and proofreading</change>
                <change when="2023-11-22" who="#MiS" status="draft">Finished markup</change>
                <!-- <change when="" who="" status="puplished">Final proofreading</change> -->
            </listChange>
        </revisionDesc>
        
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Hochwohlgeborner Herr! Schon zum dritten Male suchte ich Sie umsonst auf Ihrem
                    Musensitze zu <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs> in
                    den drei letzten Wochen auf; und immer umsonst, so daß ich nun fast die Hoffnung
                    aufgeben muß, Sie vor Anbruch des Winters noch sehen zu können; denn rauh weht
                    schon der Wind über die Berge her, nicht geeignet, Sie lange in <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs> zu
                    fesseln. Ich nehme daher die Freiheit, Ihnen schriftlich mitzutheilen, was ich
                    lieber mündlich gesagt hätte. Allervorderst sage ich Ihnen herzlichen Dank für
                    die gütige Mittheilung der <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0019">Notitia
                    imperii</rs>; ich habe das ganze Werk durchblättert, vieles gelesen, einiges
                    excerpirt, und mich überzeugt, daß die Combination in diesem Werke noch vieles
                    auffinden möchte, was der bloß das einzelne auffassende Blick so leicht
                    übersieht. Wenn ich mich recht erinnere, glaube ich einmal von Ihnen vernommen
                    zu haben, dass Herr <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0288">Uhland</rs>
                    den Dichter <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0382">Hartmann von
                    Owe</rs> auf ähnliche Weise wie den <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0383">Walter von
                    der Vogelweide</rs> zum Gegenstand einer Abhandlung machen wolle, aber die
                    Heimath desselben nicht kenne, und auf <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0181">Reichenau</rs> rathe.
                    Nun finde ich im Jahr <date when="1610">1610</date> einen Pfarrer zu <rs
                    type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0182"
                    >Kefsweil</rs> und <date when="1611">1611</date> zu <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0183">Scherzingen</rs> des
                    Geschlechts von Owe. Es möchte dieses eine Spur sein, dem Wohnsitze dieses
                    Geschlechtes näher zu kommen, und ich werde nicht unterlassen, in <rs
                    type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0166"
                    >Zürich</rs> über die Lebensverhältnisse jenes Mannes Nachfrage zu halten. Je
                    mehr ich <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0020">Grimms
                    deutsche Grammatik</rs> lese, desto weniger kann ich mich in seine Ansichten
                    finden. Ich kann nicht recht begreifen, wie im Laufe der Zeiten die gothischen
                    Vokale und Konsonanten in andere Töne übergegangen seien, und sich somit die
                    Dialekte der verschiedenen Jahrhunderte auseinander entwickelt haben. Ich glaube
                    bisher im Gegentheil, dafs bald der baierisch, bald der schwäbische, bald der
                    fränkische Dialekt sich in der Schriftsprache geltend gemacht, und über andere
                    Dialekte erhoben habe, je nachdem in diesem oder jenem Lande mehr Liebe zur
                    Literatur herrschte. So lässt sich ja in <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0001">Bodmers
                    Sammlung der Minnesänger</rs> bei gleichzeitigen Verfassern Verschiedenheit des
                    Dialektcs nachweisen, und in <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0184">Bayern</rs> ertönen
                    jetzt noch die gothischen Laute. Sollte ich in meiner Ansicht irren, so
                    unterziehe ich mich gerne Ihrem hierin kompetenten Urtheile; möchte indess, weil
                    mich die Sache interessirt, doch etwas weiter nachforschen, als ich bisher
                    gethan, und zu diesem Ende hin die Denkmäler der altdeutschen Sprache bei meinen
                    Forschungen über die Landesgeschichte, zum Gegenstand meiner Nebenstudien
                    machen. Aus diesem Grunde bitte ich Sie um Mittheilung von <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0026">Müllers
                    Sammlung</rs> und des <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0021">Gottfried von
                    Strassburg Werke</rs>, oder um anderes, was noch förderlicher für meinen Zweck
                    oder für Sie entbehrlicher ist. Wenn ich dieser Bitte noch diejenige um den
                    dritten Band des <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0022"
                    >Liedersaales</rs> und das <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0023"
                    >Nibelungenlied</rs> Ihrer Ausgabe beifüge, so thue ich das nur in der
                    Erwartung, dafs Sie mir den Preis derselben ansetzen; denn ich wüsste nicht, wie
                    ich Sie auf andere Weise entschädigen könnte. Auch nehme ich Ihre Güte sonst so
                    sehr in Anspruch, dass ich schon lange der Unbescheidenheit mich anzuklagen
                    Ursache hätte. Ein Recensent der <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0024"
                    >Kirchenzeitung</rs>, die in <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0185">Darmstadt</rs>
                    herauskommt, hat die <rs type="bibl"
                    key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0025">Predigten des
                    Franciskaners Berthold</rs> ganz verlästert: Der Inhalt derselben sei werthlos,
                    die Sprache abscheulich. Ich hätte wohl Lust etwas zu entgegnen, wenn ich denken
                    könnte, dadurch etwas zu nützen, und vielleicht thue ich's dennoch. Uebrigens
                    bin ich bei nochmaligem Durchlesen jener Predigten auf eine Stelle aufmerksam
                    gemacht geworden, aus welcher sich das Zeitalter des Verfassers ziemlich genau
                    bestimmen lässt. Er sagt p. 391 <quote>„Sie werden sich am Ende der Welt so
                    untereinander schlagen, dass ihr Blut untereinander fliesst. Das hat nun
                    angehoben, da der König von Ungarn und der von Böhen stritten und der König von
                    Frankreich, der auch einen grossen Streit jenseits des Meeres hat, und der Graf
                    Peter von Savoyen, und Graf Rudolf von Habsburg und Graf Hermann von Heimberg
                    und der Bischof von Würzberg und König Prinz mit deutschem Volke."</quote> Ob
                    der letztere nicht selbst <rs type="person"
                    key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0384">Konradin</rs>
                    gewesen sein möchte? Sollte ich Sie, Hochwohlgeborner, hochverehrter Herr, nicht
                    mehr in diesem Herbste in <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs> zu
                    sehen das Vergnügen haben, so wünsche ich Ihnen von Herzen einen recht
                    angenehmen Winteraufenthalt und reiche Fundgruben für Ihre verdienstlichen
                    Forschungen. Möge der Lenz Sie denn wieder mit den Schwalben herführen und Ihre
                    Gewogenheit mir ferner Aufmunteruug und Stärkung geben. Genehmigen Sie die
                    Versicherung, dass ich mit unbeschränkter Hochachtung und Freundschaftlichkeit
                    verbleibe Ihr ergebenster Diac. Pupikofer. Bischofzell, den 29. Weinmonat
                    1825.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Hochwohlgeborener Herr! Schon zum dritten Male suchte ich Sie umsonst auf Ihrem
                    Musensitz zu Eppishausen in den drei letzten Wochen auf; und immer umsonst, so
                    dass ich nun fast die Hoffnung aufgeben muss, Sie vor Anbruch des Winters noch
                    sehen zu können; denn rauh weht schon der Wind über die Berge her, nicht
                    geeignet, Sie lange in Eppishausen zu fesseln. Ich nehme daher die Freiheit,
                    Ihnen schriftlich mitzuteilen, was ich lieber mündlich gesagt hätte.
                    Allervorderst sage ich Ihnen herzlichen Dank für die gütige Mitteilung der
                    Notitia imperii; ich habe das ganze Werk durchgeblättert, vieles gelesen,
                    einiges exzerpiert, und mich überzeugt, dass die Kombination in diesem Werk noch
                    vieles auffinden möchte, was der bloß das einzelne auffassende Blick so leicht
                    übersieht. Wenn ich mich recht erinnere, glaube ich einmal von Ihnen vernommen
                    zu haben, dass Herr Uhland den Dichter Hartmann von Owe auf ähnliche Weise wie
                    den Walter von der Vogelweide zum Gegenstand einer Abhandlung machen wolle, aber
                    die Heimat desselben nicht kenne, und auf Reichenau rate. Nun finde ich im Jahr
                    1610 einen Pfarrer zu Kefsweil und 1611 zu Scherzingen des Geschlechts von Owe.
                    Es könnte dies eine Spur sein, dem Wohnsitz dieses Geschlechtes näher zu kommen,
                    und ich werde nicht unterlassen, in Zürich über die Lebensverhältnisse jenes
                    Mannes Nachfrage zu halten. Je mehr ich Grimms deutsche Grammatik lese, desto
                    weniger kann ich mich in seine Ansichten finden. Ich kann nicht recht begreifen,
                    wie im Laufe der Zeiten die gotischen Vokale und Konsonanten in andere Töne
                    übergegangen sind, und sich somit die Dialekte der verschiedenen Jahrhunderte
                    auseinander entwickelt haben. Ich glaube bisher im Gegenteil, dass bald der
                    bayerisch, bald der schwäbische, bald der fränkische Dialekt sich in der
                    Schriftsprache geltend gemacht, und über andere Dialekte erhoben hat, je nachdem
                    in diesem oder jenem Lande mehr Liebe zur Literatur herrschte. So lässt sich ja
                    in Bodmers Sammlung der Minnesänger bei gleichzeitigen Verfassern
                    Verschiedenheit des Dialekts nachweisen, und in Bayern erklingen jetzt noch die
                    gotischen Laute. Sollte ich in meiner Ansicht irren, so unterziehe ich mich
                    gerne Ihrem hierin kompetenten Urteil; möchte indes, weil mich die Sache
                    interessiert, doch etwas weiter nachforschen, als ich bisher getan, und zu
                    diesem Ende hin die Denkmäler der altdeutschen Sprache bei meinen Forschungen
                    über die Landesgeschichte, zum Gegenstand meiner Nebenstudien machen. Aus diesem
                    Grund bitte ich Sie um Mitteilung von Müllers Sammlung und des Gottfried von
                    Strassburg Werke, oder um anderes, was noch förderlicher für meinen Zweck oder
                    für Sie entbehrlicher ist. Wenn ich dieser Bitte noch diejenige um den dritten
                    Band des Liedersaales und das Nibelungenlied Ihrer Ausgabe beifüge, so tue ich
                    das nur in der Erwartung, dass Sie mir den Preis derselben ansetzen; denn ich
                    wüsste nicht, wie ich Sie auf andere Weise entschädigen könnte. Auch nehme ich
                    Ihre Güte sonst so sehr in Anspruch, dass ich schon lange der Unbescheidenheit
                    mich anzuklagen Ursache hätte. Ein Rezensent der Kirchenzeitung, die in
                    Darmstadt herauskommt, hat die Predigten des Franziskaners Berthold ganz
                    verlästert: Der Inhalt derselben sei wertlos, die Sprache abscheulich. Ich hätte
                    wohl Lust etwas zu entgegnen, wenn ich denken könnte, dadurch etwas zu nützen,
                    und vielleicht tue ich es dennoch. Überdies bin ich bei nochmaligem Durchlesen
                    jener Predigten auf eine Stelle aufmerksam gemacht worden, aus welcher sich das
                    Zeitalter des Verfassers ziemlich genau bestimmen lässt. Er sagt S. 391: "Sie
                    werden sich am Ende der Welt so untereinander schlagen, dass ihr Blut
                    untereinander fließt. Das hat nun angehoben, da der von Ungarn und der von
                    Böhmen stritten und der König von Frankreich, der auch einen großen Streit
                    jenseits des Meeres hat, und der Graf Peter von Savoyen, und Graf Rudolf von
                    Habsburg und Graf Hermann von Heimberg und der Bischof von Würzburg und König
                    Prinz mit deutschem Volke." Ob der letztere nicht selbst Konradin gewesen sein
                    möchte? Sollte ich Sie, Hochwohlgeborener, hochverehrter Herr, nicht mehr in
                    diesem Herbst in Eppishausen zu sehen das Vergnügen haben, so wünsche ich Ihnen
                    von Herzen einen recht angenehmen Winteraufenthalt und reiche Fundgruben für
                    Ihre verdienstlichen Forschungen. Möge der Frühling Sie dann wieder mit den
                    Schwalben herführen und Ihre Gewogenheit mir weiterhin Aufmunterung und Stärkung
                    geben. Genehmigen Sie die Versicherung, dass ich mit unbeschränkter Hochachtung
                    und Freundschaftlichkeit verbleibe Ihr ergebenster Diac. Pupikofer. Bischofzell,
                    den 29. Weinmonat 1825.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
