<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1159">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (20.03.1827).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">2162</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 8<ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1159">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-{PLACE_FROM_NUMBER}" ref="{PLACE_FROM_METADATA}">{PLACE_SENT_FROM}</placeName>
                    <date when="1827-03-20">20.03.1827</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-{PLACE_TO_NUMBER}" ref="{PLACE_TO_METADATA}">{PLACE_SENT_TO}</placeName>
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <ref type="cmif:mentionsBibl" target=""><rs>Hessischen Monumentis</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Bischofzell</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0120"><rs>Ott</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Knöpfel</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0141"><rs>St. Gallen</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Büsching</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsBibl" target=""><rs>Armen Heinrich</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Eppo</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Schläpfer</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0150"><rs>Trogen</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0360"><rs>Ambrosius</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043"><rs>Eppishausen</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Bischofzell</rs></ref>
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Hochwohlgeborner Herr und Gönner!
Wenn ein Wunsch post festum erlaubt ist, so wünsche ich von Herzen, daß Ihr gestriges Namensfest unter recht günstigen auspiciis begonnen und Ihnen recht gute omina mitgebracht habe. Daß ich diesen Wunsch nicht persönlich Ihnen überbracht habe, werden Sie damit entschuldigen, daß ich in den gesellschaftlichen Formen nicht sehr eingeübt bin und überdieß gestern meine besten Wünsche nicht hätte aussprechen können, da der Samstag und der Sonntag mich ganz heiser machten. Aber meine Nachlässigkeit, betreffend den Auftrag, Ihnen Siegellak zu besorgen, bitte ich sehr zu verzeihen. Als ich vorgestern den Bücherpack mit des Heß. monumentis öffnete, ersah ich erst Ihr Billet, in welchem Sie mir den Auftrag gaben. Gutes Siegellack in <rs type="place" key=""><rs type="place" key="">Bischofzell</rs></rs> zu erhalten, ist nun freilich in diesen Zeiten schwer; seit der Kaufmann <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0120">Ott</rs> sich aus dem Staube gemacht hat, bekam ich kein gutes Siegellack mehr von den hiesigen Kleinhändlern. In fugam vacui sende ich Ihnen hier eine Portion von meinem kleinen Vorrathe. Leider ist auch dies nur mittelmäßig. Befehlen Sie aber, so will ich Ihnen recht gutes von Herrn <rs type="person" key="">Knöpfel</rs> in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0141">St. Gallen</rs> kommen lassen; bestimmen Sie aber auch die Farbe. Ihre Fragen, die Buchdruckerpresse betreffend, habe ich an den Besitzer abgegeben, derselbe antwortet mir heute, wie Beilage zeigt. Dr. <rs type="person" key="">Büsching</rs> hat nach den Buchhändler Anzeigen den „Armen <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0150">Heinrich</rs>", wahrscheinlich verneudeutscht herausgegeben. Sonst weiß ich gar nichts neues. Der heilige <rs type="person" key="">Eppo</rs> ist überhaupt ein besserer Neuigkeits- und Alterthumsforscher als unser episcopus anonymus und seine Chorherren. Doch ja, noch das, daß Dr. <rs type="person" key="">Schläpfer</rs> von <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0150">Trogen</rs> den Bären-Aufsatz verfaßt hat. Ich erwarte nun täglich, daß der heilige <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0360">Ambrosius</rs> mir stummen Fisch zu predigen kommen wird, damit ich wieder singen könne; so lange das nicht geschieht, werde ich auch <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs> meiden. Genehmigen Sie unterdessen die Versicherung meiner ausgezeichneten Hochachtung, womit ich zu sein die Ehre habe
Ihr ergebenster Diac. <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179">Pupikofer</rs>.
<rs type="place" key=""><rs type="place" key="">Bischofzell</rs></rs>, den 20. Mart. 1827.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Hochwohlgeborener Herr und Gönner!
Wenn ein Wunsch post festum erlaubt ist, so wünsche ich von Herzen, dass Ihr gestriges Namensfest unter recht günstigen Auspiciis begonnen und Ihnen recht gute Omina mitgebracht hat. Dass ich diesen Wunsch nicht persönlich Ihnen überbracht habe, werden Sie damit entschuldigen, dass ich in den gesellschaftlichen Formen nicht sehr eingeübt bin und darüber hinaus gestern meine besten Wünsche nicht hätte aussprechen können, da der Samstag und der Sonntag mich ganz heiser machten. Aber meine Nachlässigkeit, betreffend den Auftrag, Ihnen Siegellack zu besorgen, bitte ich sehr zu verzeihen. Als ich vorgestern den Bücherpack mit des <rs type="misc" key="">Hessischen Monumentis</rs> öffnete, ersah ich erst Ihr Billet, in welchem Sie mir den Auftrag gaben. Gutes Siegellack in <rs type="place" key=""><rs type="place" key="">Bischofzell</rs></rs> zu erhalten, ist nun freilich in diesen Zeiten schwer; seit der Kaufmann <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0120">Ott</rs> sich aus dem Staube gemacht hat, bekam ich kein gutes Siegellack mehr von den hiesigen Kleinhändlern. In fugam (Eile) sende ich Ihnen hier eine Portion von meinem kleinen Vorrat. Leider ist auch dies nur mittelmäßig. Befehlen Sie aber, so will ich Ihnen recht Gutes von Herrn <rs type="person" key="">Knöpfel</rs> in <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0141">St. Gallen</rs> kommen lassen; bestimmen Sie aber auch die Farbe. Ihre Fragen, die Buchdruckerpresse betreffend, habe ich an den Besitzer abgegeben, derselbe antwortet mir heute, wie Beilage zeigt. Dr. <rs type="person" key="">Büsching</rs> hat nach den Buchhändleranzeigen den "<rs type="misc" key="">Armen Heinrich</rs>", wahrscheinlich verneudeutscht herausgegeben. Sonst weiß ich gar nichts Neues. Der heilige <rs type="person" key="">Eppo</rs> ist überhaupt ein besserer Neuigkeits- und Altertumsforscher als unser episcopus anonymus und seine Chorherren. Doch ja, noch das, dass Dr. <rs type="person" key="">Schläpfer</rs> von <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0150">Trogen</rs> den Bären-Aufsatz verfasst hat. Ich erwarte nun täglich, dass der heilige <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0360">Ambrosius</rs> mir stummen Fisch zu predigen kommen wird, damit ich wieder singen könnte; so lange das nicht geschieht, werde ich auch <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs> meiden. Genehmigen Sie unterdessen die Versicherung meiner ausgezeichneten Hochachtung, womit ich zu sein die Ehre habe
Ihr ergebenster Diac. Pupikofer.
<rs type="place" key=""><rs type="place" key="">Bischofzell</rs></rs>, den 20. März 1827.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
