<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1334">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Johann Adam Pupikofer an Joseph von Laßberg (08.07.1829).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Frauenfeld</settlement>
                        <repository>Thurgauische Kantonsbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">2254</idno>
                        <idno type="register-lassberg">nan</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 16 (1888), S.  1-32 und 97-154, S. 97<ref>https://books.google.de/books?id=XWY5AAAAMAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1334">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                    <date when="1829-07-08">08.07.1829</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0025">Bischofszell</placeName>
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <!--<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-{PERS_NUMBER}"><rs>{ORIGINAL_STRING_MENTION}</rs></ref>-->
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>Dem hochwohlgebornen Herrn Baron <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373">von Laßberg</rs> zu <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs> sammt einem Korb Gemüse.
Mein verehrtester Herr und Nachbar!
Ihr ritterlicher Fehdebrief hat mich sehr verzagt gemacht, um so mehr, da ich weder den Muth, noch die Gelegenheit habe, Ihrem Überfall in den nächsten Tagen zuvorkommen zu können; denn morgen rufen mich Geschäfte nach <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0141">St. Gallen</rs>, und ich weiß nicht, ob ich Donnerstag Mittag zu Hause sein werde oder bis zum Abend säume. Ich rufe indessen die heilige <rs type="person" key="">Treuga</rs> an, deren Gesetze jedem Ehrenmanne verbieten, an dem Tage, da der Herr verrathen wurde, Gewalt zu unternehmen, und diejenigen die auf einer Wallfahrt begriffen sind, wie gerade ich ans Grab des heiligen <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0130">Gallus</rs>, in der Zeit Ihrer Abwesenheit zu schädigen. Ihren edlen Zorn zu begütigen, sendet Ihnen meine Frau, was hier der Frühsommer in Gärten und auf Bäumen aufzubringen vermochte, was freilich, da wir vom großen Füllhorn Floras und Pomonas und anderer wohlthätigen Gottheiten etwas seitwärts abgekehrt zu sein scheinen, nicht viel ist. Sollten Sie dadurch friedlich gestimmt, in freundlichen Absichten zu meiner Hütte kommen, so werden Sie, auch wenn ich nicht hier bin, die Thüre offen und einen Becher schäumenden Biers und weichen Weines bereit finden. Bin ich am Freitag Vormittag nicht bei guter Zeit bei Ihnen, so haben mich nur liebe St. Galler Gäste, die ich erwarte, zurückgehalten, und da wären Sie und Ihr verehrter Freund und Hausgenosse hier sehr willkommen. Es machte mir wahre Freude, zu denken, wie glücklich Sie mit Herrn <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0288">Uhland</rs> leben, wie Sie ihm alles mittheilen können und so ganz verstanden werden, und wie Sie hinwieder so manches vernehmen, was Ihnen Freude macht. Oft beneide ich Ihre stille Einsamkeit mitten in Ihren Bücherschätzen, und jetzt hätte ich fast Lust, Ihren geselligen Verkehr zu beneiden. Doch in wissenschaftlichen Dingen ist ja der einzelne in dem Maße reicher, je mehr andere dasselbe Gut mit ihm theilen, und wenn Sie daher auch alles hätten, habe ich deswegen nicht weniger. In der Landvogtei-Regierung sind meine Kräfte seit acht Tagen fast erschöpft worden, und meine Sinne erstorben. Es sind nicht jene dicken, üppigen Urwälder <rs type="place" key="">Amerikas</rs>, wo kein Fuß vorwärts kann, aber doch der Kopf Schatten genießt, sondern lauter Weißdorn- und Hagebuttensträucher, wo man nicht durchdringen kann und dazu noch von der Sonnenhitze versengt oder durch kalte Nordwinde bis auf's Mark durchweht wird. Drum hat der weise <rs type="person" key="">Solon</rs> gesagt, vor dem Ende sei niemand glücklich zu preisen: ante finem nemo scriptor beatus censendus est.
Von ganzem Herzen Ihr Ergebenster Diak. Pupikofer.
<rs type="place" key="">B'zell</rs>, 8. Juli 29.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>Dem hochwohlgeborenen Herrn Baron <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0303">von Lassberg</rs> zu <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0043">Eppishausen</rs> samt einem Korb Gemüse.

Mein verehrtester Herr und Nachbar!
Ihr ritterlicher Fehdebrief hat mich sehr verzagt gemacht, umso mehr, da ich weder den Mut, noch die Gelegenheit habe, Ihrem Überfall in den nächsten Tagen zuvorkommen zu können; denn morgen rufen mich Geschäfte nach <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0141">St. Gallen</rs>, und ich weiß nicht, ob ich Donnerstag Mittag zu Hause sein werde oder bis zum Abend säume. Ich rufe indessen die heilige <rs type="person" key="">Treuga</rs> an, deren Gesetze jedem Ehrenmanne verbieten, an dem Tage, da der Herr verraten wurde, Gewalt zu unternehmen, und diejenigen, die auf einer Wallfahrt begriffen sind, wie gerade ich ans Grab des heiligen <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0130">Gallus</rs>, in der Zeit Ihrer Abwesenheit zu schädigen. Ihren edlen Zorn zu begütigen, sendet Ihnen meine Frau, was hier der Frühsommer in Gärten und auf Bäumen aufzubringen vermochte, was freilich, da wir vom großen Füllhorn Floras und Pomonas und anderer wohlthätigen Gottheiten etwas seitwärts abgekehrt zu sein scheinen, nicht viel ist. Sollten Sie dadurch friedlich gestimmt, in freundlichen Absichten zu meiner Hütte kommen, so werden Sie, auch wenn ich nicht hier bin, die Tür offen und einen Becher schäumenden Biers und weichen Weines bereit finden. Bin ich am Freitag Vormittag nicht bei guter Zeit bei Ihnen, so haben mich nur liebe St. Galler Gäste, die ich erwarte, zurückgehalten, und da wären Sie und Ihr verehrter Freund und Hausgenosse hier sehr willkommen. Es machte mir wahre Freude, zu denken, wie glücklich Sie mit Herrn <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0288">Uhland</rs> leben, wie Sie ihm alles mitteilen können und so ganz verstanden werden, und wie Sie hingegen so manches vernehmen, was Ihnen Freude macht. Oft beneide ich Ihre stille Einsamkeit mitten in Ihren Bücherschätzen, und jetzt hätte ich fast Lust, Ihren geselligen Verkehr zu beneiden. Doch in wissenschaftlichen Dingen ist ja der Einzelne in dem Maße reicher, je mehr andere dasselbe Gut mit ihm teilen, und wenn Sie daher auch alles hätten, habe ich deswegen nicht weniger. In der Landvogtei-Regierung sind meine Kräfte seit acht Tagen fast erschöpft worden, und meine Sinne erstorben. Es sind nicht jene dicken, üppigen Urwälder <rs type="place" key="">Amerikas</rs>, wo kein Fuß vorwärts kann, aber doch der Kopf Schatten genießt, sondern lauter Weißdorn- und Hagebuttensträucher, wo man nicht durchdringen kann und dazu noch von der Sonnenhitze versengt oder durch kalte Nordwinde bis aufs <rs type="misc" key="">Mark</rs> durchweht wird. Drum hat der weise <rs type="person" key="">Solon</rs> gesagt, vor dem Ende sei niemand glücklich zu preisen: ante finem nemo scriptor beatus censendus est.
Von ganzem Herzen Ihr Ergebenster Diakon <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179">Pupikofer</rs>.
<rs type="place" key="">Buchbühl</rs>, 8. Juli 29.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
