<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1760">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Wilhelm Wackernagel an Joseph von Laßberg (06.02.1834).</title>
                <respStmt xml:id="MiS">
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Textfassung auf Basis der Transkription durch Transkribus korrigiert und in TEI
                    überführt. Automatisierte NER-Erkennung und Identifikation durch Flair geprüft,
                    korrigiert und ergänzt. Normalisierung, Zusammenfassung und Übersetzung durch
                    GPT-4. Lizenz: </p>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY
                        4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Basel</settlement>
                        <repository>Staatsarchiv des Kantons Basel-Stadt</repository>
                        <idno type="signature"/>
                        <idno type="register-harris">2487</idno>
                        <idno type="register-lassberg"/>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates> <bibl type="printed"><ref/></bibl> </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1760">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0367"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118805851">Wilhelm Wackernagel</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0152"
                        >Unbekannt</placeName>
                    <date when="1834-02-06">06.02.1834</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118778862">Joseph von Laßberg</persName>

                </correspAction>

                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned"> <ref type="cmif:mentionsBibl"
                    target="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0013"
                    ><rs>Unbekannt</rs></ref> <ref type="unknownType" target=""
                    ><rs>Unknown</rs></ref> <ref type="cmif:mentionsPlace"
                    target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0178"
                    ><rs>Schweiz</rs></ref> </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-02-27" who="#MiS" status="done">Text recognized by
                    Transkribus</change>
                <change when="2025-02-27" who="#MiS" status="done">Text corrected in
                    Transkribus</change>
                <change when="2025-02-27" who="#MiS" status="done">Exported from
                    Transkribus</change>
                <change when="2025-02-27" who="#MiS" status="done">Automatic NER</change>
                <change when="2025-02-27" who="#MiS" status="done">Automatic normalization,
                    translation and summary</change>
                <change when="2025-03-06" who="#MiS" status="done">Manual markup and
                    proofreading</change>
                <change when="2025-03-06" who="#MiS" status="done">Finished markup</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="#transkribus #MiS">
                <p><pb n="1" corresp="../pagexml/1760/1760-1.xml"/><pb n="2"
                    corresp="../pagexml/1760/1760-2.xml"/><lb xml:id="lassberg-letter-1760-2-1"
                    n="1" corresp="tr_1_tl_1"/>Verehrter Herr Baron, <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1760-2-2" n="2" corresp="tr_1_tl_4"/>der Auftrag Ihnen
                    <rs type="object" key="">beifolgendes Päcken</rs> zu übersenden verschafft mir
                    die angenehme Gelegenheit, <lb xml:id="lassberg-letter-1760-2-3" n="3"
                    corresp="tr_1_tl_5"/>Ihnen wieder einmahl zu schreiben <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1760-2-4" n="4" corresp="tr_1_tl_6"/>Sie werden an <rs
                    type="bibl" key="../register/lassberg-literature.xml#lassberg-literature-0013"
                    >dem Buche</rs> Ihre doppelte Freude haben: denn ich denke, es muss Sie auch von
                    der <lb xml:id="lassberg-letter-1760-2-5" n="5" corresp="tr_1_tl_7"
                    />weidmännischen Seite angenehm berühren. <lb xml:id="lassberg-letter-1760-2-6"
                    n="6" corresp="tr_1_tl_8"/>In Ihrem lezten werthen Briefe meinten Sie, das
                    Universitätsgut würde die <rs type="place"
                    key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0178">Eidgenossenschaft</rs>
                    <lb xml:id="lassberg-letter-1760-2-7" n="7" corresp="tr_1_tl_9"/>wohl
                    unangetastet lassen. Die Prophezeyung war Freundschaftlich für beide Theile;
                    aber wir erfahren <lb xml:id="lassberg-letter-1760-2-8" n="8"
                    corresp="tr_1_tl_10"/>es nun mit Schmerzen daß sie fehlgegangen ist. Man darf in
                    dieser ganzen Angelegenheit immer <lb xml:id="lassberg-letter-1760-2-9" n="9"
                    corresp="tr_1_tl_11"/>nur das Boeseste fürchten. Wie meinen Sie dass mir
                    Fremdlinge dabei zu Mutte seyn müsset? <lb xml:id="lassberg-letter-1760-2-10"
                    n="10" corresp="tr_1_tl_12"/>Inzwischen sind meine Studenten und ich noch immer
                    gleich eifrig im Lesen und im Hoeren. Davon <lb
                    xml:id="lassberg-letter-1760-2-11" n="11" corresp="tr_1_tl_13"/>habe ich auch so
                    viel zu thun, daß ich hier abbrechen muss. Zum Glück hätte ich Ihnen doch für
                    <lb xml:id="lassberg-letter-1760-2-12" n="12" corresp="tr_1_tl_14"/>diesmall
                    weiter nichts zu schreiben als die Bitte mir Ihr freundliches Wohlwollen zu
                    erhalten. <lb xml:id="lassberg-letter-1760-2-13" n="13" corresp="tr_1_tl_15"/>In
                    aller Ergebenheit <lb xml:id="lassberg-letter-1760-2-14" n="14"
                    corresp="tr_1_tl_16"/>Wilh. Wackernagel Dr. </p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="#GPT4">
                <p>Verehrter Herr Baron, der Auftrag, Ihnen beifolgendes Päckchen zu übersenden,
                    verschafft mir die angenehme Gelegenheit, Ihnen wieder einmal zu schreiben. Sie
                    werden an dem Buche Ihre doppelte Freude haben: denn ich denke, es muss Sie auch
                    von der weidmännischen Seite angenehm berühren. In Ihrem letzten werten Brief
                    meinten Sie, das Universitätsgut würde die Eidgenossenschaft wohl unangetastet
                    lassen. Die Prophezeiung war freundlich für beide Teile; aber wir erfahren es
                    nun mit Schmerzen, dass sie fehlgegangen ist. Man darf in dieser ganzen
                    Angelegenheit immer nur das Böseste fürchten. Wie meinen Sie, dass mir
                    Fremdlinge dabei zu Mute sein müssen? Inzwischen sind meine Studenten und ich
                    noch immer gleich eifrig im Lesen und im Hören. Davon habe ich auch so viel zu
                    tun, dass ich hier abbrechen muss. Zum Glück hätte ich Ihnen doch für diesmal
                    weiter nichts zu schreiben als die Bitte, mir Ihr freundliches Wohlwollen zu
                    erhalten. In aller Ergebenheit Wilh. Wackernagel Dr. </p>
            </div>
            <div type="translation" resp="#GPT4">
                <p>Esteemed Baron, The task of sending you the attached package provides me with the
                    pleasant opportunity to write to you once again. You will find double pleasure
                    in the book: for I believe it will also please you from the hunting perspective.
                    In your last esteemed letter, you mentioned that the university estate would
                    likely remain untouched by the Confederation. The prophecy was amicable for both
                    parties; however, we now painfully find that it has gone awry. One must always
                    fear the worst in this entire matter. How do you think we foreigners must feel
                    about it? Meanwhile, my students and I are still as eager as ever in reading and
                    listening. I have so much to do in this regard that I must end here.
                    Fortunately, I have nothing further to write to you this time except the request
                    to maintain your friendly goodwill towards me. With all due respect, Wilh.
                    Wackernagel Dr.</p>
            </div>
            <div type="summary" resp="#GPT4">
                <p>Wilhelm Wackernagel übersendet Joseph von Laßberg ein Buch, das ihn besonders
                    aufgrund seines weidmännischen Inhalts interessieren könnte. Er äußert seine
                    Besorgnis über die Eingriffe der Eidgenossenschaft in die Universität, die seine
                    frühere optimistische Einschätzung widerlegen. Abschließend bittet er um
                    Laßbergs weiterhin wohlwollende Gesinnung.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
