<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lassberg-letter-1449">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Joseph von Laßberg an Johann Adam Pupikofer (04.06.1830).</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding to TEI</resp>
                    <resp>Processing, NER and Topic Modelling</resp>
                    <name>Michael Schonhardt</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Correspondence data based on <bibl>Harris, Martin: Joseph Maria Christoph
                    Freiherr von Lassberg 1770-1855. Briefinventar und Prosopographie. Mit einer
                    Abhandlung zu Lassbergs Entwicklung zum Altertumsforscher. Die erste
                    geschlossene, wissenschaftlich fundierte Würdigung von Lassbergs Wirken und
                    Werk. Beihefte zum Euphorion Heft 25/C. Heidelberg 1991.</bibl>. Briefe
                    automatisiert mit GPT-3.5 normalisiert.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Winterthur</settlement>
                        <repository>Stadtbibliothek</repository>
                        <idno type="signature"></idno>
                        <idno type="register-harris">723</idno>
                        <idno type="register-lassberg">187</idno>
                    </msIdentifier>
                    <additional>
                        <surrogates>
                            <bibl type="printed">Johannes Meyer, Briefwechsel zwischen J. von Laszberg und Johann Adam Pupikofer. In: Alemannia 15 (1887), S. 231-88, S. 257<ref>https://books.google.de/books?id=dXkKAAAAIAAJ</ref></bibl>
                        </surrogates>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <!-- Description of correspondence, based on https://correspsearch.net/de/dokumentation.html -->
            <correspDesc xml:id="correspDesc-lassberg-letter-1449">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373" ref="https://d-nb.info/gnd/118778862"
                        >Joseph von Laßberg</persName>
                    <placeName key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-lassberg-place-0043">Eppishausen</placeName>
                    <date when="1830-06-04">04.06.1830</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0179" ref="https://d-nb.info/gnd/11565108X"
                        >Johann Adam Pupikofer</persName>
                    
                </correspAction>
                
                <!-- modelled using https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/CMIF.html as reference -->
                <note type="mentioned">
                    <ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Angela</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0004"><rs>Follen</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsBibl" target=""><rs>Codex Traditionum Augiae Albae</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0256"><rs>von Meusebach</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>David Gessner</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0319"><rs>D. M.</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0022"><rs>Berlin</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Turegum</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsBibl" target=""><rs>Müllerschen Sammlung</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220"><rs>Conrads von Würzburg</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Kochs</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsBibl" target=""><rs>Compendium der deutschen Literatur</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Wolffs</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Kunkler Biblioprega</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Amrisweil</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Vollen</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Klingen</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220"><rs>Walter von Klingen</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Tannenberg</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0071"><rs>Huber</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPlace" target=""><rs>Hauptwil</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsOrganisation" target=""><rs>Appenzeller Zeitung</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target=""><rs>Freimut</rs></ref>
<ref type="cmif:mentionsPerson" target="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373"><rs>Laßberg</rs></ref>
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original" resp="ocr">
                <p>E. am 4. Junii 1830
Ich sende <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Inen</rs></rs>, mein vererter Herr und nachbar! die <rs type="person" key="">Angela</rs> mit einem langen oder kurzen E. zurúk und um nicht in den verdacht zu kommen, als ob Ich Sie um einen verdienten rum bringen wollte; so enthalte ich mich aller bemerkungen úber die einzelheiten der composition, und erlaube mir blos die, jedoch ganz unvorgreifliche, meinungsausserung, daß es mir in dieser gestalt noch kein so eigentliches gedicht zu sein scheint und einer völligen umarbeitung bedarf; welche Sie sich bei einem so schónen und wirklich poëtischen stoffe, nicht werden reuen lassen, auch das dem <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0004"><rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0319">H.</rs> Follen</rs> gegebene versprechen macht es <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Inen</rs></rs> gewissermaßen zum cathegorischen imperativ. Der <rs type="misc" key="">codex traditionum augiae albae</rs> hält mich ser vest und freut mich alle tage mer; ich habe bereits 130 seiten abgeschrieben aber ich habe noch 60 weitere bis zur hálfte; dann mache ich eine pause; daneben arbeiten tapezirer, sattler, maurer und schlosser auf wenige schritte von mir, und machen mir mit allerlei tónen und gerúchen die geduld kurz und die zeit lang, was wollen Sie? man muss leben und leben lassen! <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0256"><rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0319">H.</rs> v. Meusebach</rs> hat mir durch einen <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0314"><rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0319">H.</rs> David</rs> gessner V. <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0319">D. M.</rs> der von <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0022">Berlin</rs> nach dem nobile <rs type="place" key="">Turegum</rs> heimgekert ist, zwei literar. seltenheiten gesendet; aber nicht dazu geschrieben. Das eine ist der unvollendete III. band der <rs type="misc" key="">Müllerschen</rs> sammlung, welcher nahe an 25000 verse von <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">conrads v</rs>. <rs type="person" key="">Würzburg</rs> trojanischem Krieg und sonst noch einige gute sachen enthält. Das andere ist <rs type="person" key="">Kochs</rs> compendium der teutschen literatur. 2 bde. in 8' welches Sie gewiss nicht one vergnúgen lesen werden; ausserdem aber giebts nichts neues in Theotiscis. <rs type="person" key="">Wolffs</rs> volkslieder habe ich schon zu <rs type="person" key=""><rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0319">H.</rs> Kunkler</rs> bibliopega in <rs type="place" key="">Amrisweil</rs> gesendet um zu sehen wie der man arbeitet? Vollen hat mir auch die zeichnung vom alten klingen geschikt, die aufnahme geschah von der seite der múle und nimmt sich ganz gut aus. diese woche komme ich noch nicht an den <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">Walter von klingen</rs>, aber montag wollen wir den erenmann aufs brett nehmen, Sie haben einen ser schónen tag zu Irer reise úber den <rs type="place" key="">Tannenberg</rs> gehabt, und ich bedaure den genuss dieser aussicht nicht mit <rs type="person" key=""><rs type="person" key="">Inen</rs></rs> haben teilen zu können. aber meine handwerksleute werden diese woche noch nicht fertig. Hr. <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0071">Huber</rs> macht viele und große pausen, das fórdert nicht. Gestern kam er gar nicht und heute erst abends 4 ur. ich war gestern ein wenig an der sonne, und sie machte mir ser heiss. ich dachte dabei an die gallischen manner, welche jezt auf dem afrikanischen Sande lagern werden und gewiss nicht in die holen hande hauchen. Da am sonntage nicht gearbeitet wird; so konnte es wol sein, daß wir uns auf mittag in <rs type="place" key="">Hauptwil</rs> antreffen würden. Meine stutte leidet noch immer an einem fuße; es ist ein elend wenn man pferde hat; ich warte mit sensucht auf den augenblik, wo die Dampfwagen allgemein eingefúrt werden, um mir auch einen anzuschaffen. Hoffentlich bekommen wir auch noch maschinen, welche wenn sie einmal aufgezogen sind, codices abschreiben; dann will ich mir erst recht wol sein lassen und nichts als briefe schreiben. Leben Sie wol, mit groß und kleinen, die ich alle herzlich grússe, und vergessen Sie ja nicht mir die appenzeller zeitung mitzubringen; worin <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0319">H.</rs> freimut so strenge gezwaget worden sein soll. Bei <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0319">H.</rs> oberamtmanns viele empfelungen von dem hofpoëten
<rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373">Laßberg</rs>.</p>
            </div>
            <div type="normalized" resp="GPT3.5">
                <p>E. am 4. Juni 1830

Ich sende Ihnen, mein verehrter Herr und Nachbar, die <rs type="person" key="">Angela</rs> mit einem langen oder kurzen "E" zurück und um nicht in den Verdacht zu kommen, als ob Ich Sie um einen verdienten Ruhm bringen wollte; so enthalte ich mich aller Bemerkungen über die Einzelheiten der Komposition, und erlaube mir bloß die, jedoch ganz unvorgreifliche, Meinungsäußerung, dass es mir in dieser Gestalt noch kein so eigentliches Gedicht zu sein scheint und einer völligen Umgestaltung bedarf; welche Sie sich bei einem so schönen und wirklich poetischen Stoff, nicht werden reuen lassen, auch das dem Herrn <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0004">Follen</rs> gegebene Versprechen macht es Ihnen gewissermaßen zum kategorischen Imperativ. Der <rs type="misc" key="">Codex Traditionum Augiae Albae</rs> hält mich sehr fest und freut mich alle Tage mehr; ich habe bereits 130 Seiten abgeschrieben aber ich habe noch 60 weitere bis zur Hälfte; dann mache ich eine Pause; daneben arbeiten Tapezierer, Sattler, Maurer und Schlosser auf wenige Schritte von mir, und machen mir mit allerlei Tönen und Gerüchen die Geduld kurz und die Zeit lang, was wollen Sie? Man muss leben und leben lassen! Herr <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0256">von Meusebach</rs> hat mir durch einen Herrn <rs type="person" key="">David Gessner</rs> V. <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0319">D. M.</rs>, der von <rs type="place" key="../register/lassberg-places.xml#lassberg-place-0022">Berlin</rs> nach dem noble <rs type="place" key="">Turegum</rs> heimgekehrt ist, zwei literarische Seltenheiten gesendet; aber nicht dazu geschrieben. Das eine ist der unvollendete III. Band der <rs type="misc" key="">Müllerschen Sammlung</rs>, welcher nahe an 25000 Verse von <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0220">Conrads von Würzburg</rs> trojanischem Krieg und sonst noch einige gute Sachen enthält. Das andere ist <rs type="person" key="">Kochs</rs> <rs type="misc" key="">Compendium der deutschen Literatur</rs>. 2 Bände in 8', welche Sie gewiss nicht ohne Vergnügen lesen werden; außerdem aber gibt es nichts Neues in Theotiscis. <rs type="person" key="">Wolffs</rs> Volkslieder habe ich schon zu Herrn <rs type="person" key="">Kunkler Biblioprega</rs> in <rs type="place" key="">Amrisweil</rs> gesendet, um zu sehen wie der Mann arbeitet? <rs type="person" key="">Vollen</rs> hat mir auch die Zeichnung vom alten <rs type="place" key="">Klingen</rs> geschickt, die Aufnahme geschah von der Seite der Mühle und nimmt sich ganz gut aus. Diese Woche komme ich noch nicht an den Walter von <rs type="place" key="">Klingen</rs>, aber Montag wollen wir den Erenmann aufs Brett nehmen, Sie haben einen sehr schönen Tag zu Ihrer Reise über den <rs type="place" key="">Tannenberg</rs> gehabt, und ich bedaure den Genuss dieser Aussicht nicht mit Ihnen haben teilen zu können. Aber meine Handwerksleute werden diese Woche noch nicht fertig. Herr <rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0071">Huber</rs> macht viele und große Pausen, das fördert nicht. Gestern kam er gar nicht und heute erst abends um 4 Uhr. Ich war gestern ein wenig an der Sonne, und sie machte mir sehr heiß. Ich dachte dabei an die gallischen Männer, welche jetzt auf dem afrikanischen Sande lagern werden und gewiss nicht in die holen Hände hauchen. Da am Sonntag nicht gearbeitet wird; so konnte es wohl sein, dass wir uns auf Mittag in <rs type="place" key="">Hauptwil</rs> antreffen würden. Meine Stute leidet noch immer an einem Fuß; es ist ein Elend wenn man Pferde hat; ich warte mit Sehnsucht auf den Augenblick, wo die Dampfwagen allgemein eingeführt werden, um mir auch einen anzuschaffen. Hoffentlich bekommen wir auch noch Maschinen, welche wenn sie einmal aufgezogen sind, Codices abschreiben; dann will ich mir erst recht wohl sein lassen und nichts als Briefe schreiben. Leben Sie wohl, mit Groß und Kleinen, die ich alle herzlich grüße, und vergessen Sie ja nicht mir die <rs type="organisation" key="">Appenzeller Zeitung</rs> mitzubringen; worin Herr <rs type="person" key="">Freimut</rs> so strenge gezwungen worden sein soll. Bei Herrn Oberamtmann viele Empfehlungen von dem Hofpoeten
<rs type="person" key="../register/lassberg-persons.xml#lassberg-correspondent-0373">Laßberg</rs>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
