{"gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1882-05-17"], "placeOfDeath": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4051594-1", "label": "Sankt Gallen"}], "familialRelationship": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/136137512", "label": "Greith, Franz Josef"}], "type": ["AuthorityResource", "Person", "DifferentiatedPerson"], "gndSubjectCategory": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#3.6p", "label": "Personen zu Kirchengeschichte, Systematischer und Praktischer Theologie, Kirche und Konfession"}], "oldAuthorityNumber": ["(DE-588a)128054379", "(DE-588c)7578270-4", "(DE-588a)100487483"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-CH", "label": "Europa"}], "biographicalOrHistoricalInformation": ["1849 Professor f\u00fcr Philosophie; 1862-1882 Bischof von St. Gallen"], "publication": ["Greith, Carl J.: Die Kl\u00e4ster Mehrerau und Wettingen nach ihrer Vergangenheit und Zukunft. - 1854", "Greith, Carl J.: Geschichte der altirischen Kirche und ihrer Verbindung mit Rom, Gallien *. - 1867"], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/100487483/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2016-05-18T09:28:10.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#1", "label": "Allgemeines, Interdisziplin\u00e4re Allgemeinw\u00f6rter"}}, "gndIdentifier": "100487483", "id": "https://d-nb.info/gnd/100487483", "placeOfActivity": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4127793-4", "label": "M\u00fcnchen"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4051594-1", "label": "Sankt Gallen"}], "preferredName": "Greith, Carl Johann", "wikipedia": [{"id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Carl_Johann_Greith", "label": "https://de.wikipedia.org/wiki/Carl_Johann_Greith"}], "hasSibling": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/136137512", "label": "Greith, Franz Josef"}], "preferredNameEntityForThePerson": {"forename": ["Carl Johann"], "surname": ["Greith"]}, "depiction": [{"id": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/.%20Carl%20Johann%20Greith%20%281807-1882%29.jpg", "url": "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:.%20Carl%20Johann%20Greith%20%281807-1882%29.jpg?uselang=de", "thumbnail": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/.%20Carl%20Johann%20Greith%20%281807-1882%29.jpg?width=270"}], "professionOrOccupation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4006949-7", "label": "Bischof"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4030020-1", "label": "Katholischer Theologe"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4025243-7", "label": "Hochschullehrer"}], "placeOfBirth": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4048417-8", "label": "Rapperswil"}], "dateOfBirth": ["1807-05-25"], "variantNameEntityForThePerson": [{"forename": ["Karl-Johann"], "surname": ["Greith"]}, {"forename": ["Carl Johann"], "nameAddition": ["Bishop, Theologian"], "surname": ["Greith"]}, {"forename": ["C."], "surname": ["Greith"]}, {"forename": ["Karl"], "nameAddition": ["Bischof von St. Gallen"], "surname": ["Greith"]}, {"forename": ["Carl"], "nameAddition": ["Bishop, Theologian"], "surname": ["Greith"]}, {"forename": ["Karl Johann"], "surname": ["Greith"]}, {"forename": ["Emil F."], "surname": ["Greith"]}, {"forename": ["Karl"], "surname": ["Greith"]}, {"forename": ["Karl"], "nameAddition": ["Bischof, Theologe"], "surname": ["Greith"]}, {"forename": ["Karl Johann"], "nameAddition": ["Ev\u00eaque, Th\u00e9ologien"], "surname": ["Greith"]}, {"forename": ["Carl Johann"], "nameAddition": ["Ev\u00eaque, Th\u00e9ologien"], "surname": ["Greith"]}, {"forename": ["Karl"], "nameAddition": ["Bishop, Theologian"], "surname": ["Greith"]}, {"forename": ["Karl Johann"], "nameAddition": ["Bishop, Theologian"], "surname": ["Greith"]}, {"forename": ["Carl"], "surname": ["Greith"]}, {"forename": ["Carl"], "nameAddition": ["Bischof, Theologe"], "surname": ["Greith"]}, {"forename": ["Johann"], "surname": ["Greith"]}, {"forename": ["Karl"], "nameAddition": ["Ev\u00eaque, Th\u00e9ologien"], "surname": ["Greith"]}, {"forename": ["Carl J."], "surname": ["Greith"]}, {"forename": ["Carl Johann"], "nameAddition": ["Bischof, Theologe"], "surname": ["Greith"]}, {"forename": ["Carl"], "nameAddition": ["Ev\u00eaque, Th\u00e9ologien"], "surname": ["Greith"]}, {"nameAddition": ["St. Gallen, Bischof"], "personalName": ["Karl Johann"]}, {"forename": ["Karl J."], "surname": ["Greith"]}, {"forename": ["Karl Johann"], "nameAddition": ["Bischof, Theologe"], "surname": ["Greith"]}], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "variantName": ["Greith, Carl Johann, Ev\u00eaque, Th\u00e9ologien", "Greith, Karl Johann", "Greith, Karl J.", "Greith, Carl, Ev\u00eaque, Th\u00e9ologien", "Greith, C.", "Greith, Carl, Bishop, Theologian", "Greith, Carl Johann, Bishop, Theologian", "Greith, Carl, Bischof, Theologe", "Greith, Carl", "Greith, Emil F.", "Greith, Karl, Ev\u00eaque, Th\u00e9ologien", "Greith, Karl-Johann", "Greith, Karl", "Greith, Carl Johann, Bischof, Theologe", "Greith, Karl Johann, Bishop, Theologian", "Greith, Karl Johann, Ev\u00eaque, Th\u00e9ologien", "Karl Johann, St. Gallen, Bischof", "Greith, Carl J.", "Greith, Karl, Bischof von St. Gallen", "Greith, Johann", "Greith, Karl, Bishop, Theologian", "Greith, Karl, Bischof, Theologe", "Greith, Karl Johann, Bischof, Theologe"], "sameAs": [{"collection": {"abbr": "BNF", "name": "Biblioth\u00e8que nationale de France", "publisher": "Biblioth\u00e8que nationale de France", "icon": "https://www.bnf.fr/themes/custom/bnfsi/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q19938912"}, "id": "http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb13337649d"}, {"id": "http://id.loc.gov/rwo/agents/no2005047264", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q13219454", "abbr": "LC", "publisher": "Library of Congress", "icon": "http://www.loc.gov/favicon.ico", "name": "NACO Authority File"}}, {"id": "http://isni.org/isni/0000000079706559", "collection": {"id": "http://isni.org"}}, {"id": "http://viaf.org/viaf/12453158", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"collection": {"abbr": "ADB", "name": "Allgemeine Deutsche Biographie (ADB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd100487483.html#adbcontent"}, {"collection": {"abbr": "NDB", "name": "Neue Deutsche Biographie (NDB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd100487483.html#ndbcontent"}, {"collection": {"abbr": "CH_HLS", "name": "Historisches Lexikon der Schweiz (HLS)", "publisher": "Historisches Lexikon der Schweiz (HLS)", "icon": "https://www.hls-dhs-dss.ch/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q642074"}, "id": "http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D9851.php"}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q1039052", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/100487483/about"}, {"collection": {"abbr": "dewiki", "name": "Wikipedia (Deutsch)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://de.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q48183"}, "id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Carl_Johann_Greith"}, {"collection": {"abbr": "enwiki", "name": "Wikipedia (English)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://en.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q328"}, "id": "https://en.wikipedia.org/wiki/Karl_Johann_Greith"}, {"collection": {"abbr": "DE-611", "name": "Kalliope Verbundkatalog", "publisher": "Staatsbibliothek zu Berlin - Preu\u00dfischer Kulturbesitz", "icon": "https://kalliope-verbund.info/img/favicon.ico", "id": "https://kalliope-verbund.info"}, "id": "https://kalliope-verbund.info/gnd/100487483"}, {"collection": {"abbr": "ARCHIV-D", "name": "Archivportal-D", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.archivportal-d.de/favicon.ico", "id": "https://www.archivportal-d.de"}, "id": "https://www.archivportal-d.de/person/gnd/100487483"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/100487483"}]}