{"gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1838-06-30"], "placeOfDeath": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4054930-6", "label": "Sigmaringen"}], "familialRelationship": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/1081141352", "label": "La\u00dfberg von, Familie : 1309-"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/118778862", "label": "La\u00dfberg, Joseph von"}], "type": ["DifferentiatedPerson", "AuthorityResource", "Person"], "gndSubjectCategory": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#7.15p", "label": "Personen zu \u00f6ffentlicher Verwaltung"}], "oldAuthorityNumber": ["(DE-588a)100557929", "(DE-588a)107431424"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-DE", "label": "Deutschland"}], "biographicalOrHistoricalInformation": ["Verwaltungsjurist, Rechtshistoriker; seit 1820 im Dienst des F\u00fcrstentums Hohenzollern-Sigmaringen, 1822-1824 und 1828-1830 Hof- und Regierungsrat(skollegium), 1825-1828 Leitung des Oberamts Sigmaringen, 1836-1838 Direktor des Hofrats und der Landesregierung"], "academicDegree": ["Dr. jur."], "publication": ["Hrsg. von: Der Schwabenspiegel. - 1840"], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/100557929/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2021-10-12T17:33:31.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#3", "label": "Religion"}}, "broaderTermInstantial": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4000464-8", "label": "Adel"}], "gndIdentifier": "100557929", "id": "https://d-nb.info/gnd/100557929", "preferredName": "La\u00dfberg, Friedrich von", "wikipedia": [{"id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Friedrich_von_La%C3%9Fberg", "label": "https://de.wikipedia.org/wiki/Friedrich_von_La%C3%9Fberg"}], "preferredNameEntityForThePerson": {"forename": ["Friedrich"], "prefix": ["von"], "surname": ["La\u00dfberg"]}, "professionOrOccupationAsLiteral": ["Rechtshistoriker"], "depiction": [{"id": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Friedrich%20von%20Lassberg%202.JPG", "url": "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Friedrich%20von%20Lassberg%202.JPG?uselang=de", "thumbnail": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Friedrich%20von%20Lassberg%202.JPG?width=270"}], "professionOrOccupation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4188120-5", "label": "Verwaltungsbeamter"}], "placeOfBirth": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4074242-8", "label": "Lindau (Bodensee)"}], "dateOfBirth": ["1798-05-13"], "variantNameEntityForThePerson": [{"forename": ["Frid. Leonard. Anton."], "prefix": ["de"], "surname": ["Lassberg"]}, {"forename": ["Friedrich L."], "prefix": ["von"], "surname": ["La\u00dfberg"]}, {"forename": ["Friedrich Leonard Anton"], "prefix": ["von"], "surname": ["La\u00dfberg"]}, {"forename": ["Friedrich"], "prefix": ["von"], "surname": ["Lassberg"]}, {"forename": ["Friederich"], "prefix": ["von"], "surname": ["Lassberg"]}, {"forename": ["Friedrich Leonhard Anton"], "prefix": ["von"], "surname": ["La\u00dfberg"]}, {"forename": ["Friedrich Leonhard Anton"], "prefix": ["von"], "surname": ["Lassberg"]}, {"forename": ["Friedrich Leonard Anton"], "prefix": ["von"], "surname": ["Lassberg"]}, {"forename": ["Friedrich A."], "prefix": ["von"], "surname": ["La\u00dfberg"]}, {"forename": ["Friedrich L."], "prefix": ["von"], "surname": ["Lassberg"]}, {"forename": ["Friedrich A."], "surname": ["Lassberg"]}], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "titleOfNobility": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4018333-6", "label": "Freiherr"}], "variantName": ["Lassberg, Friedrich A.", "Lassberg, Friedrich Leonhard Anton von", "La\u00dfberg, Friedrich L. von", "Lassberg, Friedrich von", "Lassberg, Frid. Leonard. Anton. de", "La\u00dfberg, Friedrich Leonard Anton von", "Lassberg, Friederich von", "La\u00dfberg, Friedrich A. von", "Lassberg, Friedrich Leonard Anton von", "La\u00dfberg, Friedrich Leonhard Anton von", "Lassberg, Friedrich L. von"], "hasParent": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/118778862", "label": "La\u00dfberg, Joseph von"}], "sameAs": [{"collection": {"abbr": "BNF", "name": "Biblioth\u00e8que nationale de France", "publisher": "Biblioth\u00e8que nationale de France", "icon": "https://www.bnf.fr/themes/custom/bnfsi/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q19938912"}, "id": "http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb123706540"}, {"id": "http://id.loc.gov/rwo/agents/no2018021824", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q13219454", "abbr": "LC", "publisher": "Library of Congress", "icon": "http://www.loc.gov/favicon.ico", "name": "NACO Authority File"}}, {"id": "http://isni.org/isni/0000000010856479", "collection": {"id": "http://isni.org"}}, {"id": "http://viaf.org/viaf/7468772", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2696908", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/100557929/about"}, {"collection": {"abbr": "dewiki", "name": "Wikipedia (Deutsch)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://de.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q48183"}, "id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Friedrich_von_La%C3%9Fberg"}, {"collection": {"abbr": "DE-611", "name": "Kalliope Verbundkatalog", "publisher": "Staatsbibliothek zu Berlin - Preu\u00dfischer Kulturbesitz", "icon": "https://kalliope-verbund.info/img/favicon.ico", "id": "https://kalliope-verbund.info"}, "id": "https://kalliope-verbund.info/gnd/100557929"}, {"collection": {"abbr": "ARCHIV-D", "name": "Archivportal-D", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.archivportal-d.de/favicon.ico", "id": "https://www.archivportal-d.de"}, "id": "https://www.archivportal-d.de/person/gnd/100557929"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/100557929"}]}