{"professionOrOccupation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4046517-2", "label": "Politiker"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4132742-1", "label": "General"}], "gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1830-09-28"], "dateOfBirth": ["1774-12-05"], "variantNameEntityForThePerson": [{"forename": ["Ferdinand Friedrich Gottlob Varnbueler"], "prefix": ["von und zu"], "surname": ["Hemmingen"]}, {"forename": ["Ferdinand"], "prefix": ["von"], "surname": ["Varnb\u00fchler"]}, {"forename": ["Friedrich"], "prefix": ["von"], "surname": ["Varnb\u00fchler"]}, {"forename": ["Ferdinand"], "prefix": ["von"], "surname": ["Varnb\u00fcler von und zu Hemmingen"]}, {"forename": ["Ferdinand Friedrich Gottlob"], "surname": ["Varnbueler von und zu Hemmingen"]}, {"forename": ["..."], "prefix": ["von"], "surname": ["Varenb\u00fcler"]}, {"forename": ["Ferdinand"], "prefix": ["von"], "surname": ["Varnb\u00fcler und Schnadow"]}, {"forename": ["Ferdinand Friedrich Gottlob"], "prefix": ["von"], "surname": ["Varnb\u00fcler"]}, {"forename": ["Ferdinand V."], "prefix": ["von und zu"], "surname": ["Hemmingen"]}, {"forename": ["Ferdinand"], "prefix": ["von"], "surname": ["Varnb\u00fcler"]}, {"forename": ["Ferdinand F."], "prefix": ["von"], "surname": ["Varnb\u00fcler"]}, {"forename": ["Friedrich"], "prefix": ["von"], "surname": ["Varnb\u00fcler"]}], "type": ["Person", "AuthorityResource", "DifferentiatedPerson"], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "oldAuthorityNumber": ["(DE-588a)100652689"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-DE", "label": "Deutschland"}], "biographicalOrHistoricalInformation": ["Kgl. w\u00fcrttemb. Generalleutnant"], "publication": ["Varnb\u00fcler, Ferdinand von: Beitrag zur Geschichte des Feldzugs vom Jahr 1796. - 1797", "Varnb\u00fcler, Ferdinand von: Beitrag zur Geschichte des Feldzuges vom Jahr 1796. - 1797"], "titleOfNobility": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4018333-6", "label": "Freiherr"}], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/100652689/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2021-02-19T10:49:22.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#3", "label": "Religion"}}, "gndIdentifier": "100652689", "id": "https://d-nb.info/gnd/100652689", "placeOfActivity": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4015575-4", "label": "Esslingen am Neckar"}], "preferredName": "Varnb\u00fcler von und zu Hemmingen, Ferdinand", "wikipedia": [{"id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Ferdinand_Varnb%C3%BCler_von_und_zu_Hemmingen", "label": "https://de.wikipedia.org/wiki/Ferdinand_Varnb%C3%BCler_von_und_zu_Hemmingen"}], "variantName": ["Varnb\u00fcler, Ferdinand Friedrich Gottlob von", "Hemmingen, Ferdinand Friedrich Gottlob Varnbueler von und zu", "Varnb\u00fcler und Schnadow, Ferdinand von", "Varnb\u00fcler, Ferdinand von", "Varnb\u00fcler von und zu Hemmingen, Ferdinand von", "Varnb\u00fcler, Ferdinand F. von", "Varnb\u00fchler, Ferdinand von", "Varnb\u00fcler, Friedrich von", "Varnbueler von und zu Hemmingen, Ferdinand Friedrich Gottlob", "Hemmingen, Ferdinand V. von und zu", "Varenb\u00fcler, ... von", "Varnb\u00fchler, Friedrich von"], "preferredNameEntityForThePerson": {"forename": ["Ferdinand"], "surname": ["Varnb\u00fcler von und zu Hemmingen"]}, "sameAs": [{"id": "http://isni.org/isni/0000000109734834", "collection": {"id": "http://isni.org"}}, {"id": "http://viaf.org/viaf/54498166", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"collection": {"abbr": "ADB", "name": "Allgemeine Deutsche Biographie (ADB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd100652689.html#adbcontent"}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q1405861", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/100652689/about"}, {"collection": {"abbr": "dewiki", "name": "Wikipedia (Deutsch)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://de.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q48183"}, "id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Ferdinand_Varnb%C3%BCler_von_und_zu_Hemmingen"}, {"collection": {"abbr": "DE-611", "name": "Kalliope Verbundkatalog", "publisher": "Staatsbibliothek zu Berlin - Preu\u00dfischer Kulturbesitz", "icon": "https://kalliope-verbund.info/img/favicon.ico", "id": "https://kalliope-verbund.info"}, "id": "https://kalliope-verbund.info/gnd/100652689"}, {"collection": {"abbr": "ARCHIV-D", "name": "Archivportal-D", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.archivportal-d.de/favicon.ico", "id": "https://www.archivportal-d.de"}, "id": "https://www.archivportal-d.de/person/gnd/100652689"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/100652689"}]}