{"gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1881-07-21"], "placeOfDeath": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4068038-1", "label": "Z\u00fcrich"}], "familialRelationship": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/1080937862", "label": "Keller, Familie : 1250- : Z\u00fcrich"}], "type": ["AuthorityResource", "Person", "DifferentiatedPerson"], "gndSubjectCategory": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#16.1p", "label": "Personen der Geschichtswissenschaft (Historiker, Arch\u00e4ologen)"}], "oldAuthorityNumber": ["(DE-588a)100732917", "(DE-588c)4766663-8"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-CH", "label": "Europa"}], "biographicalOrHistoricalInformation": ["Studierter Theologe; 1826 naturwissenschaftliche Studien in Paris; 1835-43 Aktuar der Naturforschenden Gesellschaft in Z\u00fcrich; 1832 Stifter der Antiquarischen Gesellschaft Z\u00fcrich; Mitglied der Preu\u00dfischen Akademie der Wissenschaften; Entdecker und Erforscher der Schweizer Pfahlbauten; Gr\u00fcnder der Zeitschrift f\u00fcr schweizerische Arch\u00e4ologie und Kunstgeschichte."], "academicDegree": ["Dr. phil. h.c."], "publication": ["Keller, Ferdinand: Bemerkungen \u00fcber die Wetterl\u00f6cher und nat\u00fcrlichen Eisgrotten in den Sc*", "Keller, Ferdinand: Wandverzierungen in einem Z\u00fcricher Chorherrenhause", "Keller, Ferdinand: Der Einfall der Saracenen in die Schweiz um die Mitte des 10. Jhdts.", "Keller, Ferdinand: Helvetische Waffen und Ger\u00e4tschaften", "Keller, Ferdinand: Ufenau und L\u00fctzelau im Z\u00fcrichsee", "Keller, Ferdinand: Ausgrabungen auf dem Uetliberg, Lindenhof bei Z\u00fcrich", "Keller, Ferdinand: Die r\u00f6mischen Geb\u00e4ude zu Kloten bei Z\u00fcrich etc.", "Keller, Ferdinand: Keltische Grabh\u00fcgel im Burgh\u00f6lzli bei Z\u00fcrich", "Keller, Ferdinand: Arch\u00e4ologische Karte der Ostschweiz", "Keller, Ferdinand: Notizen \u00fcber die Bauart und das Stift Grossm\u00fcnster"], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/100732917/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2022-03-10T17:39:16.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#1", "label": "Allgemeines, Interdisziplin\u00e4re Allgemeinw\u00f6rter"}}, "gndIdentifier": "100732917", "id": "https://d-nb.info/gnd/100732917", "placeOfActivity": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4068038-1", "label": "Z\u00fcrich"}], "preferredName": "Keller, Ferdinand", "wikipedia": [{"id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Ferdinand_Keller_%28Altertumsforscher%29", "label": "https://de.wikipedia.org/wiki/Ferdinand_Keller_%28Altertumsforscher%29"}], "preferredNameEntityForThePerson": {"forename": ["Ferdinand"], "surname": ["Keller"]}, "depiction": [{"id": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Ferdinand%20Keller.jpg", "url": "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Ferdinand%20Keller.jpg?uselang=de", "thumbnail": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Ferdinand%20Keller.jpg?width=270"}], "professionOrOccupation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4191824-1", "label": "Arch\u00e4ologe"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4191825-3", "label": "Pr\u00e4historiker"}], "placeOfBirth": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4100567-3", "label": "Marthalen"}], "dateOfBirth": ["1800-12-24"], "variantNameEntityForThePerson": [{"forename": ["Ferdinand Keller"], "prefix": ["vom"], "surname": ["Steinbock"]}, {"forename": ["Ferdinand"], "surname": ["Keller vom Steinbock"]}, {"forename": ["Johann Ferdinand"], "surname": ["Keller"]}], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "variantName": ["Keller, Johann Ferdinand", "Keller vom Steinbock, Ferdinand", "Steinbock, Ferdinand Keller vom"], "sameAs": [{"id": "http://dbpedia.org/resource/Ferdinand_Keller_(antiquity_scholar)", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/QQ465", "abbr": "DBpedia", "publisher": "DBpedia", "icon": "http://dbpedia.org/favicon.ico", "name": "DBpedia"}}, {"id": "http://id.loc.gov/rwo/agents/no2008162275", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q13219454", "abbr": "LC", "publisher": "Library of Congress", "icon": "http://www.loc.gov/favicon.ico", "name": "NACO Authority File"}}, {"id": "http://isni.org/isni/0000000081118844", "collection": {"id": "http://isni.org"}}, {"id": "http://viaf.org/viaf/32348689", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"collection": {"abbr": "ADB", "name": "Allgemeine Deutsche Biographie (ADB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd100732917.html#adbcontent"}, {"collection": {"abbr": "NDB", "name": "Neue Deutsche Biographie (NDB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd100732917.html#ndbcontent"}, {"collection": {"abbr": "CH_HLS", "name": "Historisches Lexikon der Schweiz (HLS)", "publisher": "Historisches Lexikon der Schweiz (HLS)", "icon": "https://www.hls-dhs-dss.ch/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q642074"}, "id": "http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D9586.php"}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q115829", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/100732917/about"}, {"collection": {"abbr": "dewiki", "name": "Wikipedia (Deutsch)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://de.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q48183"}, "id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Ferdinand_Keller_%28Altertumsforscher%29"}, {"collection": {"abbr": "WIKISOURCE", "name": "Wikisource", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://wikisource.org/static/favicon/wikisource.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q263"}, "id": "https://de.wikisource.org/wiki/Ferdinand_Keller"}, {"collection": {"abbr": "enwiki", "name": "Wikipedia (English)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://en.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q328"}, "id": "https://en.wikipedia.org/wiki/Ferdinand_Keller_%28archaeologist%29"}, {"collection": {"abbr": "DE-611", "name": "Kalliope Verbundkatalog", "publisher": "Staatsbibliothek zu Berlin - Preu\u00dfischer Kulturbesitz", "icon": "https://kalliope-verbund.info/img/favicon.ico", "id": "https://kalliope-verbund.info"}, "id": "https://kalliope-verbund.info/gnd/100732917"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/100732917"}]}