{"professionOrOccupation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4177294-5", "label": "Redakteur"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4002865-3", "label": "Archivar"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4025098-2", "label": "Historiker"}], "placeOfBirth": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4038453-6", "label": "Meiningen"}], "gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1874"], "dateOfBirth": ["1811"], "placeOfDeath": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4005056-7", "label": "Bayreuth"}], "variantNameEntityForThePerson": [{"forename": ["Friedrich"], "surname": ["Maerker"]}, {"forename": ["T."], "surname": ["M\u00e4rcker"]}, {"forename": ["Karl Friedrich"], "surname": ["M\u00e4rcker"]}, {"forename": ["Carl Friedrich"], "surname": ["Maercker"]}, {"forename": ["Karl Friedrich Traugott"], "surname": ["M\u00e4rcker"]}, {"forename": ["Carl Friedrich"], "surname": ["M\u00e4rcker"]}, {"forename": ["Theodor"], "surname": ["Maercker"]}, {"forename": ["Karl Friedrich Traugott"], "surname": ["Maerker"]}, {"forename": ["Traugott"], "surname": ["Maercker"]}, {"forename": ["Paul Theodor"], "surname": ["Marck"]}, {"forename": ["Paul T."], "surname": ["Marck"]}, {"forename": ["Karl Friedrich"], "surname": ["Maercker"]}, {"forename": ["Traugott"], "surname": ["M\u00e4rker"]}], "type": ["Person", "AuthorityResource", "DifferentiatedPerson"], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "oldAuthorityNumber": ["(DE-588a)100838995"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-DE", "label": "Deutschland"}], "biographicalOrHistoricalInformation": ["Kgl.-preu\u00df. Hausarchivar und geheimer Archivrat"], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/100838995/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2018-07-31T07:30:38.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#1", "label": "Allgemeines, Interdisziplin\u00e4re Allgemeinw\u00f6rter"}}, "gndIdentifier": "100838995", "id": "https://d-nb.info/gnd/100838995", "placeOfActivity": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4005728-8", "label": "Berlin"}], "preferredName": "M\u00e4rcker, Traugott", "wikipedia": [{"id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Traugott_M%C3%A4rcker", "label": "https://de.wikipedia.org/wiki/Traugott_M%C3%A4rcker"}], "variantName": ["M\u00e4rker, Traugott", "Maercker, Karl Friedrich", "Maercker, Carl Friedrich", "Maercker, Theodor", "Marck, Paul Theodor", "M\u00e4rcker, Carl Friedrich", "Maerker, Karl Friedrich Traugott", "M\u00e4rcker, Karl Friedrich Traugott", "Maerker, Friedrich", "Marck, Paul T.", "Maercker, Traugott", "M\u00e4rcker, T.", "M\u00e4rcker, Karl Friedrich"], "preferredNameEntityForThePerson": {"forename": ["Traugott"], "surname": ["M\u00e4rcker"]}, "sameAs": [{"id": "http://isni.org/isni/0000000108619068", "collection": {"id": "http://isni.org"}}, {"id": "http://viaf.org/viaf/363823", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"collection": {"abbr": "ADB", "name": "Allgemeine Deutsche Biographie (ADB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd100838995.html#adbcontent"}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q76362043", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/100838995/about"}, {"collection": {"abbr": "dewiki", "name": "Wikipedia (Deutsch)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://de.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q48183"}, "id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Traugott_M%C3%A4rcker"}, {"collection": {"abbr": "DE-611", "name": "Kalliope Verbundkatalog", "publisher": "Staatsbibliothek zu Berlin - Preu\u00dfischer Kulturbesitz", "icon": "https://kalliope-verbund.info/img/favicon.ico", "id": "https://kalliope-verbund.info"}, "id": "https://kalliope-verbund.info/gnd/100838995"}, {"collection": {"abbr": "ARCHIV-D", "name": "Archivportal-D", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.archivportal-d.de/favicon.ico", "id": "https://www.archivportal-d.de"}, "id": "https://www.archivportal-d.de/person/gnd/100838995"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/100838995"}]}