{"professionOrOccupation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4025098-2", "label": "Historiker"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4451607-1", "label": "Privatgelehrter"}], "placeOfBirth": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4005762-8", "label": "Bern"}], "gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1887-08-16"], "dateOfBirth": ["1817-01-14"], "placeOfDeath": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4005762-8", "label": "Bern"}], "variantNameEntityForThePerson": [{"forename": ["E."], "prefix": ["Graf von"], "surname": ["M\u00fclinen"]}, {"forename": ["Egbert Friedrich"], "prefix": ["von"], "surname": ["M\u00fclinen-Mutach"]}], "type": ["Person", "DifferentiatedPerson", "AuthorityResource"], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "gndSubjectCategory": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#3.6p", "label": "Personen zu Kirchengeschichte, Systematischer und Praktischer Theologie, Kirche und Konfession"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#16.1p", "label": "Personen der Geschichtswissenschaft (Historiker, Arch\u00e4ologen)"}], "oldAuthorityNumber": ["(DE-588a)101397593"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-DE", "label": "Deutschland"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-CH", "label": "Europa"}], "biographicalOrHistoricalInformation": ["Forscher der Schweizer Kirchengeschichte"], "publication": ["M\u00fclinen, Egbert F. von: Prodromus einer Schweizerischen Historiographie in alphabetisch*. - 1874", "M\u00fclinen, Egbert F. von: Helvetia sacra, oder Reihenfolge der Kirchlichen Obern u. Oberi*"], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/101397593/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2017-09-15T12:24:51.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#1", "label": "Allgemeines, Interdisziplin\u00e4re Allgemeinw\u00f6rter"}}, "gndIdentifier": "101397593", "id": "https://d-nb.info/gnd/101397593", "preferredName": "M\u00fclinen, Egbert Friedrich von", "wikipedia": [{"id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Egbert_Friedrich_von_M%C3%BClinen", "label": "https://de.wikipedia.org/wiki/Egbert_Friedrich_von_M%C3%BClinen"}], "variantName": ["M\u00fclinen, E. Graf von", "M\u00fclinen-Mutach, Egbert Friedrich von"], "preferredNameEntityForThePerson": {"forename": ["Egbert Friedrich"], "prefix": ["von"], "surname": ["M\u00fclinen"]}, "sameAs": [{"id": "http://isni.org/isni/0000000072448016", "collection": {"id": "http://isni.org"}}, {"id": "http://viaf.org/viaf/95201052", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"collection": {"abbr": "CH_HLS", "name": "Historisches Lexikon der Schweiz (HLS)", "publisher": "Historisches Lexikon der Schweiz (HLS)", "icon": "https://www.hls-dhs-dss.ch/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q642074"}, "id": "http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D27089.php"}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q20181084", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/101397593/about"}, {"collection": {"abbr": "dewiki", "name": "Wikipedia (Deutsch)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://de.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q48183"}, "id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Egbert_Friedrich_von_M%C3%BClinen"}, {"collection": {"abbr": "DE-611", "name": "Kalliope Verbundkatalog", "publisher": "Staatsbibliothek zu Berlin - Preu\u00dfischer Kulturbesitz", "icon": "https://kalliope-verbund.info/img/favicon.ico", "id": "https://kalliope-verbund.info"}, "id": "https://kalliope-verbund.info/gnd/101397593"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/101397593"}], "depiction": [{"id": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Egbert%20Friedrich%20von%20M%C3%BClinen%20-%20Burgerbibliothek%20Bern%20-%20Signatur%20FP.B.261.jpg", "url": "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Egbert%20Friedrich%20von%20M%C3%BClinen%20-%20Burgerbibliothek%20Bern%20-%20Signatur%20FP.B.261.jpg?uselang=de", "thumbnail": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Egbert%20Friedrich%20von%20M%C3%BClinen%20-%20Burgerbibliothek%20Bern%20-%20Signatur%20FP.B.261.jpg?width=270"}]}