{"hasSpouse": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/130248746", "label": "Elisabeth, W\u00fcrttemberg, Herzogin"}], "gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1859-10-11"], "placeOfDeath": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4029713-5", "label": "Karlsruhe"}], "familialRelationship": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/1017770182", "label": "Pauline Sophie Elisabeth Marie, Baden, Prinzessin"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/116954922", "label": "Hohenlohe-Langenburg, Leopoldine, F\u00fcrstin zu"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/118560166", "label": "Karl Friedrich, Baden, Gro\u00dfherzog"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1017788529", "label": "Sophie, Lippe-Detmold, F\u00fcrstin"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/130248746", "label": "Elisabeth, W\u00fcrttemberg, Herzogin"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/116920637", "label": "Hochberg, Luise Karoline von"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1017767599", "label": "Henriette, Baden, Prinzessin"}], "type": ["RoyalOrMemberOfARoyalHouse", "AuthorityResource", "Person"], "gndSubjectCategory": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#8.4p", "label": "Personen zu politischer Theorie, Milit\u00e4r"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#16.5p", "label": "Personen der Geschichte (Politiker und historische Pers\u00f6nlichkeiten)"}], "oldAuthorityNumber": ["(DE-588)151355878", "(DE-588)18043280X", "(DE-588a)18043280X", "(DE-588c)7570777-9", "(DE-588a)174077653", "(DE-588a)101798393", "(DE-588)174077653", "(DE-588a)151355878"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-DE", "label": "Deutschland"}], "biographicalOrHistoricalInformation": ["1812 Kommandeur der badischen Brigade in Napoleons Grande Arm\u00e9e; Teilnehmer an den Befreiungskriegen; 1817-1859 nicht-regierender Markgraf; 1819-1858 Pr\u00e4sident der 1. Kammer der Badischen St\u00e4ndeversammlung; sp\u00e4ter Besch\u00e4ftigung mit Landwirtschaft auf seinen G\u00fctern Rotenfels/Murg u. Augustenberg bei Durlach"], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/101798393/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2021-07-05T18:32:28.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#1", "label": "Allgemeines, Interdisziplin\u00e4re Allgemeinw\u00f6rter"}}, "broaderTermInstantial": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4000464-8", "label": "Adel"}], "gndIdentifier": "101798393", "id": "https://d-nb.info/gnd/101798393", "preferredName": "Wilhelm, Baden, Markgraf", "wikipedia": [{"id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Wilhelm_von_Baden_%281792%E2%80%931859%29", "label": "https://de.wikipedia.org/wiki/Wilhelm_von_Baden_%281792%E2%80%931859%29"}], "preferredNameEntityForThePerson": {"nameAddition": ["Baden, Markgraf"], "personalName": ["Wilhelm"]}, "depiction": [{"id": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Markgraf%20Wilhelm%20von%20Baden.jpg", "url": "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Markgraf%20Wilhelm%20von%20Baden.jpg?uselang=de", "thumbnail": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Markgraf%20Wilhelm%20von%20Baden.jpg?width=270"}], "professionOrOccupation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4034399-6", "label": "Landwirt"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4046517-2", "label": "Politiker"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4273332-7", "label": "Kommandeur"}], "placeOfBirth": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4029713-5", "label": "Karlsruhe"}], "dateOfBirth": ["1792-04-08"], "variantNameEntityForThePerson": [{"nameAddition": ["von Baden"], "personalName": ["Wilhelm"]}, {"nameAddition": ["Margrave of Baden"], "personalName": ["Wilhelm"]}, {"nameAddition": ["Baden, Markgraf"], "personalName": ["Wilhelm August Ludwig"]}, {"nameAddition": ["Baden-Durlach, Markgraf"], "personalName": ["Wilhelm"]}, {"forename": ["Wilhelm"], "prefix": ["von"], "surname": ["Hochberg"]}, {"nameAddition": ["Baden, Prinz"], "personalName": ["Wilhelm"]}, {"nameAddition": ["Baden, Markgraf"], "personalName": ["Wilhelm Ludwig August"]}, {"nameAddition": ["von Hochberg"], "personalName": ["Wilhelm"]}, {"nameAddition": ["Hochberg, Graf"], "personalName": ["Wilhelm"]}, {"nameAddition": ["Markgraf von Baden"], "personalName": ["Wilhelm"]}], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "deprecatedUri": ["https://d-nb.info/gnd/18043280X", "https://d-nb.info/gnd/174077653", "https://d-nb.info/gnd/151355878"], "hasChild": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/1017770182", "label": "Pauline Sophie Elisabeth Marie, Baden, Prinzessin"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1017767599", "label": "Henriette, Baden, Prinzessin"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/116954922", "label": "Hohenlohe-Langenburg, Leopoldine, F\u00fcrstin zu"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1017788529", "label": "Sophie, Lippe-Detmold, F\u00fcrstin"}], "titleOfNobility": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4168912-4", "label": "Markgraf"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4021778-4", "label": "Graf"}], "variantName": ["Wilhelm, Hochberg, Graf", "Wilhelm Ludwig August, Baden, Markgraf", "Wilhelm, Baden-Durlach, Markgraf", "Wilhelm, Markgraf von Baden", "Wilhelm, von Baden", "Hochberg, Wilhelm von", "Wilhelm August Ludwig, Baden, Markgraf", "Wilhelm, Baden, Prinz", "Wilhelm, Margrave of Baden", "Wilhelm, von Hochberg"], "hasParent": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/118560166", "label": "Karl Friedrich, Baden, Gro\u00dfherzog"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/116920637", "label": "Hochberg, Luise Karoline von"}], "sameAs": [{"id": "http://dbpedia.org/resource/Prince_William_of_Baden", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/QQ465", "abbr": "DBpedia", "publisher": "DBpedia", "icon": "http://dbpedia.org/favicon.ico", "name": "DBpedia"}}, {"id": "http://isni.org/isni/0000000061477065", "collection": {"id": "http://isni.org"}}, {"id": "http://viaf.org/viaf/44677665", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"collection": {"abbr": "ADB", "name": "Allgemeine Deutsche Biographie (ADB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd101798393.html#adbcontent"}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q70589", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/101798393/about"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/151355878", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578", "abbr": "DNB", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "http://www.dnb.de/SiteGlobals/StyleBundles/Bilder/favicon.png?__blob=normal&v=1", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek"}}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/174077653", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578", "abbr": "DNB", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "http://www.dnb.de/SiteGlobals/StyleBundles/Bilder/favicon.png?__blob=normal&v=1", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek"}}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/18043280X", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578", "abbr": "DNB", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "http://www.dnb.de/SiteGlobals/StyleBundles/Bilder/favicon.png?__blob=normal&v=1", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek"}}, {"collection": {"abbr": "dewiki", "name": "Wikipedia (Deutsch)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://de.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q48183"}, "id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Wilhelm_von_Baden_%281792%E2%80%931859%29"}, {"collection": {"abbr": "enwiki", "name": "Wikipedia (English)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://en.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q328"}, "id": "https://en.wikipedia.org/wiki/Prince_William_of_Baden"}, {"collection": {"abbr": "DE-611", "name": "Kalliope Verbundkatalog", "publisher": "Staatsbibliothek zu Berlin - Preu\u00dfischer Kulturbesitz", "icon": "https://kalliope-verbund.info/img/favicon.ico", "id": "https://kalliope-verbund.info"}, "id": "https://kalliope-verbund.info/gnd/101798393"}, {"collection": {"abbr": "ARCHIV-D", "name": "Archivportal-D", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.archivportal-d.de/favicon.ico", "id": "https://www.archivportal-d.de"}, "id": "https://www.archivportal-d.de/person/gnd/101798393"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/101798393"}]}