{"hasSpouse": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/1017810885", "label": "Karoline, F\u00fcrstenberg, F\u00fcrstin"}], "gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1804-05-17"], "placeOfDeath": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4012715-1", "label": "Donaueschingen"}], "familialRelationship": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/118694146", "label": "F\u00fcrstenberg, Karl Egon zu"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1021174238", "label": "Joseph Maria Benedikt Karl, F\u00fcrstenberg, F\u00fcrst"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1017810885", "label": "Karoline, F\u00fcrstenberg, F\u00fcrstin"}], "type": ["Person", "AuthorityResource", "RoyalOrMemberOfARoyalHouse"], "gndSubjectCategory": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#16.5p", "label": "Personen der Geschichte (Politiker und historische Pers\u00f6nlichkeiten)"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#8.4p", "label": "Personen zu politischer Theorie, Milit\u00e4r"}], "oldAuthorityNumber": ["(DE-588a)1017810869", "(DE-588c)7844562-0"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-DE", "label": "Deutschland"}], "hasNieceNephew": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/118694146", "label": "F\u00fcrstenberg, Karl Egon zu"}], "biographicalOrHistoricalInformation": ["achter regierender F\u00fcrst zu F\u00fcrstenberg (ab 1796); Generalmajor des Schw\u00e4bischen Kreises", "1796\u20131804 regierender F\u00fcrst zu F\u00fcrstenberg."], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/1017810869/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2022-09-11T10:06:42.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#1", "label": "Allgemeines, Interdisziplin\u00e4re Allgemeinw\u00f6rter"}}, "broaderTermInstantial": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4000464-8", "label": "Adel"}], "gndIdentifier": "1017810869", "id": "https://d-nb.info/gnd/1017810869", "preferredName": "Karl Joachim, F\u00fcrstenberg, F\u00fcrst", "wikipedia": [{"id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Karl_Joachim_%28F%C3%BCrstenberg-St%C3%BChlingen%29", "label": "https://de.wikipedia.org/wiki/Karl_Joachim_%28F%C3%BCrstenberg-St%C3%BChlingen%29"}], "hasSibling": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/1021174238", "label": "Joseph Maria Benedikt Karl, F\u00fcrstenberg, F\u00fcrst"}], "preferredNameEntityForThePerson": {"nameAddition": ["F\u00fcrstenberg, F\u00fcrst"], "personalName": ["Karl Joachim"]}, "depiction": [{"id": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Karl%20Joachim%20v%20F%C3%BCrstenberg.jpg", "url": "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Karl%20Joachim%20v%20F%C3%BCrstenberg.jpg?uselang=de", "thumbnail": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Karl%20Joachim%20v%20F%C3%BCrstenberg.jpg?width=270"}], "professionOrOccupation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4055409-0", "label": "Soldat"}], "placeOfBirth": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4012715-1", "label": "Donaueschingen"}], "dateOfBirth": ["1771-03-31"], "variantNameEntityForThePerson": [{"forename": ["Karl Joachim"], "prefix": ["zu"], "surname": ["F\u00fcrstenberg-St\u00fchlingen"]}, {"forename": ["Karl Joachim"], "prefix": ["Prinz zu"], "surname": ["F\u00fcrstenberg"]}, {"forename": ["Karl Joachim"], "prefix": ["zu"], "surname": ["F\u00fcrstenberg"]}, {"nameAddition": ["F\u00fcrstenberg, F\u00fcrst"], "personalName": ["Carl Joachim"]}, {"forename": ["Karl Joachim Aloys Franz von Paula"], "prefix": ["zu"], "surname": ["F\u00fcrstenberg-St\u00fchlingen"]}, {"forename": ["Carl Joachim"], "prefix": ["zu"], "surname": ["F\u00fcrstenberg"]}], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "titleOfNobility": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4155603-3", "label": "F\u00fcrst"}], "variantName": ["F\u00fcrstenberg, Karl Joachim zu", "F\u00fcrstenberg, Carl Joachim zu", "F\u00fcrstenberg-St\u00fchlingen, Karl Joachim Aloys Franz von Paula zu", "Carl Joachim, F\u00fcrstenberg, F\u00fcrst", "F\u00fcrstenberg, Karl Joachim Prinz zu", "F\u00fcrstenberg-St\u00fchlingen, Karl Joachim zu"], "homepage": [{"id": "http://www.pacelli-edition.de/Biographie/8258", "label": "http://www.pacelli-edition.de/Biographie/8258"}], "sameAs": [{"id": "http://viaf.org/viaf/220540272", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"collection": {"abbr": "PACELLI", "name": "Kritische Online-Edition der Nuntiaturberichte Eugenio Pacellis (1917-1929)", "publisher": "Kritische Online-Edition der Nuntiaturberichte Eugenio Pacellis (1917-1929)", "id": "http://www.pacelli-edition.de"}, "id": "http://www.pacelli-edition.de/gnd/1017810869"}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q1731797", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/1017810869/about"}, {"collection": {"abbr": "dewiki", "name": "Wikipedia (Deutsch)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://de.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q48183"}, "id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Karl_Joachim_%28F%C3%BCrstenberg-St%C3%BChlingen%29"}, {"collection": {"abbr": "enwiki", "name": "Wikipedia (English)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://en.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q328"}, "id": "https://en.wikipedia.org/wiki/Karl_Joachim%2C_Prince_of_F%C3%BCrstenberg"}, {"collection": {"abbr": "ARCHIV-D", "name": "Archivportal-D", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.archivportal-d.de/favicon.ico", "id": "https://www.archivportal-d.de"}, "id": "https://www.archivportal-d.de/person/gnd/1017810869"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/1017810869"}]}