{"hasSpouse": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/101863892X", "label": "Waldburg-Wolfegg-Waldsee, Elisabeth von"}], "gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1871-04-22"], "familialRelationship": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/101863892X", "label": "Waldburg-Wolfegg-Waldsee, Elisabeth von"}], "type": ["AuthorityResource", "DifferentiatedPerson", "Person"], "gndSubjectCategory": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#16.5p", "label": "Personen der Geschichte (Politiker und historische Pers\u00f6nlichkeiten)"}], "oldAuthorityNumber": ["(DE-588c)7847711-6", "(DE-588a)1018639683"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-DE", "label": "Deutschland"}], "biographicalOrHistoricalInformation": ["Standesherr im K\u00f6nigreich W\u00fcrttemberg, 2. F\u00fcrst von Waldburg zu Wolfegg und Waldsee"], "affiliation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/90681-5", "label": "W\u00fcrttemberg. Kammer der Standesherren"}], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/1018639683/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2021-06-23T13:14:19.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#1", "label": "Allgemeines, Interdisziplin\u00e4re Allgemeinw\u00f6rter"}}, "broaderTermInstantial": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4000464-8", "label": "Adel"}], "gndIdentifier": "1018639683", "id": "https://d-nb.info/gnd/1018639683", "preferredName": "Waldburg-Wolfegg-Waldsee, Friedrich von", "wikipedia": [{"id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Friedrich_von_Waldburg-Wolfegg-Waldsee", "label": "https://de.wikipedia.org/wiki/Friedrich_von_Waldburg-Wolfegg-Waldsee"}], "preferredNameEntityForThePerson": {"forename": ["Friedrich"], "prefix": ["von"], "surname": ["Waldburg-Wolfegg-Waldsee"]}, "depiction": [{"id": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Waldburg%20Portrait%20Friedrich%20von%20Waldburg-Wolfegg-Waldsee.jpg", "url": "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Waldburg%20Portrait%20Friedrich%20von%20Waldburg-Wolfegg-Waldsee.jpg?uselang=de", "thumbnail": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Waldburg%20Portrait%20Friedrich%20von%20Waldburg-Wolfegg-Waldsee.jpg?width=270"}], "professionOrOccupation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4182881-1", "label": "Standesherr"}], "dateOfBirth": ["1808-08-13"], "variantNameEntityForThePerson": [{"forename": ["Friedrich Karl Joseph"], "prefix": ["von"], "surname": ["Waldburg-Wolfegg-Waldsee"]}, {"forename": ["Friedrich von Waldburg-"], "surname": ["Wolfegg-Waldsee"]}, {"forename": ["Friedrich von Waldburg-Wolfegg-"], "surname": ["Waldsee"]}, {"forename": ["Friedrich"], "prefix": ["Graf von"], "surname": ["Waldburg-Wolfegg-Waldsee"]}, {"forename": ["Friedrich"], "nameAddition": ["F\u00fcrst von"], "surname": ["Waldburg-Wolfegg-Waldsee"]}, {"forename": ["Friedrich Karl Joseph"], "prefix": ["von"], "surname": ["Waldburg zu Wolfegg und Waldsee"]}, {"forename": ["Friedrich"], "nameAddition": ["F\u00fcrst von"], "surname": ["Waldburg zu Wolfegg und Waldsee"]}], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "titleOfNobility": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4155603-3", "label": "F\u00fcrst"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4021778-4", "label": "Graf"}], "variantName": ["Waldsee, Friedrich von Waldburg-Wolfegg-", "Waldburg-Wolfegg-Waldsee, Friedrich, F\u00fcrst von", "Waldburg-Wolfegg-Waldsee, Friedrich Karl Joseph von", "Waldburg-Wolfegg-Waldsee, Friedrich Graf von", "Waldburg zu Wolfegg und Waldsee, Friedrich, F\u00fcrst von", "Wolfegg-Waldsee, Friedrich von Waldburg-", "Waldburg zu Wolfegg und Waldsee, Friedrich Karl Joseph von"], "sameAs": [{"id": "http://isni.org/isni/0000000364619665", "collection": {"id": "http://isni.org"}}, {"id": "http://viaf.org/viaf/228729019", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q1464051", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/1018639683/about"}, {"collection": {"abbr": "dewiki", "name": "Wikipedia (Deutsch)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://de.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q48183"}, "id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Friedrich_von_Waldburg-Wolfegg-Waldsee"}, {"collection": {"abbr": "DE-611", "name": "Kalliope Verbundkatalog", "publisher": "Staatsbibliothek zu Berlin - Preu\u00dfischer Kulturbesitz", "icon": "https://kalliope-verbund.info/img/favicon.ico", "id": "https://kalliope-verbund.info"}, "id": "https://kalliope-verbund.info/gnd/1018639683"}, {"collection": {"abbr": "ARCHIV-D", "name": "Archivportal-D", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.archivportal-d.de/favicon.ico", "id": "https://www.archivportal-d.de"}, "id": "https://www.archivportal-d.de/person/gnd/1018639683"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/1018639683"}]}