{"gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1796-06-24"], "placeOfDeath": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4012715-1", "label": "Donaueschingen"}], "familialRelationship": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/1017810869", "label": "Karl Joachim, F\u00fcrstenberg, F\u00fcrst"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/116854634", "label": "Joseph Wenzel Johann Nepomuk, F\u00fcrstenberg, F\u00fcrst"}], "type": ["AuthorityResource", "Person", "DifferentiatedPerson"], "oldAuthorityNumber": ["(DE-588a)178711179", "(DE-588a)1021174238", "(DE-588)178711179"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-DE", "label": "Deutschland"}], "biographicalOrHistoricalInformation": ["siebter regierender F\u00fcrst zu F\u00fcrstenberg (ab 1783)"], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/1021174238/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2022-09-11T09:08:03.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#3", "label": "Religion"}}, "broaderTermInstantial": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4000464-8", "label": "Adel"}], "gndIdentifier": "1021174238", "id": "https://d-nb.info/gnd/1021174238", "preferredName": "Joseph Maria Benedikt Karl, F\u00fcrstenberg, F\u00fcrst", "wikipedia": [{"id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Joseph_Maria_%28F%C3%BCrstenberg-St%C3%BChlingen%29", "label": "https://de.wikipedia.org/wiki/Joseph_Maria_%28F%C3%BCrstenberg-St%C3%BChlingen%29"}], "hasSibling": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/1017810869", "label": "Karl Joachim, F\u00fcrstenberg, F\u00fcrst"}], "preferredNameEntityForThePerson": {"nameAddition": ["F\u00fcrstenberg, F\u00fcrst"], "personalName": ["Joseph Maria Benedikt Karl"]}, "depiction": [{"id": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Adel%20im%20Wandel367r.jpg", "url": "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Adel%20im%20Wandel367r.jpg?uselang=de", "thumbnail": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Adel%20im%20Wandel367r.jpg?width=270"}], "placeOfBirth": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4012715-1", "label": "Donaueschingen"}], "dateOfBirth": ["1758-01-09"], "variantNameEntityForThePerson": [{"nameAddition": ["F\u00fcrstenberg, F\u00fcrst"], "personalName": ["Joseph Maria"]}, {"forename": ["Joseph Maria"], "prefix": ["zu"], "surname": ["F\u00fcrstenberg"]}, {"forename": ["Joseph"], "prefix": ["zu"], "surname": ["F\u00fcrstenberg"]}, {"forename": ["Joseph Maria Benedikt"], "prefix": ["zu"], "surname": ["F\u00fcrstenberg"]}, {"nameAddition": ["F\u00fcrstenberg, F\u00fcrst"], "personalName": ["Joseph"]}, {"forename": ["Joseph Maria Benedikt Karl"], "prefix": ["von"], "surname": ["F\u00fcrstenberg"]}, {"nameAddition": ["F\u00fcrstenberg, F\u00fcrst"], "personalName": ["Joseph Maria Benedikt"]}, {"nameAddition": ["F\u00fcrstenberg-St\u00fchlingen, F\u00fcrst"], "personalName": ["Joseph Maria"]}, {"nameAddition": ["F\u00fcrstenberg-St\u00fchlingen, F\u00fcrst"], "personalName": ["Joseph Maria Benedikt Karl"]}], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "deprecatedUri": ["https://d-nb.info/gnd/178711179"], "variantName": ["F\u00fcrstenberg, Joseph zu", "Joseph Maria Benedikt Karl, F\u00fcrstenberg-St\u00fchlingen, F\u00fcrst", "Joseph Maria Benedikt, F\u00fcrstenberg, F\u00fcrst", "Joseph, F\u00fcrstenberg, F\u00fcrst", "F\u00fcrstenberg, Joseph Maria zu", "Joseph Maria, F\u00fcrstenberg, F\u00fcrst", "F\u00fcrstenberg, Joseph Maria Benedikt zu", "Joseph Maria, F\u00fcrstenberg-St\u00fchlingen, F\u00fcrst", "F\u00fcrstenberg, Joseph Maria Benedikt Karl von"], "hasParent": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/116854634", "label": "Joseph Wenzel Johann Nepomuk, F\u00fcrstenberg, F\u00fcrst"}], "sameAs": [{"id": "http://viaf.org/viaf/232825813", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q1707566", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/1021174238/about"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/178711179", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578", "abbr": "DNB", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "http://www.dnb.de/SiteGlobals/StyleBundles/Bilder/favicon.png?__blob=normal&v=1", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek"}}, {"collection": {"abbr": "dewiki", "name": "Wikipedia (Deutsch)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://de.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q48183"}, "id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Joseph_Maria_%28F%C3%BCrstenberg-St%C3%BChlingen%29"}, {"collection": {"abbr": "enwiki", "name": "Wikipedia (English)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://en.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q328"}, "id": "https://en.wikipedia.org/wiki/Joseph_Maria%2C_Prince_of_F%C3%BCrstenberg"}, {"collection": {"abbr": "ARCHIV-D", "name": "Archivportal-D", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.archivportal-d.de/favicon.ico", "id": "https://www.archivportal-d.de"}, "id": "https://www.archivportal-d.de/person/gnd/1021174238"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/1021174238"}]}