{"professionOrOccupation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4030020-1", "label": "Katholischer Theologe"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4138339-4", "label": "Domkapitular"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4047233-4", "label": "Priester"}], "placeOfBirth": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4032215-4", "label": "Konstanz"}], "gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1845-04-07"], "dateOfBirth": ["1768-04-24"], "placeOfDeath": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4037124-4", "label": "Mainz"}], "variantNameEntityForThePerson": [{"forename": ["Markus Fidelis"], "surname": ["Jaeck"]}, {"forename": ["Fidelis"], "surname": ["Jaeck"]}, {"forename": ["Marx Fidelis"], "surname": ["J\u00e4ck"]}, {"forename": ["Markus F."], "surname": ["J\u00e4ck"]}, {"forename": ["Marcus Fidelis"], "surname": ["Jaeck"]}, {"forename": ["Marx Fidel"], "surname": ["J\u00e4ck"]}, {"forename": ["Marcus Fidelis"], "surname": ["J\u00e4ck"]}, {"forename": ["Markus Fidel"], "surname": ["Jaeck"]}, {"forename": ["Marx Fidelis"], "surname": ["Jaeck"]}, {"forename": ["Fidelis"], "surname": ["J\u00e4ck"]}, {"forename": ["Marc Fidel"], "surname": ["J\u00e4ck"]}, {"forename": ["F."], "surname": ["J\u00e4ck"]}, {"forename": ["Marcus F."], "surname": ["J\u00e4ck"]}, {"forename": ["Markus Fidel"], "surname": ["J\u00e4ck"]}, {"forename": ["Fidelis"], "surname": ["J\u00e4ck"]}, {"forename": ["Marx F."], "surname": ["J\u00e4ck"]}, {"personalName": ["J\u00e4ck zu Kirchhofen"]}, {"personalName": ["J\u00e4ck"]}], "type": ["DifferentiatedPerson", "Person", "AuthorityResource"], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "gndSubjectCategory": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#3.6p", "label": "Personen zu Kirchengeschichte, Systematischer und Praktischer Theologie, Kirche und Konfession"}], "oldAuthorityNumber": ["(DE-588a)104082232", "(DE-588a)117050903", "(DE-588)117050903"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-DE", "label": "Deutschland"}], "deprecatedUri": ["https://d-nb.info/gnd/117050903"], "biographicalOrHistoricalInformation": ["Dt. Theologe, Priester, Regens und Dozent des Mainzer Priesterseminars"], "affiliation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/2065481-9", "label": "Bisch\u00f6fliches Priesterseminar Mainz"}], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/104082232/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2018-07-27T12:26:48.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#1", "label": "Allgemeines, Interdisziplin\u00e4re Allgemeinw\u00f6rter"}}, "gndIdentifier": "104082232", "id": "https://d-nb.info/gnd/104082232", "preferredName": "J\u00e4ck, Markus Fidelis", "variantName": ["Jaeck, Fidelis", "J\u00e4ck, Markus F.", "J\u00e4ck, Fidelis", "Jaeck, Markus Fidel", "J\u00e4ck, Marcus Fidelis", "J\u00e4ck, F.", "J\u00e4ck, Marx F.", "J\u00e4ck, Marcus F.", "J\u00e4ck", "J\u00e4ck, Marx Fidel", "J\u00e4ck, Markus Fidel", "Jaeck, Marcus Fidelis", "Jaeck, Markus Fidelis", "Jaeck, Marx Fidelis", "J\u00e4ck, Marc Fidel", "J\u00e4ck zu Kirchhofen", "J\u00e4ck, Marx Fidelis"], "preferredNameEntityForThePerson": {"forename": ["Markus Fidelis"], "surname": ["J\u00e4ck"]}, "sameAs": [{"id": "http://id.loc.gov/rwo/agents/no2011106141", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q13219454", "abbr": "LC", "publisher": "Library of Congress", "icon": "http://www.loc.gov/favicon.ico", "name": "NACO Authority File"}}, {"id": "http://isni.org/isni/0000000014070633", "collection": {"id": "http://isni.org"}}, {"id": "http://viaf.org/viaf/47193183", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"collection": {"abbr": "ADB", "name": "Allgemeine Deutsche Biographie (ADB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd104082232.html#adbcontent"}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q55123194", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/104082232/about"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/117050903", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578", "abbr": "DNB", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "http://www.dnb.de/SiteGlobals/StyleBundles/Bilder/favicon.png?__blob=normal&v=1", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek"}}, {"collection": {"abbr": "DE-611", "name": "Kalliope Verbundkatalog", "publisher": "Staatsbibliothek zu Berlin - Preu\u00dfischer Kulturbesitz", "icon": "https://kalliope-verbund.info/img/favicon.ico", "id": "https://kalliope-verbund.info"}, "id": "https://kalliope-verbund.info/gnd/104082232"}, {"collection": {"abbr": "ARCHIV-D", "name": "Archivportal-D", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.archivportal-d.de/favicon.ico", "id": "https://www.archivportal-d.de"}, "id": "https://www.archivportal-d.de/person/gnd/104082232"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/104082232"}]}