{"professionOrOccupation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4169967-1", "label": "Milit\u00e4rschriftsteller"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4037215-7", "label": "Maler"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4398813-1", "label": "Lithograf"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4043375-4", "label": "Offizier"}], "gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1858-11-04"], "dateOfBirth": ["1794-08-01"], "variantNameEntityForThePerson": [{"personalName": ["Elgger"]}, {"forename": ["Franz"], "surname": ["Elgger"]}], "type": ["AuthorityResource", "DifferentiatedPerson", "Person"], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "gndSubjectCategory": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#8.4p", "label": "Personen zu politischer Theorie, Milit\u00e4r"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#13.4p", "label": "Personen zu Malerei, Zeichnung, Grafik"}], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-CH", "label": "Europa"}], "biographicalOrHistoricalInformation": ["1.8.1794 Rheinfelden, 4.11.1858 Luzern, kath., von Rheinfelden, 1845 von Gisikon. Sohn des Anton, grossherzoglich badischen Verwalters, und der Baronesse Francisca de Messina, aus Trient. 1832 Josephine Pfyffer, Tochter des Karl Pfyffer. Beginn der milit\u00e4r. Karriere 1814 in bad. Diensten, ab 1817 im franz. Schweizerregiment von Salis. 1831-32 Hauptmann im schweiz. Generalstab, danach erfolglose landwirtschaftl. Kolonisationsversuche in Spanien. 1834 Niederlassung in Luzern. Ab 1837 Kapit\u00e4n des ersten Dampfschiffes auf dem Vierwaldst\u00e4ttersee. 1841 Leiter der Generalstabsschule in Thun, 1847 entlassen. 1844 Generalstabschef der Luzerner Truppen gegen die Freischaren, 1847 der gesamten Sonderbundstruppen. Nach der Niederlage des Sonderbunds Flucht nach Italien und Eintritt in p\u00e4pstl. Dienste. 1858 Ernennung zum General, bei seiner ersten R\u00fcckkehr in Luzern verstorben. In seiner Freizeit Portr\u00e4t- und Genremaler", "Luzerner Milit\u00e4r in fremden Diensten, Kapit\u00e4n des ersten Dampfschiffes auf dem Vierwaldst\u00e4ttersee"], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/1051119707/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2022-12-10T09:05:23.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#3", "label": "Religion"}}, "gndIdentifier": "1051119707", "id": "https://d-nb.info/gnd/1051119707", "placeOfActivity": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4036733-2", "label": "Luzern"}], "preferredName": "Elgger, Franz von", "variantName": ["Elgger, Franz", "Elgger"], "preferredNameEntityForThePerson": {"forename": ["Franz"], "prefix": ["von"], "surname": ["Elgger"]}, "sameAs": [{"id": "http://viaf.org/viaf/308709794", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q58668774", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/1051119707/about"}]}