{"professionOrOccupation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4345132-9", "label": "Konservator"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4037215-7", "label": "Maler"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4002844-6", "label": "Architekt"}], "placeOfBirth": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4050520-0", "label": "Rorschach"}], "gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1875-02-02"], "dateOfBirth": ["1803-05-03"], "placeOfDeath": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4029713-5", "label": "Karlsruhe"}], "variantNameEntityForThePerson": [{"forename": ["A."], "prefix": ["v."], "surname": ["Bayer"]}, {"forename": ["August"], "prefix": ["von"], "surname": ["Baier"]}, {"forename": ["Aug."], "prefix": ["v."], "surname": ["Bayer"]}, {"forename": ["Auguste"], "surname": ["Bayer"]}], "type": ["DifferentiatedPerson", "AuthorityResource", "Person"], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "gndSubjectCategory": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#13.1bp", "label": "Personen zu Kunstwissenschaft, Kunsthistoriker"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#31.3p", "label": "Personen zu Architektur, Bautechnik"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#13.4p", "label": "Personen zu Malerei, Zeichnung, Grafik"}], "oldAuthorityNumber": ["(DE-588a)116096926", "(DE-588)1157595847"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-CH", "label": "Europa"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-DE", "label": "Deutschland"}], "deprecatedUri": ["https://d-nb.info/gnd/1157595847"], "biographicalOrHistoricalInformation": ["Schweizer Architekturmaler und Radierer, lebte ab 1828 in Deutschland; Gr\u00fcnder und Pr\u00e4sident des Badischen Altertumsvereins, Landeskonservator der Kunstdenkm\u00e4ler Badens"], "publication": ["Bildertafeln zum 5 Hefte der Schriften des Alterthums Vereines f. d. Graph. Baden", "@Pl\u00e4ne, Aufri\u00dfe, Ansicht und Karte", "Bayer, August von: La Cath\u00e9drale de Fribourg en Brisgau. - [ca. 1830]", "@R\u00f6mer-Werke auf dem oberen Markte zu Baden", "Ill. zu: Die Burgen, Kl\u00f6ster, Kirchen und Kapellen Badens und der Pfalz mit ihren Geschichten, Sagen und M\u00e4rchen. - [1862 - 1865]", "Bayer, August von: Generalbericht der Direktion des badischen Alterthumsvereins \u00fcber Wirken und Gedeihen der Gesellschaft seit ihrer Gr\u00fcndung im Mai 1844 bis heute (Mai 1858)", "Das @Grabmal der heiligen Nodpurga in der Kirche zu Hochhausen am Nekar. - 1XXX", "@R\u00f6mische Baureste vor dem Kloster zum h. Grabe in Baden-Baden", "Die @Chorst\u00fchle der Hospitalkirche zu Baden-Baden, ehemals der dortigen Stiftskirche angeh\u00f6rig", "Die @ Kirchen auf Reichenau in 2 Abth.", "Ill. zu: Schreiber, Heinrich: Das M\u00fcnster zu Freiburg", "Drei Bl\u00e4tter R\u00f6mer-werke auf dem oberen Markte zu Baden", "Die @Burg Steinsberg im Kraichgau gen. der Weiler", "Hrsg. von: Denkmale der Kunst [und] Geschichte des Heimatlandes"], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/116096926/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2022-03-09T17:04:05.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#1", "label": "Allgemeines, Interdisziplin\u00e4re Allgemeinw\u00f6rter"}}, "gndIdentifier": "116096926", "id": "https://d-nb.info/gnd/116096926", "preferredName": "Bayer, August von", "wikipedia": [{"id": "https://de.wikipedia.org/wiki/August_von_Bayer", "label": "https://de.wikipedia.org/wiki/August_von_Bayer"}], "variantName": ["Bayer, Auguste", "Bayer, A. v.", "Baier, August von", "Bayer, Aug. v."], "preferredNameEntityForThePerson": {"forename": ["August"], "prefix": ["von"], "surname": ["Bayer"]}, "sameAs": [{"id": "http://isni.org/isni/0000000066287156", "collection": {"id": "http://isni.org"}}, {"id": "http://viaf.org/viaf/8130470", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"collection": {"abbr": "ADB", "name": "Allgemeine Deutsche Biographie (ADB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd116096926.html#adbcontent"}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q4075476", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1157595847", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578", "abbr": "DNB", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "http://www.dnb.de/SiteGlobals/StyleBundles/Bilder/favicon.png?__blob=normal&v=1", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/116096926/about"}, {"collection": {"abbr": "dewiki", "name": "Wikipedia (Deutsch)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://de.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q48183"}, "id": "https://de.wikipedia.org/wiki/August_von_Bayer"}, {"collection": {"abbr": "WIKISOURCE", "name": "Wikisource", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://wikisource.org/static/favicon/wikisource.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q263"}, "id": "https://de.wikisource.org/wiki/August_von_Bayer"}, {"collection": {"abbr": "enwiki", "name": "Wikipedia (English)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://en.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q328"}, "id": "https://en.wikipedia.org/wiki/August_von_Bayer"}, {"collection": {"abbr": "DE-611", "name": "Kalliope Verbundkatalog", "publisher": "Staatsbibliothek zu Berlin - Preu\u00dfischer Kulturbesitz", "icon": "https://kalliope-verbund.info/img/favicon.ico", "id": "https://kalliope-verbund.info"}, "id": "https://kalliope-verbund.info/gnd/116096926"}, {"collection": {"abbr": "ARCHIV-D", "name": "Archivportal-D", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.archivportal-d.de/favicon.ico", "id": "https://www.archivportal-d.de"}, "id": "https://www.archivportal-d.de/person/gnd/116096926"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/116096926"}], "depiction": [{"id": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Portrait%20August%20von%20Bayer.jpg", "url": "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Portrait%20August%20von%20Bayer.jpg?uselang=de", "thumbnail": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Portrait%20August%20von%20Bayer.jpg?width=270"}]}