{"hasSpouse": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/1102813966", "label": "Amsler, Luise"}], "gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1849-05-18"], "placeOfDeath": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4127793-4", "label": "M\u00fcnchen"}], "familialRelationship": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/1102813842", "label": "Amsler, Elisabeth"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1102813966", "label": "Amsler, Luise"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/135592690", "label": "Amsler, Hermann"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1102813664", "label": "Amsler, Jakob"}], "type": ["AuthorityResource", "DifferentiatedPerson", "Person"], "gndSubjectCategory": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#13.4p", "label": "Personen zu Malerei, Zeichnung, Grafik"}], "oldAuthorityNumber": ["(DE-588a)116010991", "(DE-588c)7519562-8", "(DE-588)1157841066", "(DE-588a)127857885", "(DE-588)120237901X"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-CH", "label": "Europa"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-DE", "label": "Deutschland"}], "biographicalOrHistoricalInformation": ["seit 1829 Prof. an der Akad. in M\u00fcnchen; Schweizer. Kupferstecher; Grafiker", "Schweizer. Kupferstecher; Grafiker; seit 1829 Prof. an der Akad. in M\u00fcnchen", "Schweizer. Kupferstecher, Grafiker", "K\u00fcnstler"], "affiliation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/1022060-4", "label": "Akademie der Bildenden K\u00fcnste M\u00fcnchen"}], "publication": ["Alexander des Gro\u00dfen Einzug in Babylon. - 1835", "Alexanders des Gro\u00dfen Einzug in Babylon. - 1835"], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/116010991/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2020-06-17T00:33:46.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#1", "label": "Allgemeines, Interdisziplin\u00e4re Allgemeinw\u00f6rter"}}, "gndIdentifier": "116010991", "id": "https://d-nb.info/gnd/116010991", "placeOfActivity": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4127793-4", "label": "M\u00fcnchen"}], "preferredName": "Amsler, Samuel", "wikipedia": [{"id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Samuel_Amsler", "label": "https://de.wikipedia.org/wiki/Samuel_Amsler"}], "preferredNameEntityForThePerson": {"forename": ["Samuel"], "surname": ["Amsler"]}, "depiction": [{"id": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/SamuelAmsler.jpg", "url": "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:SamuelAmsler.jpg?uselang=de", "thumbnail": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/SamuelAmsler.jpg?width=270"}], "professionOrOccupation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4166165-5", "label": "Kupferstecher"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4033423-5", "label": "K\u00fcnstler"}], "placeOfBirth": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/1104293412", "label": "Schinznach"}], "dateOfBirth": ["1791-12-17"], "variantNameEntityForThePerson": [{"personalName": ["SA"]}, {"forename": ["S."], "surname": ["Amsler"]}], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "deprecatedUri": ["https://d-nb.info/gnd/120237901X", "https://d-nb.info/gnd/1157841066"], "hasChild": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/135592690", "label": "Amsler, Hermann"}], "variantName": ["SA", "Amsler, S."], "hasParent": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/1102813664", "label": "Amsler, Jakob"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1102813842", "label": "Amsler, Elisabeth"}], "sameAs": [{"collection": {"abbr": "BNF", "name": "Biblioth\u00e8que nationale de France", "publisher": "Biblioth\u00e8que nationale de France", "icon": "https://www.bnf.fr/themes/custom/bnfsi/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q19938912"}, "id": "http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb149683306"}, {"id": "http://dbpedia.org/resource/Samuel_Amsler", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/QQ465", "abbr": "DBpedia", "publisher": "DBpedia", "icon": "http://dbpedia.org/favicon.ico", "name": "DBpedia"}}, {"id": "http://id.loc.gov/rwo/agents/no97074757", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q13219454", "abbr": "LC", "publisher": "Library of Congress", "icon": "http://www.loc.gov/favicon.ico", "name": "NACO Authority File"}}, {"id": "http://isni.org/isni/0000000109046505", "collection": {"id": "http://isni.org"}}, {"id": "http://viaf.org/viaf/56883267", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"collection": {"abbr": "ADB", "name": "Allgemeine Deutsche Biographie (ADB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd116010991.html#adbcontent"}, {"collection": {"abbr": "NDB", "name": "Neue Deutsche Biographie (NDB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd116010991.html#ndbcontent"}, {"collection": {"abbr": "CH_HLS", "name": "Historisches Lexikon der Schweiz (HLS)", "publisher": "Historisches Lexikon der Schweiz (HLS)", "icon": "https://www.hls-dhs-dss.ch/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q642074"}, "id": "http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D22130.php"}, {"collection": {"abbr": "Portraitindex", "name": "Digitaler Portraitindex der druckgraphischen Bildnisse der Fr\u00fchen Neuzeit", "publisher": "Deutsches Dokumentationszentrum f\u00fcr Kunstgeschichte - Bildarchiv Foto Marburg", "icon": "https://www.portraitindex.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2105262"}, "id": "http://www.portraitindex.de/dokumente/pnd/116010991"}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q479474", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1157841066", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578", "abbr": "DNB", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "http://www.dnb.de/SiteGlobals/StyleBundles/Bilder/favicon.png?__blob=normal&v=1", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/116010991/about"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/120237901X", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578", "abbr": "DNB", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "http://www.dnb.de/SiteGlobals/StyleBundles/Bilder/favicon.png?__blob=normal&v=1", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek"}}, {"collection": {"abbr": "dewiki", "name": "Wikipedia (Deutsch)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://de.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q48183"}, "id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Samuel_Amsler"}, {"collection": {"abbr": "enwiki", "name": "Wikipedia (English)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://en.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q328"}, "id": "https://en.wikipedia.org/wiki/Samuel_Amsler"}, {"collection": {"abbr": "DE-611", "name": "Kalliope Verbundkatalog", "publisher": "Staatsbibliothek zu Berlin - Preu\u00dfischer Kulturbesitz", "icon": "https://kalliope-verbund.info/img/favicon.ico", "id": "https://kalliope-verbund.info"}, "id": "https://kalliope-verbund.info/gnd/116010991"}, {"collection": {"abbr": "ARCHIV-D", "name": "Archivportal-D", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.archivportal-d.de/favicon.ico", "id": "https://www.archivportal-d.de"}, "id": "https://www.archivportal-d.de/person/gnd/116010991"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/116010991"}]}