{"gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1866-12-06"], "placeOfDeath": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4015575-4", "label": "Esslingen am Neckar"}], "familialRelationship": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/139168028", "label": "Pfaff, Karl Hermann Siegfried"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/116140453", "label": "Pfaff, Carl Friedrich"}], "type": ["AuthorityResource", "Person", "DifferentiatedPerson"], "gndSubjectCategory": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#6.4p", "label": "Personen zu Bildungswesen"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#16.1p", "label": "Personen der Geschichtswissenschaft (Historiker, Arch\u00e4ologen)"}], "oldAuthorityNumber": ["(DE-588c)7574021-7", "(DE-588a)116140410"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-DE", "label": "Deutschland"}], "biographicalOrHistoricalInformation": ["1819 Konrektor am Gymnasium in Esslingen; 1849-1866 Pr\u00e4sident des Schw\u00e4b. S\u00e4ngerbundes und 1862-1865 des Deutschen S\u00e4ngerbundes"], "affiliation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/2008651-9", "label": "Deutscher S\u00e4ngerbund"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/15842-2", "label": "Schw\u00e4bischer S\u00e4ngerbund 1849"}], "academicDegree": ["Dr. phil."], "publication": ["Pfaff, Karl: Geschichte M\u00f6hringens auf den Fildern", "Pfaff, Carl: Geschichte des F\u00fcrstenhauses und Landes Wirtemberg", "Pfaff, Carl: Geschichte des Reichstags zu Augsburg im Jahr 1530", "Pfaff, Carl: Der Ursprung und die fr\u00fcheste Geschichte des Wirtembergischen F\u00fcrstenhauses", "Pfaff, Carl: Die Quellen der \u00e4ltern wirtembergischen Geschichte und die \u00e4lteste Periode*", "Pfaff, Carl: Denkmal Martin Luthers", "Pfaff, Carl: Geschichte Wirtembergs. - 1819 - 1820", "Pfaff, Carl: Biographie der Regenten von W\u00fcrttemberg", "Pfaff, Karl: Die K\u00fcnstlerfamilie B\u00f6blinger", "Pfaff, Karl: Geschichte der Stadt Stuttgart", "Pfaff, Carl: Geschichte der Reichsstadt E\u00dflingen", "Pfaff, Carl: Neue Ueberlieferungen zur Geschichte unserer Zeit"], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/116140410/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2022-06-05T13:29:49.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#1", "label": "Allgemeines, Interdisziplin\u00e4re Allgemeinw\u00f6rter"}}, "gndIdentifier": "116140410", "id": "https://d-nb.info/gnd/116140410", "preferredName": "Pfaff, Karl", "wikipedia": [{"id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Karl_Pfaff_%28P%C3%A4dagoge%29", "label": "https://de.wikipedia.org/wiki/Karl_Pfaff_%28P%C3%A4dagoge%29"}], "preferredNameEntityForThePerson": {"forename": ["Karl"], "surname": ["Pfaff"]}, "depiction": [{"id": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Karl%20Pfaff.jpg", "url": "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Karl%20Pfaff.jpg?uselang=de", "thumbnail": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Karl%20Pfaff.jpg?width=270"}], "professionOrOccupation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4158589-6", "label": "Gymnasiallehrer"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4025098-2", "label": "Historiker"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4124099-6", "label": "S\u00e4nger"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4398113-6", "label": "Kirchenhistoriker"}], "placeOfBirth": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4058282-6", "label": "Stuttgart"}], "dateOfBirth": ["1795-02-22"], "variantNameEntityForThePerson": [{"forename": ["K."], "surname": ["Pfaff"]}, {"forename": ["Carl"], "surname": ["Pfaff"]}, {"forename": ["Karl Alexander Friedrich"], "surname": ["Pfaff"]}, {"forename": ["C."], "surname": ["Pfaff"]}], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "hasChild": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/139168028", "label": "Pfaff, Karl Hermann Siegfried"}], "variantName": ["Pfaff, C.", "Pfaff, Carl", "Pfaff, Karl Alexander Friedrich", "Pfaff, K."], "hasParent": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/116140453", "label": "Pfaff, Carl Friedrich"}], "sameAs": [{"id": "http://id.loc.gov/rwo/agents/n85814850", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q13219454", "abbr": "LC", "publisher": "Library of Congress", "icon": "http://www.loc.gov/favicon.ico", "name": "NACO Authority File"}}, {"id": "http://isni.org/isni/0000000109097898", "collection": {"id": "http://isni.org"}}, {"id": "http://viaf.org/viaf/64750436", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"collection": {"abbr": "ADB", "name": "Allgemeine Deutsche Biographie (ADB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd116140410.html#adbcontent"}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q1732588", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/116140410/about"}, {"collection": {"abbr": "dewiki", "name": "Wikipedia (Deutsch)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://de.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q48183"}, "id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Karl_Pfaff_%28P%C3%A4dagoge%29"}, {"collection": {"abbr": "WIKISOURCE", "name": "Wikisource", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://wikisource.org/static/favicon/wikisource.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q263"}, "id": "https://de.wikisource.org/wiki/Karl_Pfaff"}, {"collection": {"abbr": "DE-611", "name": "Kalliope Verbundkatalog", "publisher": "Staatsbibliothek zu Berlin - Preu\u00dfischer Kulturbesitz", "icon": "https://kalliope-verbund.info/img/favicon.ico", "id": "https://kalliope-verbund.info"}, "id": "https://kalliope-verbund.info/gnd/116140410"}, {"collection": {"abbr": "ARCHIV-D", "name": "Archivportal-D", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.archivportal-d.de/favicon.ico", "id": "https://www.archivportal-d.de"}, "id": "https://www.archivportal-d.de/person/gnd/116140410"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/116140410"}]}