{"professionOrOccupation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4053309-8", "label": "Schriftsteller"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4025098-2", "label": "Historiker"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4061414-1", "label": "\u00dcbersetzer"}], "placeOfBirth": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4137172-0", "label": "Pest (Stadt)"}], "gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1855-01-03"], "dateOfBirth": ["1786-10-05"], "placeOfDeath": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4056971-8", "label": "Starnberger See"}], "variantNameEntityForThePerson": [{"forename": ["Johannes"], "surname": ["Mail\u00e1th"]}, {"forename": ["J\u00e1nos Nepomuk Joszef"], "nameAddition": ["Graf von, Historiker, Schriftsteller, Uebersetzer"], "surname": ["Mail\u00e1th"]}, {"forename": ["J\u00e1nos"], "nameAddition": ["Graf von, Historiker, Schriftsteller, Uebersetzer"], "surname": ["Mail\u00e1th"]}, {"forename": ["Johann N."], "prefix": ["von"], "surname": ["Mail\u00e1th"]}, {"forename": ["Johann Mail\u00e1th"], "prefix": ["von"], "surname": ["Sz\u00e9khely"]}, {"forename": ["Nepomuki J\u00e1nos"], "surname": ["Majl\u00e1th"]}, {"forename": ["Johannes"], "surname": ["Mail\u00e1th von Sz\u00e9khely"]}, {"forename": ["Janos Nepomuk Jozsef"], "surname": ["Mail\u00e1th"]}, {"forename": ["J\u00e1nos"], "surname": ["Majlath"]}, {"forename": ["Johann"], "prefix": ["von"], "surname": ["Mail\u00e1th"]}, {"forename": ["Johann"], "nameAddition": ["Graf von, Historiker, Schriftsteller, Uebersetzer"], "surname": ["Mail\u00e1th"]}, {"forename": ["Johann"], "prefix": ["von"], "surname": ["Majl\u00e1th"]}, {"forename": ["Nepomuki J\u00e1nos"], "surname": ["Mail\u00e1th"]}, {"forename": ["Johann Graf"], "prefix": ["von"], "surname": ["Mail\u00e1th"]}, {"forename": ["Nepomuk"], "surname": ["Mail\u00e1th"]}, {"forename": ["Johann"], "surname": ["Mail\u00e1th v. Sz\u00e9khely"]}, {"forename": ["Johann"], "prefix": ["Graf von"], "surname": ["Mailath"]}, {"forename": ["Johann"], "surname": ["Mail\u00e1th von Sz\u00e9khely"]}, {"forename": ["J\u00e1nos Nepomuk J\u00f3zsef"], "surname": ["Mail\u00e1th"]}, {"forename": ["J\u00e1nos"], "surname": ["Mailath"]}, {"forename": ["Nepomuki J."], "surname": ["Majl\u00e1th"]}, {"forename": ["J\u00e1nos"], "nameAddition": ["sz\u00e9khelyi"], "surname": ["Mail\u00e1th"]}, {"forename": ["Johann Nepomuk"], "prefix": ["von"], "surname": ["Mailath"]}, {"forename": ["Johann"], "surname": ["Majl\u00e1th"]}, {"forename": ["Johann Nepomuk Joszef"], "nameAddition": ["Graf von, Historiker, Schriftsteller, Uebersetzer"], "surname": ["Mail\u00e1th"]}, {"forename": ["Johann"], "prefix": ["von"], "surname": ["Mailath"]}, {"forename": ["..."], "surname": ["Mail\u00e1th"]}, {"forename": ["J\u00e1nos"], "surname": ["Mail\u00e1th"]}, {"forename": ["Johann Nepomuk Joseph"], "surname": ["Mailath"]}, {"forename": ["Johann Nepomuk Josef"], "prefix": ["von"], "surname": ["Mailath"]}, {"forename": ["J\u00e1nos Nepomuk Jozsef"], "nameAddition": ["Gr\u00f3f"], "surname": ["Mail\u00e1th"]}, {"forename": ["Johann"], "nameAddition": ["Graf von, Historiker, Schriftsteller, Uebersetzer"], "surname": ["Mail\u00e1th von Sz\u00e9khely"]}, {"forename": ["Johann"], "prefix": ["von"], "surname": ["Mail\u00e4th"]}], "languageCode": [{"id": "http://id.loc.gov/vocabulary/iso639-2/ger", "label": "http://id.loc.gov/vocabulary/iso639-2/ger"}], "type": ["Person", "AuthorityResource", "DifferentiatedPerson"], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "gndSubjectCategory": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#16.1p", "label": "Personen der Geschichtswissenschaft (Historiker, Arch\u00e4ologen)"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#12.2p", "label": "Personen zu Literaturgeschichte (Schriftsteller)"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#11.2p", "label": "Personen zu Sprache"}], "oldAuthorityNumber": ["(DE-588a)131014358", "(DE-588a)116688912", "(DE-588a)130901539"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-AT", "label": "\u00d6sterreich"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-DE", "label": "Deutschland"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-HU", "label": "Ungarn"}], "biographicalOrHistoricalInformation": ["Geb. in Pest (Ungarn); Graf; Geschichtsschreiber"], "publication": ["Mail\u00e1th, Johann: Geschichte der Stadt Wien von der Gr\u00fcndung derselben bis 1830", "Mail\u00e1th, Johann: Geschichte der Magyaren. - 1828 - 1831", "Der animalische Magnetismus als Heilkraft", "Die Religionswirren in Ungarn. - 18XX", "Mail\u00e1th, Johann: Der ungarische Reichstag im Jahre 1830", "Koloczaer Codex altdeutscher Gedichte", "Mail\u00e1th, Johann: Praktisch-ungrische Sprachlehre zum Selbstunterrichte ..", "Mail\u00e1th, Johann: Magyarische Sagen und M\u00e4hrchen", "Magyarische Sagen, M\u00e4hrchen und Erz\u00e4hlungen. - 18XX", "Auserlesene altdeutsche Gedichte", "Geschichte des \u00f6streichischen Kaiserstaates. - 18XX", "Mail\u00e1th, Johann: Magyarische Gedichte", "Geschichte von \u00d6streich. - 18XX", "Magyarische Sagen und M\u00e4hrchen", "Register", "Mail\u00e1th, Johann: Das ungrische Urbarialsystem ..", "Das ungrische Ubarialsystem oder des Grundherrn und des Bauers Wechselverh\u00e4ltni\u00df in Ungern", "Der ungarische Reichstag im Jahre 1830"], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/116688912/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2022-03-09T17:02:07.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#1", "label": "Allgemeines, Interdisziplin\u00e4re Allgemeinw\u00f6rter"}}, "gndIdentifier": "116688912", "id": "https://d-nb.info/gnd/116688912", "preferredName": "Mail\u00e1th, Johann", "wikipedia": [{"id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Mail%C3%A1th", "label": "https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Mail%C3%A1th"}], "variantName": ["Mail\u00e1th, J\u00e1nos Nepomuk Jozsef, Gr\u00f3f", "Majl\u00e1th, Nepomuki J.", "Mail\u00e1th, J\u00e1nos, sz\u00e9khelyi", "Majlath, J\u00e1nos", "Mail\u00e1th, J\u00e1nos Nepomuk Joszef, Graf von, Historiker, Schriftsteller, Uebersetzer", "Mailath, Johann Graf von", "Mailath, Johann von", "Mail\u00e1th, J\u00e1nos, Graf von, Historiker, Schriftsteller, Uebersetzer", "Mailath, J\u00e1nos", "Mail\u00e1th, Johann Nepomuk Joszef, Graf von, Historiker, Schriftsteller, Uebersetzer", "Mail\u00e1th, Nepomuki J\u00e1nos", "Majl\u00e1th, Johann von", "Mail\u00e1th, Johann N. von", "Mail\u00e1th, J\u00e1nos Nepomuk J\u00f3zsef", "Mail\u00e1th, Johann von", "Mail\u00e1th, ...", "Majl\u00e1th, Johann", "Mailath, Johann Nepomuk Josef von", "Mail\u00e1th, Johannes", "Mail\u00e1th von Sz\u00e9khely, Johannes", "Mail\u00e4th, Johann von", "Mailath, Johann Nepomuk Joseph", "Mail\u00e1th, Johann Graf von", "Majl\u00e1th, Nepomuki J\u00e1nos", "Mail\u00e1th, Nepomuk", "Mail\u00e1th v. Sz\u00e9khely, Johann", "Mail\u00e1th, Janos Nepomuk Jozsef", "Sz\u00e9khely, Johann Mail\u00e1th von", "Mailath, Johann Nepomuk von", "Mail\u00e1th, Johann, Graf von, Historiker, Schriftsteller, Uebersetzer", "Mail\u00e1th von Sz\u00e9khely, Johann", "Mail\u00e1th, J\u00e1nos", "Mail\u00e1th von Sz\u00e9khely, Johann, Graf von, Historiker, Schriftsteller, Uebersetzer"], "preferredNameEntityForThePerson": {"forename": ["Johann"], "surname": ["Mail\u00e1th"]}, "sameAs": [{"collection": {"abbr": "BNF", "name": "Biblioth\u00e8que nationale de France", "publisher": "Biblioth\u00e8que nationale de France", "icon": "https://www.bnf.fr/themes/custom/bnfsi/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q19938912"}, "id": "http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb12818263d"}, {"id": "http://id.loc.gov/rwo/agents/no2002058960", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q13219454", "abbr": "LC", "publisher": "Library of Congress", "icon": "http://www.loc.gov/favicon.ico", "name": "NACO Authority File"}}, {"id": "http://isni.org/isni/0000000109883231", "collection": {"id": "http://isni.org"}}, {"id": "http://viaf.org/viaf/74609784", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"collection": {"abbr": "OEBL", "name": "\u00d6sterreichisches Biographisches Lexikon", "publisher": "\u00d6sterreichische Akademie der Wissenschaften", "id": "http://www.biographien.ac.at"}, "id": "http://www.biographien.ac.at/oebl/oebl_M/Mailath-Szekhely_Janos_1786_1855.xml?frames=yes"}, {"collection": {"abbr": "ADB", "name": "Allgemeine Deutsche Biographie (ADB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd116688912.html#adbcontent"}, {"collection": {"abbr": "NDB", "name": "Neue Deutsche Biographie (NDB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd116688912.html#ndbcontent"}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q1163478", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/116688912/about"}, {"collection": {"abbr": "dewiki", "name": "Wikipedia (Deutsch)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://de.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q48183"}, "id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Mail%C3%A1th"}, {"collection": {"abbr": "enwiki", "name": "Wikipedia (English)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://en.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q328"}, "id": "https://en.wikipedia.org/wiki/J%C3%A1nos_Majl%C3%A1th"}, {"collection": {"abbr": "DE-611", "name": "Kalliope Verbundkatalog", "publisher": "Staatsbibliothek zu Berlin - Preu\u00dfischer Kulturbesitz", "icon": "https://kalliope-verbund.info/img/favicon.ico", "id": "https://kalliope-verbund.info"}, "id": "https://kalliope-verbund.info/gnd/116688912"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/116688912"}]}