{"professionOrOccupation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4046517-2", "label": "Politiker"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4033654-2", "label": "Kunsthistoriker"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4049923-6", "label": "Richter"}], "placeOfBirth": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4068038-1", "label": "Z\u00fcrich"}], "gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1845-09-10"], "dateOfBirth": ["1803-07-11"], "placeOfDeath": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4068038-1", "label": "Z\u00fcrich"}], "variantNameEntityForThePerson": [{"forename": ["Wilhelm"], "surname": ["F\u00fce\u00dflin"]}, {"forename": ["Wilhelm"], "surname": ["F\u00fce\u00dfli"]}], "familialRelationship": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/116847654", "label": "F\u00fcssli, Wilhelm"}], "type": ["Person", "DifferentiatedPerson", "AuthorityResource"], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "oldAuthorityNumber": ["(DE-588)1090190026", "(DE-588a)116847638"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-CH", "label": "Europa"}], "deprecatedUri": ["https://d-nb.info/gnd/1090190026"], "biographicalOrHistoricalInformation": ["Oberrichter, Kunsthistoriker, Familienbiograf"], "hasChild": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/116847654", "label": "F\u00fcssli, Wilhelm"}], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/116847638/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2020-03-25T00:33:18.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#1", "label": "Allgemeines, Interdisziplin\u00e4re Allgemeinw\u00f6rter"}}, "gndIdentifier": "116847638", "id": "https://d-nb.info/gnd/116847638", "placeOfActivity": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4068038-1", "label": "Z\u00fcrich"}], "preferredName": "F\u00fcssli, Wilhelm", "wikipedia": [{"id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Wilhelm_F%C3%BCssli_%28Politiker%29", "label": "https://de.wikipedia.org/wiki/Wilhelm_F%C3%BCssli_%28Politiker%29"}], "variantName": ["F\u00fce\u00dflin, Wilhelm", "F\u00fce\u00dfli, Wilhelm"], "preferredNameEntityForThePerson": {"forename": ["Wilhelm"], "surname": ["F\u00fcssli"]}, "sameAs": [{"id": "http://id.loc.gov/rwo/agents/no2007149591", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q13219454", "abbr": "LC", "publisher": "Library of Congress", "icon": "http://www.loc.gov/favicon.ico", "name": "NACO Authority File"}}, {"id": "http://isni.org/isni/0000000116764708", "collection": {"id": "http://isni.org"}}, {"id": "http://viaf.org/viaf/77078206", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"collection": {"abbr": "ADB", "name": "Allgemeine Deutsche Biographie (ADB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd116847638.html#adbcontent"}, {"collection": {"abbr": "CH_HLS", "name": "Historisches Lexikon der Schweiz (HLS)", "publisher": "Historisches Lexikon der Schweiz (HLS)", "icon": "https://www.hls-dhs-dss.ch/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q642074"}, "id": "http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D13474.php"}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q56634742", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1090190026", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578", "abbr": "DNB", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "http://www.dnb.de/SiteGlobals/StyleBundles/Bilder/favicon.png?__blob=normal&v=1", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/116847638/about"}, {"collection": {"abbr": "dewiki", "name": "Wikipedia (Deutsch)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://de.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q48183"}, "id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Wilhelm_F%C3%BCssli_%28Politiker%29"}, {"collection": {"abbr": "DE-611", "name": "Kalliope Verbundkatalog", "publisher": "Staatsbibliothek zu Berlin - Preu\u00dfischer Kulturbesitz", "icon": "https://kalliope-verbund.info/img/favicon.ico", "id": "https://kalliope-verbund.info"}, "id": "https://kalliope-verbund.info/gnd/116847638"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/116847638"}]}