{"professionOrOccupation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4182669-3", "label": "Staatsrat"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4224183-2", "label": "Linguist"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4012401-0", "label": "Diplomat"}], "placeOfBirth": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4004617-5", "label": "Basel"}], "gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1828-04-25"], "dateOfBirth": ["1772-07-04"], "placeOfDeath": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4044660-8", "label": "Paris"}], "variantNameEntityForThePerson": [{"forename": ["Andreas"], "surname": ["Merian"]}, {"forename": ["Iunius"], "surname": ["Faber"]}, {"forename": ["Junius"], "surname": ["Faber"]}, {"forename": ["..."], "nameAddition": ["Baron"], "prefix": ["von"], "surname": ["Merian"]}, {"forename": ["..."], "nameAddition": ["Baron"], "prefix": ["de"], "surname": ["Merian"]}, {"forename": ["Andreas Adolph"], "prefix": ["von"], "surname": ["Merian"]}, {"forename": ["Andr\u00e9 Adolphe"], "prefix": ["de"], "surname": ["Merian-Falkach"]}, {"forename": ["Andreas Adolphe"], "prefix": ["von"], "surname": ["Merian"]}], "familialRelationship": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/116891963", "label": "Merian, Andreas"}], "type": ["Person", "AuthorityResource", "DifferentiatedPerson"], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "oldAuthorityNumber": ["(DE-588a)116891971", "(DE-588a)100849326"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-RU", "label": "Russland"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-CH", "label": "Europa"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-AT", "label": "\u00d6sterreich"}], "biographicalOrHistoricalInformation": ["1785 stud. phil. (29.5.1788 b.a., 10.6.1790 m.a.) u. 1789 stud. iur. in Basel, neben dem Studium auch Praktikant an der Basler Kanzlei, 18.12.1792 erfolglose Bewerbung um den Lehrstuhl d. Rhetorik, 9.9.1796 Antritt einer l\u00e4ngeren Reise nach England, 1797 wieder in Basel, im Okt. 1798 \u00dcbersiedelung nach Wien u. Eintritt in \u00f6sterreichische Dienste, div. diplomatische \u00c4mter, ab 1813 in russ. Diensten, am 22.9.1813 wirklicher Staatsrat (nannte sich von da an \"Baron von Merian\"), 1816 in Paris zur Eintreibung der Kontributionen an Russland, dort verstorben"], "publication": ["Der Synglosse Rechtfertigung ...", "Synglosse oder Grunds\u00e4tze der Sprachforschung", "Principes de l'\u00e9tude comparative des langues"], "titleOfNobility": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4122878-9", "label": "Baron"}], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/116891971/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2023-01-10T12:59:11.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#1", "label": "Allgemeines, Interdisziplin\u00e4re Allgemeinw\u00f6rter"}}, "gndIdentifier": "116891971", "id": "https://d-nb.info/gnd/116891971", "placeOfActivity": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4066009-6", "label": "Wien"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4004617-5", "label": "Basel"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4044660-8", "label": "Paris"}], "preferredName": "Merian, Andreas von", "variantName": ["Merian, ... de, Baron", "Merian, Andreas Adolph von", "Faber, Junius", "Merian-Falkach, Andr\u00e9 Adolphe de", "Merian, Andreas Adolphe von", "Merian, ... von, Baron", "Merian, Andreas", "Faber, Iunius"], "preferredNameEntityForThePerson": {"forename": ["Andreas"], "prefix": ["von"], "surname": ["Merian"]}, "hasParent": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/116891963", "label": "Merian, Andreas"}], "sameAs": [{"id": "http://isni.org/isni/0000000083532758", "collection": {"id": "http://isni.org"}}, {"id": "http://viaf.org/viaf/5694678", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q94784786", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/116891971/about"}, {"collection": {"abbr": "DE-611", "name": "Kalliope Verbundkatalog", "publisher": "Staatsbibliothek zu Berlin - Preu\u00dfischer Kulturbesitz", "icon": "https://kalliope-verbund.info/img/favicon.ico", "id": "https://kalliope-verbund.info"}, "id": "https://kalliope-verbund.info/gnd/116891971"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/116891971"}]}