{"gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1893-12-31"], "placeOfDeath": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4058282-6", "label": "Stuttgart"}], "type": ["AuthorityResource", "DifferentiatedPerson", "Person"], "gndSubjectCategory": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#3.6p", "label": "Personen zu Kirchengeschichte, Systematischer und Praktischer Theologie, Kirche und Konfession"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#2.2p", "label": "Personen zu Buchwissenschaft, Buchhandel"}], "oldAuthorityNumber": ["(DE-588)116920963", "(DE-588a)116912650", "(DE-588a)116920963", "(DE-588a)1012382516", "(DE-588)1012382516"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-DE", "label": "Deutschland"}], "biographicalOrHistoricalInformation": ["Dr.; Dt. Theologe, auch Schriften \u00fcber Kunst und Biographien; Dr. phil.", "1873 Generalsuperintendent von Reutlingen; 1874 nobilitiert; Vorsitzender des Vereins f\u00fcr Christliche Kunst der evangelischen Kirche W\u00fcrttembergs sowie Redakteur des \u00bbChristlichen Kunstblatts\u00ab"], "academicDegree": ["Dr. phil."], "publication": ["Bilderatlas zur Weltgeschichte nach Kunstwerken alter und neuer Zeit", "Die Bibel in Bildern. Nachdr", "Das System der christlichen Sittenlehre in seiner Gestaltung nach den Grunds\u00e4tzen des Protestantismus im Gegensatze zum Katholicismus", "Hrsg. von: Denner, Johannes: Das Leben des w\u00fcrttembergischen Pfarrers Johannes Denner", "Hrsg. von: Christliches Kunstblatt f\u00fcr Kirche, Schule und Haus", "Das Leben des christlichen Dichters und Ministers Christoph Carl Ludwig v. Pfeil", "Geschichtliche und k\u00fcnstlerische Erl\u00e4uterungen zu L. Weisser's Bilder-Atlas zur Weltgeschichte. - 1860 - 1868", "Zum Andenken an Pr\u00e4lat Dr. Heinrich von Merz", "Albrecht D\u00fcrer, der grosse deutsche K\u00fcnstler"], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/116912650/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2022-03-11T16:17:52.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#1", "label": "Allgemeines, Interdisziplin\u00e4re Allgemeinw\u00f6rter"}}, "gndIdentifier": "116912650", "id": "https://d-nb.info/gnd/116912650", "placeOfActivity": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4049657-0", "label": "Reutlingen"}], "preferredName": "Merz, Heinrich", "wikipedia": [{"id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Georg_Heinrich_von_Merz", "label": "https://de.wikipedia.org/wiki/Georg_Heinrich_von_Merz"}], "preferredNameEntityForThePerson": {"forename": ["Heinrich"], "surname": ["Merz"]}, "professionOrOccupation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4199497-8", "label": "Pr\u00e4lat"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4177294-5", "label": "Redakteur"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4015882-2", "label": "Evangelischer Theologe"}], "placeOfBirth": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4010676-7", "label": "Crailsheim"}], "dateOfBirth": ["1816-08-08"], "variantNameEntityForThePerson": [{"forename": ["Heinrich"], "prefix": ["von"], "surname": ["Merz"]}, {"forename": ["Georg Heinrich"], "surname": ["Merz"]}, {"forename": ["Georg Heinrich"], "prefix": ["von"], "surname": ["Merz"]}], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "deprecatedUri": ["https://d-nb.info/gnd/116920963", "https://d-nb.info/gnd/1012382516"], "variantName": ["Merz, Heinrich von", "Merz, Georg Heinrich", "Merz, Georg Heinrich von"], "sameAs": [{"id": "http://id.loc.gov/rwo/agents/no89021600", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q13219454", "abbr": "LC", "publisher": "Library of Congress", "icon": "http://www.loc.gov/favicon.ico", "name": "NACO Authority File"}}, {"id": "http://isni.org/isni/0000000109564759", "collection": {"id": "http://isni.org"}}, {"id": "http://viaf.org/viaf/15532380", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q15429504", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1012382516", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578", "abbr": "DNB", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "http://www.dnb.de/SiteGlobals/StyleBundles/Bilder/favicon.png?__blob=normal&v=1", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/116912650/about"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/116920963", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578", "abbr": "DNB", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "http://www.dnb.de/SiteGlobals/StyleBundles/Bilder/favicon.png?__blob=normal&v=1", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek"}}, {"collection": {"abbr": "dewiki", "name": "Wikipedia (Deutsch)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://de.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q48183"}, "id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Georg_Heinrich_von_Merz"}, {"collection": {"abbr": "DE-611", "name": "Kalliope Verbundkatalog", "publisher": "Staatsbibliothek zu Berlin - Preu\u00dfischer Kulturbesitz", "icon": "https://kalliope-verbund.info/img/favicon.ico", "id": "https://kalliope-verbund.info"}, "id": "https://kalliope-verbund.info/gnd/116912650"}, {"collection": {"abbr": "ARCHIV-D", "name": "Archivportal-D", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.archivportal-d.de/favicon.ico", "id": "https://www.archivportal-d.de"}, "id": "https://www.archivportal-d.de/person/gnd/116912650"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/116912650"}]}