{"professionOrOccupation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4025098-2", "label": "Historiker"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4176310-5", "label": "Publizist"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4053309-8", "label": "Schriftsteller"}], "gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1858"], "dateOfBirth": ["1785"], "variantNameEntityForThePerson": [{"forename": ["Johann Lambert"], "surname": ["B\u00fcchler"]}, {"forename": ["J. Lambert"], "surname": ["B\u00fcchler"]}, {"forename": ["Johann L."], "surname": ["B\u00fcchler"]}], "type": ["Person", "AuthorityResource", "DifferentiatedPerson"], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "oldAuthorityNumber": ["(DE-588a)117051772"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-DE", "label": "Deutschland"}], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/117051772/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2018-11-20T14:11:32.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#1", "label": "Allgemeines, Interdisziplin\u00e4re Allgemeinw\u00f6rter"}}, "gndIdentifier": "117051772", "id": "https://d-nb.info/gnd/117051772", "preferredName": "B\u00fcchler, Lambert", "variantName": ["B\u00fcchler, Johann Lambert", "B\u00fcchler, Johann L.", "B\u00fcchler, J. Lambert"], "preferredNameEntityForThePerson": {"forename": ["Lambert"], "surname": ["B\u00fcchler"]}, "sameAs": [{"id": "http://isni.org/isni/0000000108941081", "collection": {"id": "http://isni.org"}}, {"id": "http://viaf.org/viaf/45070557", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"collection": {"abbr": "Portraitindex", "name": "Digitaler Portraitindex der druckgraphischen Bildnisse der Fr\u00fchen Neuzeit", "publisher": "Deutsches Dokumentationszentrum f\u00fcr Kunstgeschichte - Bildarchiv Foto Marburg", "icon": "https://www.portraitindex.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2105262"}, "id": "http://www.portraitindex.de/dokumente/pnd/117051772"}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q55899655", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/117051772/about"}, {"collection": {"abbr": "DE-611", "name": "Kalliope Verbundkatalog", "publisher": "Staatsbibliothek zu Berlin - Preu\u00dfischer Kulturbesitz", "icon": "https://kalliope-verbund.info/img/favicon.ico", "id": "https://kalliope-verbund.info"}, "id": "https://kalliope-verbund.info/gnd/117051772"}, {"collection": {"abbr": "ARCHIV-D", "name": "Archivportal-D", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.archivportal-d.de/favicon.ico", "id": "https://www.archivportal-d.de"}, "id": "https://www.archivportal-d.de/person/gnd/117051772"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/117051772"}]}