{"gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1907-11-29"], "familialRelationship": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/118833081", "label": "Wyss, David von"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/102698775", "label": "Wyss, Paul Friedrich von"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1043271775", "label": "Wyss, Hans von"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/117349569", "label": "Wyss, Georg von"}], "type": ["Person", "AuthorityResource", "DifferentiatedPerson"], "gndSubjectCategory": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#7.14p", "label": "Personen zu Recht"}], "oldAuthorityNumber": ["(DE-588a)117349518", "(DE-588a)101880286", "(DE-588c)4829128-6"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-CH", "label": "Europa"}], "biographicalOrHistoricalInformation": ["Schweiz. Rechtshistoriker, Prof. f\u00fcr Jura an der Universit\u00e4t Z\u00fcrich", "Rechtswissenschaftler", "Schweiz. Rechtshistoriker; Prof. f\u00fcr Jura an der Univ. Z\u00fcrich"], "affiliation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/36190-2", "label": "Universit\u00e4t Z\u00fcrich"}], "academicDegree": ["Prof."], "publication": ["Abhandlungen zur Geschichte des schweizerischen \u00f6ffentlichen Rechts", "Ursprung und Bedeutung der Wappen", "Karl der Gro\u00dfe als Gesetzgeber", "Alamannische Formeln und Briefe aus dem IX. Jahrhundert", "Leben der beiden Z\u00fcrcherischen B\u00fcrgermeister David von Wyss ...", "Geschichte des Concursprozesses der Stadt und Landschaft Z\u00fcrich bi*"], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/117349518/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2022-07-21T17:54:11.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#1", "label": "Allgemeines, Interdisziplin\u00e4re Allgemeinw\u00f6rter"}}, "gndIdentifier": "117349518", "id": "https://d-nb.info/gnd/117349518", "placeOfActivity": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4068038-1", "label": "Z\u00fcrich"}], "preferredName": "Wyss, Friedrich von", "preferredNameEntityForThePerson": {"forename": ["Friedrich"], "prefix": ["von"], "surname": ["Wyss"]}, "professionOrOccupation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4029050-5", "label": "Jurist"}], "dateOfBirth": ["1818-11-06"], "variantNameEntityForThePerson": [{"forename": ["Friedrich"], "prefix": ["von"], "surname": ["Wy\u00df"]}, {"forename": ["Friedrich"], "surname": ["Wyss"]}, {"forename": ["Fr."], "surname": ["Wyss"]}], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "hasChild": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/102698775", "label": "Wyss, Paul Friedrich von"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1043271775", "label": "Wyss, Hans von"}], "variantName": ["Wyss, Fr.", "Wyss, Friedrich", "Wy\u00df, Friedrich von"], "hasParent": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/118833081", "label": "Wyss, David von"}], "sameAs": [{"id": "http://isni.org/isni/0000000081396537", "collection": {"id": "http://isni.org"}}, {"id": "http://viaf.org/viaf/59858968", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q94858494", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/117349518/about"}, {"collection": {"abbr": "DE-611", "name": "Kalliope Verbundkatalog", "publisher": "Staatsbibliothek zu Berlin - Preu\u00dfischer Kulturbesitz", "icon": "https://kalliope-verbund.info/img/favicon.ico", "id": "https://kalliope-verbund.info"}, "id": "https://kalliope-verbund.info/gnd/117349518"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/117349518"}]}