{"professionOrOccupation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4156858-8", "label": "Germanist"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4053309-8", "label": "Schriftsteller"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4398841-6", "label": "Dialektologe"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4044300-0", "label": "P\u00e4dagoge"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1041366884", "label": "Lutherischer Theologe"}], "placeOfBirth": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4085537-5", "label": "Ehingen (Donau)"}], "gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1827-04-10"], "dateOfBirth": ["1756-06-25"], "variantNameEntityForThePerson": [{"forename": ["Joh. Christoph"], "surname": ["Schmid"]}, {"forename": ["Johannes C."], "surname": ["Schmid"]}, {"forename": ["Johannes Christophorus"], "surname": ["Schmid"]}, {"forename": ["Johann Christoph"], "surname": ["Schmid"]}], "type": ["DifferentiatedPerson", "AuthorityResource", "Person"], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "gndSubjectCategory": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#16.1p", "label": "Personen der Geschichtswissenschaft (Historiker, Arch\u00e4ologen)"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#3.6p", "label": "Personen zu Kirchengeschichte, Systematischer und Praktischer Theologie, Kirche und Konfession"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#11.2p", "label": "Personen zu Sprache"}], "oldAuthorityNumber": ["(DE-588a)117499064", "(DE-588a)172359856", "(DE-588)172359856"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-DE", "label": "Deutschland"}], "deprecatedUri": ["https://d-nb.info/gnd/172359856"], "biographicalOrHistoricalInformation": ["Ev. Luth. Theologe, Pr\u00e4lat in Ulm, Superintendent"], "publication": ["Versuch eines schw\u00e4bischen Idiotikon ..", "Schw\u00e4bisches W\u00f6rterbuch", "Predigt ... als das Fest der ... Baiern ..", "Briefe an einen J\u00fcngling, welcher die Theologie studieret", "Predigt gehalten zu Ulm am 23. Januar 1803 .."], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/117499064/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2022-07-21T17:54:34.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#1", "label": "Allgemeines, Interdisziplin\u00e4re Allgemeinw\u00f6rter"}}, "gndIdentifier": "117499064", "id": "https://d-nb.info/gnd/117499064", "placeOfActivity": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4061529-7", "label": "Ulm"}], "preferredName": "Schmid, Johann Christoph von", "wikipedia": [{"id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Christoph_von_Schmid", "label": "https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Christoph_von_Schmid"}], "variantName": ["Schmid, Johannes Christophorus", "Schmid, Johann Christoph", "Schmid, Johannes C.", "Schmid, Joh. Christoph"], "preferredNameEntityForThePerson": {"forename": ["Johann Christoph"], "prefix": ["von"], "surname": ["Schmid"]}, "sameAs": [{"collection": {"abbr": "BNF", "name": "Biblioth\u00e8que nationale de France", "publisher": "Biblioth\u00e8que nationale de France", "icon": "https://www.bnf.fr/themes/custom/bnfsi/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q19938912"}, "id": "http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb112721732"}, {"id": "http://id.loc.gov/rwo/agents/nb99011208", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q13219454", "abbr": "LC", "publisher": "Library of Congress", "icon": "http://www.loc.gov/favicon.ico", "name": "NACO Authority File"}}, {"id": "http://isni.org/isni/0000000039581878", "collection": {"id": "http://isni.org"}}, {"id": "http://viaf.org/viaf/76309006", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"collection": {"abbr": "ADB", "name": "Allgemeine Deutsche Biographie (ADB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd117499064.html#adbcontent"}, {"collection": {"abbr": "Portraitindex", "name": "Digitaler Portraitindex der druckgraphischen Bildnisse der Fr\u00fchen Neuzeit", "publisher": "Deutsches Dokumentationszentrum f\u00fcr Kunstgeschichte - Bildarchiv Foto Marburg", "icon": "https://www.portraitindex.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2105262"}, "id": "http://www.portraitindex.de/dokumente/pnd/117499064"}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q19214011", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/117499064/about"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/172359856", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578", "abbr": "DNB", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "http://www.dnb.de/SiteGlobals/StyleBundles/Bilder/favicon.png?__blob=normal&v=1", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek"}}, {"collection": {"abbr": "dewiki", "name": "Wikipedia (Deutsch)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://de.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q48183"}, "id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Christoph_von_Schmid"}, {"collection": {"abbr": "WIKISOURCE", "name": "Wikisource", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://wikisource.org/static/favicon/wikisource.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q263"}, "id": "https://de.wikisource.org/wiki/Johann_Christoph_von_Schmid"}, {"collection": {"abbr": "DE-611", "name": "Kalliope Verbundkatalog", "publisher": "Staatsbibliothek zu Berlin - Preu\u00dfischer Kulturbesitz", "icon": "https://kalliope-verbund.info/img/favicon.ico", "id": "https://kalliope-verbund.info"}, "id": "https://kalliope-verbund.info/gnd/117499064"}, {"collection": {"abbr": "ARCHIV-D", "name": "Archivportal-D", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.archivportal-d.de/favicon.ico", "id": "https://www.archivportal-d.de"}, "id": "https://www.archivportal-d.de/person/gnd/117499064"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/117499064"}], "depiction": [{"id": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Johann%20Christoph%20von%20Schmid.jpg", "url": "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Johann%20Christoph%20von%20Schmid.jpg?uselang=de", "thumbnail": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Johann%20Christoph%20von%20Schmid.jpg?width=270"}]}