{"professionOrOccupation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4025098-2", "label": "Historiker"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4035088-5", "label": "Lehrer"}], "gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1898"], "dateOfBirth": ["1811"], "variantNameEntityForThePerson": [{"forename": ["Ludwig C."], "surname": ["Schmidt"]}, {"forename": ["Ludwig Karl"], "surname": ["Schmid"]}, {"forename": ["Ludwig C."], "surname": ["Schmid"]}, {"forename": ["L."], "surname": ["Schmid"]}, {"forename": ["Ludwig Carl"], "surname": ["Schmid"]}], "type": ["DifferentiatedPerson", "Person", "AuthorityResource"], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "oldAuthorityNumber": ["(DE-588a)117502189"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-DE", "label": "Deutschland"}], "biographicalOrHistoricalInformation": ["wirkte als Professor an der Realschule in T\u00fcbingen"], "publication": ["Die K\u00f6nige von Preussen sind Hohenzollern nicht Abenberger", "Graf Albert von Hohenberg, Rotenburg und Haigerloch vom Hohenzollern-Stam*", "Des Minnes\u00e4ngers Hartmann von Aue Stand, Heimat und Gesellschaft", "Geschichte der Pfalzgrafen von T\u00fcbingen", "Die Wahl des Grafen Adolf von Nassau zum r\u00f6mischen K\u00f6nig 1292", "Geschichte der Grafen von Zollern-Hohenberg und ihrer Grafschaft nach mei*", "Die \u00e4lteste Geschichte des erlauchten Gesamthauses der K\u00f6niglichen und *", "Belagerung, Zerst\u00f6rung und Wiederaufbau der Burg Hohenzollern im 15. Jahr*", "Geschichte der Pfalzgrafen von T\u00fcbingen nach meist ungedruckten Quellen, *", "Der heilige Meinrad in der Ahnenreihe des erlauchten Hauses Hohenzollern"], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/117502189/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2022-03-11T16:28:01.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#1", "label": "Allgemeines, Interdisziplin\u00e4re Allgemeinw\u00f6rter"}}, "gndIdentifier": "117502189", "id": "https://d-nb.info/gnd/117502189", "placeOfActivity": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4058282-6", "label": "Stuttgart"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4061147-4", "label": "T\u00fcbingen"}], "preferredName": "Schmid, Ludwig", "wikipedia": [{"id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Ludwig_Schmid_%28Historiker%29", "label": "https://de.wikipedia.org/wiki/Ludwig_Schmid_%28Historiker%29"}], "variantName": ["Schmid, Ludwig C.", "Schmid, Ludwig Karl", "Schmidt, Ludwig C.", "Schmid, Ludwig Carl", "Schmid, L."], "preferredNameEntityForThePerson": {"forename": ["Ludwig"], "surname": ["Schmid"]}, "sameAs": [{"id": "http://isni.org/isni/000000001040654X", "collection": {"id": "http://isni.org"}}, {"id": "http://viaf.org/viaf/62328212", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"collection": {"abbr": "ADB", "name": "Allgemeine Deutsche Biographie (ADB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd117502189.html#adbcontent"}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q15428249", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/117502189/about"}, {"collection": {"abbr": "dewiki", "name": "Wikipedia (Deutsch)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://de.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q48183"}, "id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Ludwig_Schmid_%28Historiker%29"}, {"collection": {"abbr": "WIKISOURCE", "name": "Wikisource", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://wikisource.org/static/favicon/wikisource.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q263"}, "id": "https://de.wikisource.org/wiki/Ludwig_Schmid"}, {"collection": {"abbr": "DE-611", "name": "Kalliope Verbundkatalog", "publisher": "Staatsbibliothek zu Berlin - Preu\u00dfischer Kulturbesitz", "icon": "https://kalliope-verbund.info/img/favicon.ico", "id": "https://kalliope-verbund.info"}, "id": "https://kalliope-verbund.info/gnd/117502189"}, {"collection": {"abbr": "ARCHIV-D", "name": "Archivportal-D", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.archivportal-d.de/favicon.ico", "id": "https://www.archivportal-d.de"}, "id": "https://www.archivportal-d.de/person/gnd/117502189"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/117502189"}]}