{"gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1859-06-11"], "placeOfDeath": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4066009-6", "label": "Wien"}], "familialRelationship": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/116955066", "label": "Metternich-Winneburg-Beilstein, Franz Georg Karl von"}], "type": ["AuthorityResource", "DifferentiatedPerson", "Person"], "gndSubjectCategory": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#16.5p", "label": "Personen der Geschichte (Politiker und historische Pers\u00f6nlichkeiten)"}], "oldAuthorityNumber": ["(DE-588a)158242793", "(DE-588a)188025820", "(DE-588a)182143902", "(DE-588a)186661746", "(DE-588a)182143880", "(DE-588a)182143872", "(DE-588a)182143848", "(DE-588a)182143821", "(DE-588a)181130831", "(DE-588a)118581465", "(DE-588a)172256631", "(DE-588c)4039017-2"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-DE", "label": "Deutschland"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-AT", "label": "\u00d6sterreich"}], "biographicalOrHistoricalInformation": ["\u00d6sterreichischer Politiker und Staatsmann; Au\u00dfenminister und leitender Minister des Kaisertums \u00d6sterreich 1809-1848"], "publication": ["Ausz\u00fcge aus den geheimen Memoiren des F\u00fcrsten ...", "Prokesch-Osten, Anton: Aus dem Nachlasse des Grafen Prokesch ...", "Briefe des Staatskanzlers F\u00fcrsten Metternich ...", "Metternich in neuer Beleuchtung", "Lettres du Prince de Metternich \u00e0 la Comtesse ...", "Denkw\u00fcrdigkeiten", "Ein Briefwechsel des Staatskanzlers aus dem Exil ...", "Geheime Memoiren aus dem Leben des F\u00fcrsten ..."], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/118581465/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2023-02-28T17:23:35.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#1", "label": "Allgemeines, Interdisziplin\u00e4re Allgemeinw\u00f6rter"}}, "gndIdentifier": "118581465", "id": "https://d-nb.info/gnd/118581465", "preferredName": "Metternich, Klemens Wenzel Nepomuk Lothar von", "wikipedia": [{"id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Klemens_Wenzel_Lothar_von_Metternich", "label": "https://de.wikipedia.org/wiki/Klemens_Wenzel_Lothar_von_Metternich"}], "preferredNameEntityForThePerson": {"forename": ["Klemens Wenzel Nepomuk Lothar"], "prefix": ["von"], "surname": ["Metternich"]}, "depiction": [{"id": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Klemens%20von%20Metternich%20by%20Lawrence.jpg", "url": "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Klemens%20von%20Metternich%20by%20Lawrence.jpg?uselang=de", "thumbnail": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Klemens%20von%20Metternich%20by%20Lawrence.jpg?width=270"}], "professionOrOccupation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4046517-2", "label": "Politiker"}], "placeOfBirth": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4031410-8", "label": "Koblenz"}], "dateOfBirth": ["1773-05-15"], "variantNameEntityForThePerson": [{"forename": ["Klemens Wenzel Nepomuk Lothar"], "surname": ["Metternich"]}, {"personalName": ["Metternich"]}, {"forename": ["Klemens W."], "prefix": ["von"], "surname": ["Metternich-Winneburg"]}, {"forename": ["Clemens Wenzel Lothar"], "surname": ["Metternich"]}, {"nameAddition": ["F\u00fcrst"], "personalName": ["Metternich"]}, {"forename": ["Clemens Lothar Wenzel"], "prefix": ["von"], "surname": ["Metternich-Winneburg"]}, {"forename": ["Clemens L."], "prefix": ["von"], "surname": ["Winneburg"]}, {"forename": ["Clemens L."], "prefix": ["von"], "surname": ["Metternich-Winneburg"]}, {"forename": ["Clemens Wenzel Lothar"], "nameAddition": ["F\u00fcrst von"], "surname": ["Metternich"]}, {"forename": ["Clemens Lothar"], "surname": ["Metternich-Winneburg"]}, {"nameAddition": ["baron \u00e0"], "personalName": ["Winnenburg et Beilstein"]}, {"forename": ["Klemens Wenzel Lothar"], "prefix": ["von"], "surname": ["Metternich-Winneburg"]}, {"forename": ["Klemens Wenzel"], "prefix": ["von"], "surname": ["Metternich"]}, {"forename": ["Clemens Wenzel Lothar"], "nameAddition": ["F\u00fcrst von"], "surname": ["Metternich"]}, {"forename": ["Klemens Wenzel Lothar von Metternich-"], "surname": ["Winneburg"]}, {"nameAddition": ["prince"], "personalName": ["Metternich"]}, {"forename": ["Clemens"], "surname": ["Metternich"]}, {"forename": ["Clemens Wenceslaus Nepomuk Lothar"], "prefix": ["von"], "surname": ["Metternich-Winneburg zu Beilstein"]}, {"forename": ["Klemens L."], "surname": ["Metternich-Winneburg"]}, {"forename": ["Klemens W."], "prefix": ["von"], "surname": ["Metternich"]}, {"forename": ["Clemens W."], "surname": ["Metternich"]}, {"forename": ["Klemens Wenzel Lothar"], "prefix": ["von"], "surname": ["Metternich"]}, {"forename": ["Clemens Wenzel Nepomuk Lothar"], "prefix": ["von"], "surname": ["Metternich"]}, {"forename": ["Clemens-Wenzeslas-Lothar"], "surname": ["Von Metternich-Winneburg"]}, {"forename": ["Clemens W."], "prefix": ["von"], "surname": ["Metternich-Winneburg"]}, {"forename": ["Klemens Wenzel Lothar"], "nameAddition": ["F\u00fcrst von"], "surname": ["Metternich"]}, {"forename": ["Klemens Wenzel Nepomak Lothar"], "prefix": ["von"], "surname": ["Metternich"]}, {"nameAddition": ["baron \u00e0"], "personalName": ["Metternich Winnenburg et Beilstein"]}, {"forename": ["Klemens Wenzel Nepomuk Lothar"], "surname": ["Metternich-Winneburg"]}, {"forename": ["Klemens Wenzel Nepomuk Lothar"], "surname": ["Von Metternich"]}, {"forename": ["Clemens W."], "prefix": ["von"], "surname": ["Winneburg"]}, {"forename": ["Klemens W."], "prefix": ["von"], "surname": ["Winneburg"]}, {"forename": ["Clemens-Wenzeslas-Lothar"], "prefix": ["von"], "surname": ["Metternich-Winneburg"]}, {"forename": ["Klemens Lothar"], "nameAddition": ["F\u00fcrst von"], "surname": ["Metternich"]}, {"forename": ["Clemens-Wenzeslas-Lothar"], "prefix": ["von"], "surname": ["Metternich"]}, {"forename": ["Clemens"], "prefix": ["von"], "surname": ["Metternich"]}, {"forename": ["Klemens"], "prefix": ["von"], "surname": ["Metternich"]}, {"forename": ["Clemens Lothar Wenzel"], "prefix": ["von"], "surname": ["Metternich"]}, {"personalName": ["Clemens F\u00fcrst von Metternich"]}, {"forename": ["Clemens Lothar Wenzel"], "nameAddition": ["F\u00fcrst von"], "surname": ["Metternich-Winneburg"]}, {"personalName": ["F\u00fcrst zu Metternich"]}, {"nameAddition": ["F\u00fcrst von Metternich"], "personalName": ["Clemens Wenzel Lothar"]}, {"forename": ["Clemens Wenzeslaus"], "surname": ["Metternich"]}, {"forename": ["Klemens Lothar Wenzel"], "prefix": ["von"], "surname": ["Metternich"]}, {"forename": ["Clemens"], "surname": ["Metternich"]}, {"forename": ["Klemens Vencel' Lotar"], "surname": ["Metternich"]}, {"forename": ["Clemens Wenzel Lothar"], "surname": ["Metternich"]}], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "titleOfNobility": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4155603-3", "label": "F\u00fcrst"}], "variantName": ["Metternich, Klemens W. von", "Metternich, F\u00fcrst", "Clemens F\u00fcrst von Metternich", "Metternich-Winneburg zu Beilstein, Clemens Wenceslaus Nepomuk Lothar von", "Metternich, Clemens von", "Metternich-Winneburg, Clemens Lothar Wenzel, F\u00fcrst von", "Metternich, Klemens Lothar, F\u00fcrst von", "Metternich, Klemens Wenzel Lothar von", "Metternich-Winneburg, Clemens Lothar Wenzel von", "Metternich, Klemens Wenzel Nepomuk Lothar", "Metternich-Winneburg, Clemens-Wenzeslas-Lothar von", "Metternich, Klemens Lothar Wenzel von", "Winneburg, Clemens W. von", "Metternich-Winneburg, Klemens Wenzel Lothar von", "Winnenburg et Beilstein, baron \u00e0", "Winneburg, Clemens L. von", "Metternich, Clemens Wenzel Nepomuk Lothar von", "Metternich-Winneburg, Clemens W. von", "Metternich, Clemens-Wenzeslas-Lothar von", "Metternich-Winneburg, Klemens Wenzel Nepomuk Lothar", "Metternich Winnenburg et Beilstein, baron \u00e0", "Winneburg, Klemens Wenzel Lothar von Metternich-", "Metternich, Clemens", "Metternich, prince", "Von Metternich-Winneburg, Clemens-Wenzeslas-Lothar", "Metternich-Winneburg, Klemens W. von", "Metternich, Klemens von", "Metternich, Klemens Wenzel von", "Metternich", "Clemens Wenzel Lothar, F\u00fcrst von Metternich", "Metternich, Clemens W.", "Von Metternich, Klemens Wenzel Nepomuk Lothar", "Metternich, Klemens Wenzel Lothar, F\u00fcrst von", "Metternich-Winneburg, Clemens L. von", "Metternich, Clemens Wenzeslaus", "Metternich, Clemens Wenzel Lothar, F\u00fcrst von", "Metternich, Klemens Wenzel Nepomak Lothar von", "Metternich-Winneburg, Klemens L.", "Winneburg, Klemens W. von", "Metternich-Winneburg, Clemens Lothar", "Metternich, Clemens Lothar Wenzel von", "Metternich, Clemens Wenzel Lothar", "F\u00fcrst zu Metternich", "Metternich, Klemens Vencel' Lotar"], "hasParent": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/116955066", "label": "Metternich-Winneburg-Beilstein, Franz Georg Karl von"}], "sameAs": [{"id": "http://dbpedia.org/resource/Klemens_von_Metternich", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/QQ465", "abbr": "DBpedia", "publisher": "DBpedia", "icon": "http://dbpedia.org/favicon.ico", "name": "DBpedia"}}, {"id": "http://id.loc.gov/rwo/agents/n80038429", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q13219454", "abbr": "LC", "publisher": "Library of Congress", "icon": "http://www.loc.gov/favicon.ico", "name": "NACO Authority File"}}, {"id": "http://isni.org/isni/0000000121319430", "collection": {"id": "http://isni.org"}}, {"id": "http://viaf.org/viaf/49258230", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"collection": {"abbr": "OEBL", "name": "\u00d6sterreichisches Biographisches Lexikon", "publisher": "\u00d6sterreichische Akademie der Wissenschaften", "id": "http://www.biographien.ac.at"}, "id": "http://www.biographien.ac.at/oebl/oebl_M/Metternich-Winneburg_Klemens-Wenzel-Lothar_1773_1859.xml?frames=yes"}, {"collection": {"abbr": "ADB", "name": "Allgemeine Deutsche Biographie (ADB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd118581465.html#adbcontent"}, {"collection": {"abbr": "NDB", "name": "Neue Deutsche Biographie (NDB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd118581465.html#ndbcontent"}, {"collection": {"abbr": "CH_HLS", "name": "Historisches Lexikon der Schweiz (HLS)", "publisher": "Historisches Lexikon der Schweiz (HLS)", "icon": "https://www.hls-dhs-dss.ch/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q642074"}, "id": "http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D42732.php"}, {"collection": {"abbr": "Portraitindex", "name": "Digitaler Portraitindex der druckgraphischen Bildnisse der Fr\u00fchen Neuzeit", "publisher": "Deutsches Dokumentationszentrum f\u00fcr Kunstgeschichte - Bildarchiv Foto Marburg", "icon": "https://www.portraitindex.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2105262"}, "id": "http://www.portraitindex.de/dokumente/pnd/118581465"}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q45662", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/118581465/about"}, {"collection": {"abbr": "dewiki", "name": "Wikipedia (Deutsch)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://de.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q48183"}, "id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Klemens_Wenzel_Lothar_von_Metternich"}, {"collection": {"abbr": "enwiki", "name": "Wikipedia (English)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://en.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q328"}, "id": "https://en.wikipedia.org/wiki/Klemens_von_Metternich"}, {"collection": {"abbr": "DE-611", "name": "Kalliope Verbundkatalog", "publisher": "Staatsbibliothek zu Berlin - Preu\u00dfischer Kulturbesitz", "icon": "https://kalliope-verbund.info/img/favicon.ico", "id": "https://kalliope-verbund.info"}, "id": "https://kalliope-verbund.info/gnd/118581465"}, {"collection": {"abbr": "ARCHIV-D", "name": "Archivportal-D", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.archivportal-d.de/favicon.ico", "id": "https://www.archivportal-d.de"}, "id": "https://www.archivportal-d.de/person/gnd/118581465"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/118581465"}]}