{"gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1870-06-22"], "placeOfDeath": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4036733-2", "label": "Luzern"}], "familialRelationship": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/119528266", "label": "Oettingen-Wallerstein, Maria Kreszentia von"}], "type": ["DifferentiatedPerson", "AuthorityResource", "Person"], "gndSubjectCategory": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#16.5p", "label": "Personen der Geschichte (Politiker und historische Pers\u00f6nlichkeiten)"}], "oldAuthorityNumber": ["(DE-588a)118589555", "(DE-588a)117109193", "(DE-588c)4043341-9"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-DE", "label": "Deutschland"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-CH", "label": "Europa"}], "biographicalOrHistoricalInformation": ["Bayer. Politiker;  Kronobersthofmeister, 1828-1831 Generalkommissar und Regierungspr\u00e4sident des Oberdonaukreises (heute Schwaben), 1832-1837 bayerischer Innenminister, 1847/1848 Verweser des Au\u00dfen- sowie Kultusministeriums, 1849-1858 Abgeordneter der Zweiten Kammer des Bayerischen Landtags auf Seiten des liberalen Fl\u00fcgels; ab 1862 wegen Schulden in der Schweiz ans\u00e4ssig"], "publication": ["Oettingen-Wallerstein, Ludwig von: Deutschland, seine Zukunft und seine constituirende *", "Oettingen-Wallerstein, Ludwig von: \u00dcber die Literatur und Kunst der teutschen Vorzeit. - s.a.", "Oettingen-Wallerstein, Ludwig von: Erg\u00e4nzende und erl\u00e4uternde Actenst\u00fccke zu einer am 1*", "Oettingen-Wallerstein, Ludwig von: Vortrag in der General-Versammlung des landwirthscha*", "Oettingen-Wallerstein, Ludwig von: Bund und Bundes-Reform", "Oettingen-Wallerstein, Ludwig von: \u00c4usserung Seiner Durchlaucht des Reichsraths und II.*"], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/118589555/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2022-07-21T17:55:55.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#1", "label": "Allgemeines, Interdisziplin\u00e4re Allgemeinw\u00f6rter"}}, "broaderTermInstantial": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4000464-8", "label": "Adel"}], "gndIdentifier": "118589555", "id": "https://d-nb.info/gnd/118589555", "placeOfActivity": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4003614-5", "label": "Augsburg"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4127793-4", "label": "M\u00fcnchen"}], "preferredName": "Oettingen-Wallerstein, Ludwig zu", "wikipedia": [{"id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Ludwig_%28Oettingen-Wallerstein%29", "label": "https://de.wikipedia.org/wiki/Ludwig_%28Oettingen-Wallerstein%29"}], "preferredNameEntityForThePerson": {"forename": ["Ludwig"], "prefix": ["zu"], "surname": ["Oettingen-Wallerstein"]}, "depiction": [{"id": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/LodewijkOettingen.jpg", "url": "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:LodewijkOettingen.jpg?uselang=de", "thumbnail": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/LodewijkOettingen.jpg?width=270"}], "professionOrOccupation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4166042-0", "label": "Kunstsammler"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4130305-2", "label": "Minister"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4046517-2", "label": "Politiker"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4177413-9", "label": "Regierungspr\u00e4sident"}], "placeOfBirth": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4118973-5", "label": "Wallerstein"}], "dateOfBirth": ["1791-01-31"], "variantNameEntityForThePerson": [{"forename": ["Ludwig"], "prefix": ["von"], "surname": ["Oettingen und Wallerstein"]}, {"forename": ["Ludwig Crato Karl"], "prefix": ["von"], "surname": ["Oettingen-Wallerstein"]}, {"forename": ["Ludwig"], "nameAddition": ["F\u00fcrst von"], "surname": ["Oettingen-Wallerstein"]}, {"forename": ["Ludwig K."], "prefix": ["von"], "surname": ["Oettingen-Wallerstein"]}, {"forename": ["Ludwig Kraft Ernst"], "nameAddition": ["F\u00fcrst, Minister"], "prefix": ["von"], "surname": ["Oettingen-Wallerstein"]}, {"forename": ["Ludwig Crato Karl"], "nameAddition": ["F\u00fcrst, Minister"], "prefix": ["von"], "surname": ["Oettingen-Wallerstein"]}, {"forename": ["Ludwig"], "prefix": ["von"], "surname": ["Oettingen-Wallerstein"]}, {"forename": ["Ludwig K. von Oettingen-"], "surname": ["Wallerstein"]}, {"forename": ["Ludwig Crato"], "prefix": ["von"], "surname": ["Oettingen-Wallerstein"]}, {"nameAddition": ["F\u00fcrst von Oettingen-Wallerstein"], "personalName": ["Ludwig Kraft Ernst"]}, {"forename": ["Ludwig Karl Ernst"], "prefix": ["von"], "surname": ["Oettingen-Wallerstein"]}, {"forename": ["Ludwig Kraft Ernst"], "prefix": ["von"], "surname": ["Oettingen-Wallerstein"]}, {"personalName": ["Ludwig Kraft Ernst Karl F\u00fcrst zu Oettingen-Oettingen und Oettingen-Wallerstein"]}, {"forename": ["Louis"], "prefix": ["zu"], "surname": ["Oettingen-Wallerstein"]}, {"forename": ["Ludwig Kraft Ernst von Oettingen-"], "surname": ["Wallerstein"]}, {"forename": ["Ludwig"], "nameAddition": ["F\u00fcrst, Minister"], "prefix": ["von"], "surname": ["Oettingen-Wallerstein"]}, {"forename": ["Ludwig Kraft Ernst"], "nameAddition": ["F\u00fcrst von"], "surname": ["Oettingen-Oettingen"]}, {"forename": ["Ludwig von Oettingen-"], "surname": ["Wallerstein"]}, {"forename": ["Ludwig Kraft Ernst"], "prefix": ["von"], "surname": ["Oettingen Wallerstein"]}], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "titleOfNobility": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4155603-3", "label": "F\u00fcrst"}], "variantName": ["Oettingen-Wallerstein, Ludwig, F\u00fcrst von", "Oettingen-Wallerstein, Ludwig Kraft Ernst von", "Oettingen-Wallerstein, Ludwig von, F\u00fcrst, Minister", "Oettingen-Wallerstein, Ludwig Crato von", "Oettingen-Oettingen, Ludwig Kraft Ernst, F\u00fcrst von", "Oettingen-Wallerstein, Ludwig K. von", "Oettingen-Wallerstein, Ludwig Karl Ernst von", "Oettingen-Wallerstein, Ludwig Crato Karl von", "Oettingen-Wallerstein, Ludwig Kraft Ernst von, F\u00fcrst, Minister", "Ludwig Kraft Ernst, F\u00fcrst von Oettingen-Wallerstein", "Wallerstein, Ludwig Kraft Ernst von Oettingen-", "Wallerstein, Ludwig K. von Oettingen-", "Oettingen Wallerstein, Ludwig Kraft Ernst von", "Oettingen-Wallerstein, Ludwig von", "Oettingen-Wallerstein, Ludwig Crato Karl von, F\u00fcrst, Minister", "Oettingen-Wallerstein, Louis zu", "Ludwig Kraft Ernst Karl F\u00fcrst zu Oettingen-Oettingen und Oettingen-Wallerstein", "Wallerstein, Ludwig von Oettingen-", "Oettingen und Wallerstein, Ludwig von"], "sameAs": [{"collection": {"abbr": "DE-M512", "name": "Bayerisches Musiker-Lexikon Online", "publisher": "Bayerisches Musiker-Lexikon Online", "icon": "https://bmlo.de/x/pic/favicon.gif", "id": "http://bmlo.de"}, "id": "http://bmlo.de/Q/GND=118589555"}, {"id": "http://dbpedia.org/resource/Louis_of_Oettingen-Wallerstein", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/QQ465", "abbr": "DBpedia", "publisher": "DBpedia", "icon": "http://dbpedia.org/favicon.ico", "name": "DBpedia"}}, {"id": "http://id.loc.gov/rwo/agents/n85379427", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q13219454", "abbr": "LC", "publisher": "Library of Congress", "icon": "http://www.loc.gov/favicon.ico", "name": "NACO Authority File"}}, {"id": "http://isni.org/isni/000000005536112X", "collection": {"id": "http://isni.org"}}, {"id": "http://viaf.org/viaf/75318062", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"collection": {"abbr": "ADB", "name": "Allgemeine Deutsche Biographie (ADB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd118589555.html#adbcontent"}, {"collection": {"abbr": "NDB", "name": "Neue Deutsche Biographie (NDB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd118589555.html#ndbcontent"}, {"collection": {"abbr": "Portraitindex", "name": "Digitaler Portraitindex der druckgraphischen Bildnisse der Fr\u00fchen Neuzeit", "publisher": "Deutsches Dokumentationszentrum f\u00fcr Kunstgeschichte - Bildarchiv Foto Marburg", "icon": "https://www.portraitindex.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2105262"}, "id": "http://www.portraitindex.de/dokumente/pnd/118589555"}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q78389", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/118589555/about"}, {"collection": {"abbr": "dewiki", "name": "Wikipedia (Deutsch)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://de.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q48183"}, "id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Ludwig_%28Oettingen-Wallerstein%29"}, {"collection": {"abbr": "enwiki", "name": "Wikipedia (English)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://en.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q328"}, "id": "https://en.wikipedia.org/wiki/Louis_of_Oettingen-Wallerstein"}, {"collection": {"abbr": "DE-611", "name": "Kalliope Verbundkatalog", "publisher": "Staatsbibliothek zu Berlin - Preu\u00dfischer Kulturbesitz", "icon": "https://kalliope-verbund.info/img/favicon.ico", "id": "https://kalliope-verbund.info"}, "id": "https://kalliope-verbund.info/gnd/118589555"}, {"collection": {"abbr": "ARCHIV-D", "name": "Archivportal-D", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.archivportal-d.de/favicon.ico", "id": "https://www.archivportal-d.de"}, "id": "https://www.archivportal-d.de/person/gnd/118589555"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/118589555"}]}