{"hasGrandParent": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/113558785X", "label": "Grimm, Friedrich"}], "hasSpouse": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/116842857", "label": "Grimm, Dorothea"}], "gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1859-12-16"], "placeOfDeath": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4005728-8", "label": "Berlin"}], "familialRelationship": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/116842938", "label": "Grimm, Friedrich"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1114070297", "label": "Grimm, Philipp Wilhelm"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/116842857", "label": "Grimm, Dorothea"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/118697773", "label": "Grimm, Herman"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1033668532", "label": "Grimm, Carl Friedrich"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/118542257", "label": "Grimm, Jacob"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/119014645", "label": "Grimm, Ferdinand Philipp"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/113558785X", "label": "Grimm, Friedrich"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/118697781", "label": "Grimm, Ludwig Emil"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/118542222", "label": "Grimm, Charlotte Amalie"}], "type": ["DifferentiatedPerson", "Person", "AuthorityResource"], "gndSubjectCategory": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#6.7p", "label": "Personen zu Bibliothek, Information und Dokumentation"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#12.1p", "label": "Personen zu Literaturwissenschaft (Literaturwissenschaftler)"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#11.2p", "label": "Personen zu Sprache"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#7.14p", "label": "Personen zu Recht"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#12.2p", "label": "Personen zu Literaturgeschichte (Schriftsteller)"}], "oldAuthorityNumber": ["(DE-588a)127336060", "(DE-588)1135456224", "(DE-588)1066423733", "(DE-588a)127230831", "(DE-588c)4022084-9", "(DE-588a)127945768", "(DE-588)127336060", "(DE-588a)118542265", "(DE-588)1070496324", "(DE-588a)12641100X", "(DE-588a)126444021", "(DE-588)126444021", "(DE-588)1124209026", "(DE-588)111225014X", "(DE-588)1124208909", "(DE-588)1049487257", "(DE-588)1124208933"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-DE", "label": "Deutschland"}], "biographicalOrHistoricalInformation": ["Deutscher Sprach- und Literaturwissenschaftler, Sagenforscher, Herausgeber mittelhochdeutscher Literaturwerke"], "academicDegree": ["Prof."], "publication": ["Hrsg. von: Grave Ruodolf", "\u00dcber deutsche Runen", "Mit\u00fcbers. von: Lieder der alten Edda", "Hrsg. von: Ruolandes Liet", "Hrsg. von: Altd\u00e4nische Heldenlieder, Balladen und M\u00e4hrchen", "\u00dcber Freidank", "Zur Geschichte des Reims", "Hrsg. von: Vr\u00eedankes Bescheidenheit", "The Elves and the shoemaker", "Der Rosengarte", "Die deutsche Heldensage", "Freidank", "Drei altschottische Lieder in Original und Uebersetzung aus zwei neuen Sammlungen"], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/118542265/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2023-02-11T14:45:50.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#1", "label": "Allgemeines, Interdisziplin\u00e4re Allgemeinw\u00f6rter"}}, "gndIdentifier": "118542265", "id": "https://d-nb.info/gnd/118542265", "preferredName": "Grimm, Wilhelm", "wikipedia": [{"id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Wilhelm_Grimm", "label": "https://de.wikipedia.org/wiki/Wilhelm_Grimm"}], "hasSibling": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/118542222", "label": "Grimm, Charlotte Amalie"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/118542257", "label": "Grimm, Jacob"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1033668532", "label": "Grimm, Carl Friedrich"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/119014645", "label": "Grimm, Ferdinand Philipp"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/118697781", "label": "Grimm, Ludwig Emil"}], "preferredNameEntityForThePerson": {"forename": ["Wilhelm"], "surname": ["Grimm"]}, "professionOrOccupationAsLiteral": ["Philologe", "Philosoph", "Literaturhistoriker"], "depiction": [{"id": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Wilhelm%20Grimm%20Friedlaender.png", "url": "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Wilhelm%20Grimm%20Friedlaender.png?uselang=de", "thumbnail": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Wilhelm%20Grimm%20Friedlaender.png?width=270"}], "professionOrOccupation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4145258-6", "label": "Bibliothekar"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4156858-8", "label": "Germanist"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4053309-8", "label": "Schriftsteller"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4029050-5", "label": "Jurist"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4199236-2", "label": "Philologe"}], "placeOfBirth": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4023201-3", "label": "Hanau"}], "dateOfBirth": ["1786-02-24"], "variantNameEntityForThePerson": [{"personalName": ["Bra\u1e31a Grim"]}, {"personalName": ["Geulim hyeong je"]}, {"personalName": ["\u683c\u6797\u5144\u5f1f"]}, {"forename": ["\u0412\u0456\u043b\u044c\u0433\u0435\u043b\u044c\u043c"], "surname": ["\u0413\u0440\u0456\u043c\u043c"]}, {"nameAddition": ["Brider"], "personalName": ["Grim"]}, {"nameAddition": ["Brothers"], "personalName": ["Grimm"]}, {"forename": ["Wilhelm C."], "surname": ["Grimm"]}, {"personalName": ["\u5a01\u5ec9\u683c\u6797"]}, {"nameAddition": ["Gebr\u00fcder"], "personalName": ["Grimm"]}, {"nameAddition": ["hy\u014fngje"], "personalName": ["K\u016dr\u012bm"]}, {"personalName": ["Fr\u00e8res Grimm"]}, {"personalName": ["Br\u00fcder Grimm"]}, {"personalName": ["Bratja Grim"]}, {"personalName": ["Brat\u02b9a Grimm"]}, {"nameAddition": ["Karda\u015flar"], "personalName": ["Grim"]}, {"forename": ["Wilhelm Carl"], "surname": ["Grimm"]}, {"nameAddition": ["Br\u00fcder"], "personalName": ["Grimm"]}, {"nameAddition": ["Fratelli"], "personalName": ["Grimm"]}, {"forename": ["\ube4c\ud5ec\ub984"], "surname": ["\uadf8\ub9bc"]}, {"forename": ["Guilielmus"], "surname": ["Grimm"]}, {"personalName": ["Hermanos Grimm"]}, {"personalName": ["\u05d0\u05d7\u05d9\u05dd \u05d2\u05e8\u05d9\u05dd"]}, {"personalName": ["Gebr\u00fcder Grimm"]}, {"personalName": ["Adelph\u014dn Gkrim"]}, {"personalName": ["Frars Grimm"]}, {"personalName": ["Weilian Gelin"]}, {"nameAddition": ["Broliai"], "personalName": ["Grimai"]}, {"forename": ["Vilchelm"], "surname": ["Grimm"]}, {"forename": ["\u0412\u0438\u043b\u044c\u0433\u0435\u043b\u044c\u043c \u041a\u0430\u0440\u043b"], "surname": ["\u0413\u0440\u0438\u043c\u043c"]}, {"forename": ["Guglielmo"], "surname": ["Grimm"]}, {"personalName": ["Grin"]}, {"forename": ["W."], "surname": ["Grimm"]}, {"forename": ["Vin-Hem"], "surname": ["Go-Rim"]}, {"forename": ["\u0412\u0438\u043b\u044c\u0433\u0435\u043b\u044c\u043c"], "surname": ["\u0413\u0440\u0438\u043c\u043c"]}, {"personalName": ["Brat'ja Grimm"]}, {"forename": ["Wilhelm K."], "surname": ["Grimm"]}, {"forename": ["Guilelmus"], "surname": ["Grimm"]}, {"forename": ["Vil\u02b9gel\u02b9m"], "surname": ["Grimm"]}, {"forename": ["Bilhelleum"], "surname": ["Geulim"]}, {"personalName": ["Dbe-lem-gha-rim"]}, {"personalName": ["Gha-rim"]}, {"personalName": ["Gurimu"]}, {"forename": ["Vil\u02b9gel\u02b9m"], "surname": ["Hrimm"]}, {"forename": ["Wilhelm Karl"], "surname": ["Grimm"]}, {"personalName": ["Ki-lwen"]}, {"forename": ["Wilhelm"], "prefix": ["von"], "surname": ["Grimm"]}, {"forename": ["G."], "surname": ["Grimm"]}, {"nameAddition": ["Bratja"], "personalName": ["Grim"]}, {"personalName": ["Fracij Grim"]}, {"forename": ["Nifle'ot"], "surname": ["Grim"]}, {"nameAddition": ["Fracij"], "personalName": ["Grimm"]}, {"personalName": ["Grimm"]}, {"nameAddition": ["aq-a deg\u00fc\u00fc"], "personalName": ["Grim"]}, {"personalName": ["Ge lin xiong di"]}, {"personalName": ["Broliai Grimai"]}, {"personalName": ["Grim Bandhu"]}, {"personalName": ["\uadf8\ub9bc\ud615\uc81c"]}, {"forename": ["Wilchelm"], "surname": ["Grimm"]}, {"personalName": ["Brothers Grimm"]}, {"forename": ["\u5a01\u5ec9"], "surname": ["\u683c\u6797"]}, {"personalName": ["Gelin-xiongdi"]}, {"forename": ["Wehillm"], "surname": ["Gmrim"]}, {"forename": ["Gugliemo"], "surname": ["Grimm"]}, {"personalName": ["Gkrim"]}, {"personalName": ["Gebroeders Grimm"]}, {"nameAddition": ["Adelph\u014dn"], "personalName": ["Gkrim"]}, {"nameAddition": ["Bracia"], "personalName": ["Grimm"]}, {"nameAddition": ["Braka"], "personalName": ["Grim"]}, {"forename": ["Vilchelm"], "surname": ["Grim"]}, {"nameAddition": ["Gebroeders"], "personalName": ["Grimm"]}, {"forename": ["Vin-Hem"], "surname": ["Go'-rim"]}, {"nameAddition": ["Fr\u00e8res"], "personalName": ["Grimm"]}, {"personalName": ["V\u00ebllez\u00ebrit Grimm"]}, {"forename": ["Vil'gel'm"], "surname": ["Grimm"]}, {"personalName": ["Fratelli Grimm"]}, {"nameAddition": ["Ky\u014ddai"], "personalName": ["Gurimu"]}, {"forename": ["Weilian"], "surname": ["Gelin"]}, {"forename": ["Vin-Hem"], "surname": ["Grimm"]}], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "deprecatedUri": ["https://d-nb.info/gnd/1049487257", "https://d-nb.info/gnd/1124208933", "https://d-nb.info/gnd/1070496324", "https://d-nb.info/gnd/1135456224", "https://d-nb.info/gnd/1124209026", "https://d-nb.info/gnd/127336060", "https://d-nb.info/gnd/1124208909", "https://d-nb.info/gnd/111225014X", "https://d-nb.info/gnd/126444021", "https://d-nb.info/gnd/1066423733"], "hasChild": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/118697773", "label": "Grimm, Herman"}], "memberOfTheFamily": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/118697749", "label": "Grimm, Familie : 18.-19. Jh."}], "variantName": ["Adelph\u014dn Gkrim", "Bra\u1e31a Grim", "Grimm, Vin-Hem", "Grimm, Fratelli", "Gha-rim", "Grimm, Gebr\u00fcder", "Fratelli Grimm", "Gurimu", "Grimai, Broliai", "Grimm, Gugliemo", "Grimm, Vilchelm", "Grim, Vilchelm", "\u683c\u6797, \u5a01\u5ec9", "Ge lin xiong di", "Grimm", "Grimm, Fr\u00e8res", "Grin", "Grim, aq-a deg\u00fc\u00fc", "Brat'ja Grimm", "Dbe-lem-gha-rim", "Grimm, Vil'gel'm", "Grimm, Guilelmus", "Bratja Grim", "Grimm, Fracij", "Brat\u02b9a Grimm", "Fr\u00e8res Grimm", "Grimm, Vil\u02b9gel\u02b9m", "Gelin, Weilian", "\u0413\u0440\u0438\u043c\u043c, \u0412\u0438\u043b\u044c\u0433\u0435\u043b\u044c\u043c", "Grimm, Bracia", "Gkrim, Adelph\u014dn", "Go'-rim, Vin-Hem", "Geulim hyeong je", "\u05d0\u05d7\u05d9\u05dd \u05d2\u05e8\u05d9\u05dd", "\u0413\u0440\u0438\u043c\u043c, \u0412\u0438\u043b\u044c\u0433\u0435\u043b\u044c\u043c \u041a\u0430\u0440\u043b", "Grimm, Wilhelm Carl", "Geulim, Bilhelleum", "Grim Bandhu", "Hrimm, Vil\u02b9gel\u02b9m", "Grimm, Brothers", "Broliai Grimai", "Gelin-xiongdi", "Grimm, Br\u00fcder", "Brothers Grimm", "\uadf8\ub9bc\ud615\uc81c", "Grim, Karda\u015flar", "Gebr\u00fcder Grimm", "Br\u00fcder Grimm", "Grimm, G.", "\u0413\u0440\u0456\u043c\u043c, \u0412\u0456\u043b\u044c\u0433\u0435\u043b\u044c\u043c", "V\u00ebllez\u00ebrit Grimm", "Grim, Brider", "Weilian Gelin", "Grimm, Wilchelm", "Grimm, W.", "\u683c\u6797\u5144\u5f1f", "\uadf8\ub9bc, \ube4c\ud5ec\ub984", "Grimm, Guilielmus", "Gebroeders Grimm", "Gurimu, Ky\u014ddai", "Grimm, Wilhelm K.", "Grimm, Wilhelm von", "Frars Grimm", "Grim, Bratja", "Gmrim, Wehillm", "\u5a01\u5ec9\u683c\u6797", "Grimm, Guglielmo", "Grimm, Gebroeders", "Fracij Grim", "Grimm, Wilhelm C.", "Grim, Nifle'ot", "Grimm, Wilhelm Karl", "Hermanos Grimm", "Gkrim", "Grim, Braka", "K\u016dr\u012bm, hy\u014fngje", "Go-Rim, Vin-Hem", "Ki-lwen"], "hasParent": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/1114070297", "label": "Grimm, Philipp Wilhelm"}], "sameAs": [{"collection": {"abbr": "BNF", "name": "Biblioth\u00e8que nationale de France", "publisher": "Biblioth\u00e8que nationale de France", "icon": "https://www.bnf.fr/themes/custom/bnfsi/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q19938912"}, "id": "http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb119059325"}, {"id": "http://dbpedia.org/resource/Wilhelm_Grimm", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/QQ465", "abbr": "DBpedia", "publisher": "DBpedia", "icon": "http://dbpedia.org/favicon.ico", "name": "DBpedia"}}, {"collection": {"abbr": "FFMPL", "name": "Frankfurter Personenlexikon", "publisher": "Frankfurter B\u00fcrgerstiftung im Holzhausenschl\u00f6sschen", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q39845173"}, "id": "http://frankfurter-personenlexikon.de/beacon/beacon.php?118542265"}, {"id": "http://id.loc.gov/rwo/agents/n78095679", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q13219454", "abbr": "LC", "publisher": "Library of Congress", "icon": "http://www.loc.gov/favicon.ico", "name": "NACO Authority File"}}, {"id": "http://isni.org/isni/0000000122768043", "collection": {"id": "http://isni.org"}}, {"id": "http://viaf.org/viaf/14770699", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"collection": {"abbr": "ADB", "name": "Allgemeine Deutsche Biographie (ADB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd118542265.html#adbcontent"}, {"collection": {"abbr": "NDB", "name": "Neue Deutsche Biographie (NDB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd118542265.html#ndbcontent"}, {"collection": {"abbr": "Portraitindex", "name": "Digitaler Portraitindex der druckgraphischen Bildnisse der Fr\u00fchen Neuzeit", "publisher": "Deutsches Dokumentationszentrum f\u00fcr Kunstgeschichte - Bildarchiv Foto Marburg", "icon": "https://www.portraitindex.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2105262"}, "id": "http://www.portraitindex.de/dokumente/pnd/118542265"}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q6714", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1049487257", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578", "abbr": "DNB", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "http://www.dnb.de/SiteGlobals/StyleBundles/Bilder/favicon.png?__blob=normal&v=1", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek"}}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1066423733", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578", "abbr": "DNB", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "http://www.dnb.de/SiteGlobals/StyleBundles/Bilder/favicon.png?__blob=normal&v=1", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek"}}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1070496324", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578", "abbr": "DNB", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "http://www.dnb.de/SiteGlobals/StyleBundles/Bilder/favicon.png?__blob=normal&v=1", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek"}}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/111225014X", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578", "abbr": "DNB", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "http://www.dnb.de/SiteGlobals/StyleBundles/Bilder/favicon.png?__blob=normal&v=1", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek"}}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1124208909", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578", "abbr": "DNB", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "http://www.dnb.de/SiteGlobals/StyleBundles/Bilder/favicon.png?__blob=normal&v=1", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek"}}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1124208933", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578", "abbr": "DNB", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "http://www.dnb.de/SiteGlobals/StyleBundles/Bilder/favicon.png?__blob=normal&v=1", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek"}}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1124209026", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578", "abbr": "DNB", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "http://www.dnb.de/SiteGlobals/StyleBundles/Bilder/favicon.png?__blob=normal&v=1", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek"}}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1135456224", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578", "abbr": "DNB", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "http://www.dnb.de/SiteGlobals/StyleBundles/Bilder/favicon.png?__blob=normal&v=1", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/118542265/about"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/126444021", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578", "abbr": "DNB", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "http://www.dnb.de/SiteGlobals/StyleBundles/Bilder/favicon.png?__blob=normal&v=1", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek"}}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/127336060", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578", "abbr": "DNB", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "http://www.dnb.de/SiteGlobals/StyleBundles/Bilder/favicon.png?__blob=normal&v=1", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek"}}, {"collection": {"abbr": "dewiki", "name": "Wikipedia (Deutsch)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://de.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q48183"}, "id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Wilhelm_Grimm"}, {"collection": {"abbr": "WIKISOURCE", "name": "Wikisource", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://wikisource.org/static/favicon/wikisource.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q263"}, "id": "https://de.wikisource.org/wiki/Wilhelm_Grimm"}, {"collection": {"abbr": "enwiki", "name": "Wikipedia (English)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://en.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q328"}, "id": "https://en.wikipedia.org/wiki/Wilhelm_Grimm"}, {"collection": {"abbr": "DE-611", "name": "Kalliope Verbundkatalog", "publisher": "Staatsbibliothek zu Berlin - Preu\u00dfischer Kulturbesitz", "icon": "https://kalliope-verbund.info/img/favicon.ico", "id": "https://kalliope-verbund.info"}, "id": "https://kalliope-verbund.info/gnd/118542265"}, {"collection": {"abbr": "ARCHIV-D", "name": "Archivportal-D", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.archivportal-d.de/favicon.ico", "id": "https://www.archivportal-d.de"}, "id": "https://www.archivportal-d.de/person/gnd/118542265"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/118542265"}, {"collection": {"abbr": "LAGIS", "name": "Hessische Biografie", "publisher": "Hessisches Landesamt f\u00fcr geschichtliche Landeskunde", "icon": "https://www.lagis-hessen.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q14564246"}, "id": "https://www.lagis-hessen.de/pnd/118542265"}]}