{"gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1848-01-29"], "placeOfDeath": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4127793-4", "label": "M\u00fcnchen"}], "familialRelationship": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/1055525157", "label": "G\u00f6rres, Franz"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/116002182", "label": "Lassaulx, Franz von"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/116729228", "label": "G\u00f6rres, Guido"}], "type": ["Person", "AuthorityResource", "DifferentiatedPerson"], "gndSubjectCategory": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#6.1p", "label": "Personen zu Kultur und K\u00fcnsten, Geistes- und Kulturgeschichte"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#3.6p", "label": "Personen zu Kirchengeschichte, Systematischer und Praktischer Theologie, Kirche und Konfession"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#2.3p", "label": "Personen zu Presse"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#6.4p", "label": "Personen zu Bildungswesen"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#16.1p", "label": "Personen der Geschichtswissenschaft (Historiker, Arch\u00e4ologen)"}], "oldAuthorityNumber": ["(DE-588a)130969052", "(DE-588a)126312052", "(DE-588a)11854019X", "(DE-588c)4021446-1", "(DE-588a)130969060", "(DE-588)174172362", "(DE-588a)174172362"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-FR", "label": "Frankreich"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-CH", "label": "Europa"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-DE", "label": "Deutschland"}], "hasNieceNephew": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/1055525157", "label": "G\u00f6rres, Franz"}], "biographicalOrHistoricalInformation": ["1793 Selbststudium der Medizin, Geschichte und Naturwissenschaften und Bruch mit der Katholischen Kirche sowie Besch\u00e4ftigung als politischer Publizist, 1799 in Paris, 1800 Lehrer der Naturwissenschaften in Koblenz, 1806 Privatdozent an der Universit\u00e4t Heidelberg, 1808 wieder in Koblenz, 1814 Herausgeber des \"Rheinischen Merkurs\", 1816 Exil in Aarau und Stra\u00dfburg, 1824 Auss\u00f6hnung mit der Katholischen Kirche und Mitarbeit an der streng kirchlich-r\u00f6misch ausgerichteten Zeitschrift \"Der Katholik\", 1827 Professor f\u00fcr \"Allgemeine und Litter\u00e4rgeschichte\" in M\u00fcnchen, 1838 Mischehenstreit und Ver\u00f6ffentlichung der Streitschrift \"Athanasius\".", "Dt. kath. Publizist, Historiker und Gelehrter; 1800-1806 und 1808-1814 Lehrer an der \u00c9cole Secondaire in Koblenz (heute: G\u00f6rres-Gymnasium); 1814 Direktor des \u00f6ffentlichen Unterrichts im Generalgouvernement Mittelrhein; 1819-1827 Exil im Elsass und in der Schweiz; seit 1839 \"von\" G\u00f6rres"], "affiliation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/10062523-X", "label": "G\u00f6rres-Gymnasium Koblenz"}], "academicDegree": ["Prof."], "publication": ["Kirche und Staat nach Ablauf der C\u00f6lner Irrung", "Schriftproben von Peter Hammer", "Die Japhetiden und ihre gemeinsame Heimat Armenien", "Exposition der Physiologie", "Resultate meiner Sendung nach Paris", "Die Wallfahrt nach Trier", "Hrsg. von: Rheinischer Merkur. - 1814 - 1816", "Althanasius", "\u00dcbers. von: Firdaus\u012b: Das Heldenbuch von Iran aus dem Schah nameh des Firdussi", "Aphorismen \u00fcber Musik"], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/11854019X/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2022-03-09T17:13:50.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#1", "label": "Allgemeines, Interdisziplin\u00e4re Allgemeinw\u00f6rter"}}, "gndIdentifier": "11854019X", "id": "https://d-nb.info/gnd/11854019X", "placeOfActivity": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4031410-8", "label": "Koblenz"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4057878-1", "label": "Stra\u00dfburg"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4023996-2", "label": "Heidelberg"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4127793-4", "label": "M\u00fcnchen"}], "preferredName": "G\u00f6rres, Joseph von", "wikipedia": [{"id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Joseph_G%C3%B6rres", "label": "https://de.wikipedia.org/wiki/Joseph_G%C3%B6rres"}], "preferredNameEntityForThePerson": {"forename": ["Joseph"], "prefix": ["von"], "surname": ["G\u00f6rres"]}, "professionOrOccupationAsLiteral": ["Historiker", "Politiker"], "depiction": [{"id": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Portrait%20of%20J.%20J.%20Von%20G%C3%B6rres.jpg", "url": "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Portrait%20of%20J.%20J.%20Von%20G%C3%B6rres.jpg?uselang=de", "thumbnail": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Portrait%20of%20J.%20J.%20Von%20G%C3%B6rres.jpg?width=270"}], "professionOrOccupation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4025098-2", "label": "Historiker"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4176310-5", "label": "Publizist"}], "placeOfBirth": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4031410-8", "label": "Koblenz"}], "dateOfBirth": ["1776-01-25"], "variantNameEntityForThePerson": [{"forename": ["Johann Joseph"], "surname": ["G\u00f6rres"]}, {"forename": ["Jos."], "prefix": ["von"], "surname": ["G\u00f6rres"]}, {"forename": ["Joseph Jakob"], "prefix": ["von"], "surname": ["G\u00f6rres"]}, {"forename": ["Johann J."], "prefix": ["von"], "surname": ["G\u00f6rres"]}, {"forename": ["Johann Joseph"], "prefix": ["von"], "surname": ["G\u00f6rres"]}, {"forename": ["J."], "surname": ["Goerres"]}, {"forename": ["..."], "surname": ["G\u00f6rres"]}, {"forename": ["Jakob Joseph"], "prefix": ["von"], "surname": ["G\u00f6rres"]}, {"forename": ["Jacob Josef"], "prefix": ["von"], "surname": ["G\u00f6rres"]}, {"forename": ["Joseph"], "surname": ["G\u00f6rres"]}, {"forename": ["Josephus"], "prefix": ["de"], "surname": ["Goerres"]}, {"forename": ["Jakob-Joseph"], "surname": ["G\u00f6rres"]}, {"forename": ["Peter"], "surname": ["Hammer"]}, {"forename": ["Josef"], "prefix": ["von"], "surname": ["G\u00f6rres"]}, {"forename": ["J."], "surname": ["G\u00f6rres"]}, {"forename": ["Josef"], "surname": ["G\u00f6rres"]}, {"forename": ["Joseph J."], "prefix": ["von"], "surname": ["G\u00f6rres"]}, {"forename": ["J."], "prefix": ["v."], "surname": ["G\u00f6rres"]}, {"forename": ["Josef"], "prefix": ["von"], "surname": ["Goerres"]}, {"forename": ["Joseph"], "surname": ["G\u00f6rres"]}, {"forename": ["Jos."], "surname": ["G\u00f6rres"]}], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "deprecatedUri": ["https://d-nb.info/gnd/174172362"], "hasChild": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/116729228", "label": "G\u00f6rres, Guido"}], "variantName": ["G\u00f6rres, Josef von", "G\u00f6rres, Jakob Joseph von", "G\u00f6rres, Jos. von", "G\u00f6rres, J.", "Goerres, J.", "G\u00f6rres, Johann Joseph", "G\u00f6rres, ...", "G\u00f6rres, Johann J. von", "Goerres, Josef von", "G\u00f6rres, Jakob-Joseph", "G\u00f6rres, Joseph J. von", "G\u00f6rres, Josef", "G\u00f6rres, Johann Joseph von", "G\u00f6rres, J. v.", "Hammer, Peter", "G\u00f6rres, Jacob Josef von", "G\u00f6rres, Jos.", "Goerres, Josephus de", "G\u00f6rres, Joseph Jakob von", "G\u00f6rres, Joseph"], "acquaintanceshipOrFriendship": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/1070241148", "label": "Strodl, Michael"}], "homepage": [{"id": "http://www.pacelli-edition.de/Biographie/7049", "label": "http://www.pacelli-edition.de/Biographie/7049"}], "sameAs": [{"collection": {"abbr": "DE-M512", "name": "Bayerisches Musiker-Lexikon Online", "publisher": "Bayerisches Musiker-Lexikon Online", "icon": "https://bmlo.de/x/pic/favicon.gif", "id": "http://bmlo.de"}, "id": "http://bmlo.de/Q/GND=11854019X"}, {"collection": {"abbr": "BNF", "name": "Biblioth\u00e8que nationale de France", "publisher": "Biblioth\u00e8que nationale de France", "icon": "https://www.bnf.fr/themes/custom/bnfsi/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q19938912"}, "id": "http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb120630294"}, {"id": "http://dbpedia.org/resource/Joseph_G%C3%B6rres", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/QQ465", "abbr": "DBpedia", "publisher": "DBpedia", "icon": "http://dbpedia.org/favicon.ico", "name": "DBpedia"}}, {"id": "http://id.loc.gov/rwo/agents/n82154954", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q13219454", "abbr": "LC", "publisher": "Library of Congress", "icon": "http://www.loc.gov/favicon.ico", "name": "NACO Authority File"}}, {"id": "http://isni.org/isni/0000000122783673", "collection": {"id": "http://isni.org"}}, {"id": "http://viaf.org/viaf/36940071", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"collection": {"abbr": "ADB", "name": "Allgemeine Deutsche Biographie (ADB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd11854019X.html#adbcontent"}, {"collection": {"abbr": "NDB", "name": "Neue Deutsche Biographie (NDB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd11854019X.html#ndbcontent"}, {"collection": {"abbr": "CH_HLS", "name": "Historisches Lexikon der Schweiz (HLS)", "publisher": "Historisches Lexikon der Schweiz (HLS)", "icon": "https://www.hls-dhs-dss.ch/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q642074"}, "id": "http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D28500.php"}, {"collection": {"abbr": "PACELLI", "name": "Kritische Online-Edition der Nuntiaturberichte Eugenio Pacellis (1917-1929)", "publisher": "Kritische Online-Edition der Nuntiaturberichte Eugenio Pacellis (1917-1929)", "id": "http://www.pacelli-edition.de"}, "id": "http://www.pacelli-edition.de/gnd/11854019X"}, {"collection": {"abbr": "Portraitindex", "name": "Digitaler Portraitindex der druckgraphischen Bildnisse der Fr\u00fchen Neuzeit", "publisher": "Deutsches Dokumentationszentrum f\u00fcr Kunstgeschichte - Bildarchiv Foto Marburg", "icon": "https://www.portraitindex.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2105262"}, "id": "http://www.portraitindex.de/dokumente/pnd/11854019X"}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q215730", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/11854019X/about"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/174172362", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578", "abbr": "DNB", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "http://www.dnb.de/SiteGlobals/StyleBundles/Bilder/favicon.png?__blob=normal&v=1", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek"}}, {"collection": {"abbr": "dewiki", "name": "Wikipedia (Deutsch)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://de.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q48183"}, "id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Joseph_G%C3%B6rres"}, {"collection": {"abbr": "WIKISOURCE", "name": "Wikisource", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://wikisource.org/static/favicon/wikisource.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q263"}, "id": "https://de.wikisource.org/wiki/Joseph_G%C3%B6rres"}, {"collection": {"abbr": "enwiki", "name": "Wikipedia (English)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://en.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q328"}, "id": "https://en.wikipedia.org/wiki/Joseph_G%C3%B6rres"}, {"collection": {"abbr": "DE-611", "name": "Kalliope Verbundkatalog", "publisher": "Staatsbibliothek zu Berlin - Preu\u00dfischer Kulturbesitz", "icon": "https://kalliope-verbund.info/img/favicon.ico", "id": "https://kalliope-verbund.info"}, "id": "https://kalliope-verbund.info/gnd/11854019X"}, {"collection": {"abbr": "ARCHIV-D", "name": "Archivportal-D", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.archivportal-d.de/favicon.ico", "id": "https://www.archivportal-d.de"}, "id": "https://www.archivportal-d.de/person/gnd/11854019X"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/11854019X"}]}