{"hasGrandParent": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/113558785X", "label": "Grimm, Friedrich"}], "gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1863-09-20"], "placeOfDeath": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4005728-8", "label": "Berlin"}], "familialRelationship": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/118542222", "label": "Grimm, Charlotte Amalie"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/118542265", "label": "Grimm, Wilhelm"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/116842938", "label": "Grimm, Friedrich"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/119014645", "label": "Grimm, Ferdinand Philipp"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/118697781", "label": "Grimm, Ludwig Emil"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1033668532", "label": "Grimm, Carl Friedrich"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1114070297", "label": "Grimm, Philipp Wilhelm"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1083009273", "label": "Br\u00fcder Grimm"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/113558785X", "label": "Grimm, Friedrich"}], "type": ["DifferentiatedPerson", "Person", "AuthorityResource"], "gndSubjectCategory": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#7.14p", "label": "Personen zu Recht"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#16.5p", "label": "Personen der Geschichte (Politiker und historische Pers\u00f6nlichkeiten)"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#6.7p", "label": "Personen zu Bibliothek, Information und Dokumentation"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#12.1p", "label": "Personen zu Literaturwissenschaft (Literaturwissenschaftler)"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#11.2p", "label": "Personen zu Sprache"}], "oldAuthorityNumber": ["(DE-588)1114152374", "(DE-588a)185835147", "(DE-588)185835147", "(DE-588a)126443823", "(DE-588a)126411808", "(DE-588a)118542257", "(DE-588c)4022083-7", "(DE-588)126411808"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-DE", "label": "Deutschland"}], "biographicalOrHistoricalInformation": ["Deutscher Sprach- und Literaturwissenschaftler (Germanist), M\u00e4rchen- und Sagenforscher"], "academicDegree": ["Prof."], "publication": ["Hrsg. von: Lateinische Gedichte des X. und XI. Jahrhunderts", "Deutsche Mythologie", "Deutsche Rechtsalterth\u00fcmer", "Hrsg. von: Hildebrandslied", "Hrsg. von: Lieder der alten Edda", "\u00dcber den altdeutschen Meistergesang"], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/118542257/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2023-02-11T14:45:54.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#1", "label": "Allgemeines, Interdisziplin\u00e4re Allgemeinw\u00f6rter"}}, "gndIdentifier": "118542257", "id": "https://d-nb.info/gnd/118542257", "preferredName": "Grimm, Jacob", "wikipedia": [{"id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Jacob_Grimm", "label": "https://de.wikipedia.org/wiki/Jacob_Grimm"}], "hasSibling": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/119014645", "label": "Grimm, Ferdinand Philipp"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/118542222", "label": "Grimm, Charlotte Amalie"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/118542265", "label": "Grimm, Wilhelm"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1033668532", "label": "Grimm, Carl Friedrich"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/118697781", "label": "Grimm, Ludwig Emil"}], "preferredNameEntityForThePerson": {"forename": ["Jacob"], "surname": ["Grimm"]}, "professionOrOccupationAsLiteral": ["Literarhistoriker"], "depiction": [{"id": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Jacob%20Grimm%20Friedlaender.png", "url": "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Jacob%20Grimm%20Friedlaender.png?uselang=de", "thumbnail": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Jacob%20Grimm%20Friedlaender.png?width=270"}], "professionOrOccupation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4145258-6", "label": "Bibliothekar"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4199236-2", "label": "Philologe"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4053309-8", "label": "Schriftsteller"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4025098-2", "label": "Historiker"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4167889-8", "label": "Literaturwissenschaftler"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4029050-5", "label": "Jurist"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4025243-7", "label": "Hochschullehrer"}], "placeOfBirth": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4023201-3", "label": "Hanau"}], "dateOfBirth": ["1785-01-04"], "variantNameEntityForThePerson": [{"personalName": ["Breudeur Grimm"]}, {"nameAddition": ["Hy\u014fngje"], "personalName": ["K\u016drim"]}, {"nameAddition": ["Bar\u0101dar\u0101n-i"], "personalName": ["Gr\u012bm"]}, {"nameAddition": ["Fratelli"], "personalName": ["Grimm"]}, {"personalName": ["Grimm"]}, {"nameAddition": ["aq-a deg\u00fc\u00fc"], "personalName": ["Grim"]}, {"forename": ["Jakab"], "surname": ["Grimm"]}, {"personalName": ["Karde\u0161ler Grimm"]}, {"personalName": ["Bra\u1e31a Grim"]}, {"personalName": ["Grimm-testv\u00e9rek"]}, {"forename": ["Giakomp"], "surname": ["Gkrimm"]}, {"forename": ["Jacobo"], "surname": ["Grimm"]}, {"personalName": ["Ya ge bu Ge lin"]}, {"personalName": ["Bra\u1e31ata Grim"]}, {"nameAddition": ["Brat\u02b9ev"], "personalName": ["Grimm"]}, {"personalName": ["Yagebu Gelin"]}, {"personalName": ["Yakebu Gelin"]}, {"nameAddition": ["Br\u00f8drene"], "personalName": ["Grimm"]}, {"nameAddition": ["Brata"], "personalName": ["Grimm"]}, {"nameAddition": ["Br\u0101\u013cu"], "personalName": ["Grimmu"]}, {"forename": ["Ja-C\u1ed1p"], "surname": ["Grimm"]}, {"nameAddition": ["Ky\u014ddai"], "personalName": ["Gurimu"]}, {"nameAddition": ["Adelph\u014dn"], "personalName": ["Gkrim"]}, {"forename": ["Jakov"], "surname": ["Grimm"]}, {"personalName": ["Broliai Grimai"]}, {"personalName": ["V\u00ebllez\u0308rit Grim"]}, {"nameAddition": ["Bratja"], "personalName": ["Grim"]}, {"personalName": ["V\u00ebllez\u00ebrit Grim"]}, {"personalName": ["Braci Grimm"]}, {"personalName": ["Grimmov\u00e9"]}, {"personalName": ["Hermanos Grimm"]}, {"forename": ["Ha'ahim"], "surname": ["Grim"]}, {"personalName": ["Fr\u00e8res Grimm"]}, {"forename": ["\u042f\u043a\u043e\u0431"], "surname": ["\u0413\u0440\u0438\u043c\u043c"]}, {"nameAddition": ["Adelphoi"], "personalName": ["Gkrimm"]}, {"forename": ["J\u0101kobs"], "surname": ["Grimms"]}, {"forename": ["Jacob Ludwig Carl"], "surname": ["Grimm"]}, {"nameAddition": ["Bracia"], "personalName": ["Grimm"]}, {"nameAddition": ["Braci"], "personalName": ["Grim"]}, {"personalName": ["Ya-kab-gha-rim"]}, {"personalName": ["Fracij Grim"]}, {"nameAddition": ["Karda\u015flar"], "personalName": ["Grim"]}, {"nameAddition": ["Bratraj"], "personalName": ["Grimm"]}, {"personalName": ["Grimai"]}, {"nameAddition": ["Br\u00f6derna"], "personalName": ["Grimm"]}, {"forename": ["Jakub"], "surname": ["Grim"]}, {"nameAddition": ["V\u00ebllez\u00ebrit"], "personalName": ["Grimm"]}, {"nameAddition": ["Brat\u0159\u00ed"], "personalName": ["Grimm\u016f"]}, {"nameAddition": ["Broliai"], "personalName": ["Grim"]}, {"nameAddition": ["Braka"], "personalName": ["Grim"]}, {"personalName": ["\u05d4\u05d0\u05d7\u05d9\u05dd \u05d2\u05e8\u05d9\u05dd"]}, {"nameAddition": ["Fra\u021bii"], "personalName": ["Grimm"]}, {"nameAddition": ["Bra\u1e31ata"], "personalName": ["Grim"]}, {"forename": ["Jakob"], "surname": ["Hrimm"]}, {"forename": ["Jcoab"], "surname": ["Gmrim"]}, {"forename": ["G."], "surname": ["Grimm"]}, {"forename": ["Jacob Ludwig Karl"], "nameAddition": ["Freiherr von"], "surname": ["Grimm"]}, {"forename": ["Jacob Ludwig Karl"], "surname": ["Grimm"]}, {"personalName": ["Br\u00fcder Grimm"]}, {"nameAddition": ["Hermanos"], "personalName": ["Grimm"]}, {"nameAddition": ["Brdr."], "personalName": ["Grimm"]}, {"forename": ["Jakob"], "surname": ["Grim"]}, {"personalName": ["Brothers Grimm"]}, {"nameAddition": ["Braty"], "personalName": ["Grimm"]}, {"nameAddition": ["Broliai"], "personalName": ["Grimai"]}, {"forename": ["Jakub"], "surname": ["Grimm"]}, {"nameAddition": ["Irm\u00e3os"], "personalName": ["Grimm"]}, {"personalName": ["V\u00ebllez\u00ebrit Grimm"]}, {"forename": ["Jacobus"], "surname": ["Grim"]}, {"nameAddition": ["Fracij"], "personalName": ["Grimm"]}, {"nameAddition": ["V\u00ebllez\u0308rit"], "personalName": ["Grim"]}, {"forename": ["\uc57c\ucf54\ud504"], "surname": ["\uadf8\ub9bc"]}, {"personalName": ["Bra\u0107a Grimm"]}, {"personalName": ["Bratja Grim"]}, {"personalName": ["Ki-lwen"]}, {"forename": ["Yakebu"], "surname": ["Gelin"]}, {"personalName": ["Gebroeders Grimm"]}, {"forename": ["Jacob"], "nameAddition": ["Freiherr von"], "surname": ["Grimm"]}, {"personalName": ["Grin"]}, {"personalName": ["Gha-rim"]}, {"personalName": ["Fratelli Grimm"]}, {"nameAddition": ["Germans"], "personalName": ["Grimm"]}, {"nameAddition": ["Brothers"], "personalName": ["Grimm"]}, {"personalName": ["\u683c\u6797"]}, {"personalName": ["Bratia Grimmovci"]}, {"forename": ["Jakob"], "surname": ["Grimm"]}, {"forename": ["Jacobus"], "surname": ["Grimm"]}, {"personalName": ["Grim Bandhu"]}, {"nameAddition": ["Frars"], "personalName": ["Grimm"]}, {"forename": ["Giacomo"], "surname": ["Grimm"]}, {"personalName": ["\u96c5\u53ef\u5e03\u683c\u6797"]}, {"forename": ["Jakob Ludwig Carl"], "surname": ["Grimm"]}, {"forename": ["Jacob Ludwig Karl"], "surname": ["Grimm"]}, {"nameAddition": ["Veljekset"], "personalName": ["Grimmin"]}, {"nameAddition": ["Fr\u00e8res"], "personalName": ["Grimm"]}, {"forename": ["J."], "surname": ["Grimm"]}, {"nameAddition": ["Braci"], "personalName": ["Grimm"]}, {"personalName": ["Gkrim"]}, {"nameAddition": ["Frers"], "personalName": ["Grimm"]}, {"nameAddition": ["Brat\u0159\u00ed"], "personalName": ["Grimm"]}, {"nameAddition": ["Brieder"], "personalName": ["Grimm"]}, {"forename": ["Yakopeu"], "surname": ["Geulim"]}, {"nameAddition": ["Bra\u0107a"], "personalName": ["Grim"]}, {"personalName": ["Fra\u0163ii Grimm"]}, {"personalName": ["Gebr\u00fcder Grimm"]}, {"personalName": ["Adelph\u014dn Gkrim"]}, {"personalName": ["Gurimu"]}, {"nameAddition": ["Bradarsa"], "personalName": ["Grima"]}, {"nameAddition": ["Brat'ja"], "personalName": ["Grimm"]}, {"forename": ["Yagebu"], "surname": ["Gelin"]}, {"forename": ["Jakob Ludwig Karl"], "surname": ["Grimm"]}, {"forename": ["Y\u0101kopu"], "surname": ["Gurimu"]}, {"personalName": ["Brat'ja Grimm"]}, {"nameAddition": ["Gebr\u00fcder"], "personalName": ["Grimm"]}, {"personalName": ["Grimmovci"]}, {"nameAddition": ["h\u0101-\u0100\u1e25\u00eem"], "personalName": ["Gr\u00eem"]}, {"nameAddition": ["Breudeur"], "personalName": ["Grimm"]}, {"personalName": ["Frars Grimm"]}, {"nameAddition": ["Gebroeders"], "personalName": ["Grimm"]}, {"nameAddition": ["Br\u00fcder"], "personalName": ["Grimm"]}, {"forename": ["\u96c5\u53ef\u5e03"], "surname": ["\u683c\u6797"]}, {"nameAddition": ["Brider"], "personalName": ["Grim"]}, {"nameAddition": ["Bra\u0107a"], "personalName": ["Grimm"]}, {"nameAddition": ["Karde\u0161ler"], "personalName": ["Grimm"]}, {"forename": ["\u042f\u043a\u043e\u0431 \u041b\u044e\u0434\u0432\u0438\u0433 \u041a\u0430\u0440\u043b"], "surname": ["\u0413\u0440\u0438\u043c\u043c"]}, {"nameAddition": ["Bratray"], "personalName": ["Grimm"]}], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "deprecatedUri": ["https://d-nb.info/gnd/126411808", "https://d-nb.info/gnd/185835147", "https://d-nb.info/gnd/1114152374"], "titleOfNobility": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4018333-6", "label": "Freiherr"}], "variantName": ["Grimm, Fra\u021bii", "Grimm, Jacob Ludwig Karl, Freiherr von", "Grimm, Gebroeders", "Grimm", "Grimm, Jakob Ludwig Karl", "Grimmin, Veljekset", "V\u00ebllez\u0308rit Grim", "Grimm, Jacobus", "Frars Grimm", "Brothers Grimm", "Grimm, G.", "Grin", "Grimm, Bra\u0107a", "Grimm, Fracij", "Gr\u00eem, h\u0101-\u0100\u1e25\u00eem", "Breudeur Grimm", "\u0413\u0440\u0438\u043c\u043c, \u042f\u043a\u043e\u0431", "K\u016drim, Hy\u014fngje", "\u683c\u6797", "Karde\u0161ler Grimm", "Grimm, Brothers", "Grim, Brider", "Ya-kab-gha-rim", "Grimm, Brat\u02b9ev", "Grimm, Germans", "V\u00ebllez\u00ebrit Grim", "Gelin, Yagebu", "Grim, Jacobus", "Braci Grimm", "Grimm, Braty", "Grimm, Jacob Ludwig Carl", "Grimm, Frars", "Grimm, Jakob", "Grimm, Frers", "Grimai, Broliai", "Grim, Jakub", "Grimm, Brat\u0159\u00ed", "\uadf8\ub9bc, \uc57c\ucf54\ud504", "Grimm, Br\u00fcder", "Grimm, Brieder", "Grimm, Ja-C\u1ed1p", "Grim, Bra\u0107a", "Grimm, Brata", "\u05d4\u05d0\u05d7\u05d9\u05dd \u05d2\u05e8\u05d9\u05dd", "Broliai Grimai", "Grimm, V\u00ebllez\u00ebrit", "Grim, Ha'ahim", "Grimm, Jacob Ludwig Karl", "Grimms, J\u0101kobs", "Grim, Jakob", "Gkrimm, Giakomp", "Grim, aq-a deg\u00fc\u00fc", "Grimmovci", "Br\u00fcder Grimm", "Grim, V\u00ebllez\u0308rit", "\u96c5\u53ef\u5e03\u683c\u6797", "Gr\u012bm, Bar\u0101dar\u0101n-i", "Grimm, Karde\u0161ler", "Gurimu, Y\u0101kopu", "V\u00ebllez\u00ebrit Grimm", "Gmrim, Jcoab", "Grimm, Br\u00f8drene", "Grimmu, Br\u0101\u013cu", "Gebr\u00fcder Grimm", "Grima, Bradarsa", "Grim, Broliai", "Grimm, Jakov", "Grimm, Jacob, Freiherr von", "Gelin, Yakebu", "Geulim, Yakopeu", "Grimm, Jakob Ludwig Carl", "Grimm, Jakub", "Grimm, Br\u00f6derna", "Grimm, Bratraj", "Bra\u0107a Grimm", "Yakebu Gelin", "Grimm, Gebr\u00fcder", "\u0413\u0440\u0438\u043c\u043c, \u042f\u043a\u043e\u0431 \u041b\u044e\u0434\u0432\u0438\u0433 \u041a\u0430\u0440\u043b", "Grimm, Giacomo", "Grim, Karda\u015flar", "Hermanos Grimm", "Grimm-testv\u00e9rek", "Bratja Grim", "Yagebu Gelin", "Grimm, Brdr.", "Grimm, Jakab", "Bra\u1e31a Grim", "Grimm\u016f, Brat\u0159\u00ed", "Brat'ja Grimm", "Grim, Bra\u1e31ata", "Grimm, Fr\u00e8res", "Grimmov\u00e9", "Fratelli Grimm", "Grim, Braka", "Fracij Grim", "Hrimm, Jakob", "Ki-lwen", "Grim, Bratja", "Gha-rim", "Grimm, Bratray", "Grimm, Hermanos", "\u683c\u6797, \u96c5\u53ef\u5e03", "Grimm, Irm\u00e3os", "Gurimu, Ky\u014ddai", "Grimm, Bracia", "Gkrim", "Grim, Braci", "Grimm, J.", "Fra\u0163ii Grimm", "Grimm, Fratelli", "Ya ge bu Ge lin", "Bratia Grimmovci", "Grimm, Breudeur", "Fr\u00e8res Grimm", "Adelph\u014dn Gkrim", "Gurimu", "Grimm, Brat'ja", "Grimm, Braci", "Grimai", "Grimm, Jacobo", "Grim Bandhu", "Gkrim, Adelph\u014dn", "Gebroeders Grimm", "Gkrimm, Adelphoi", "Bra\u1e31ata Grim"], "hasParent": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/1114070297", "label": "Grimm, Philipp Wilhelm"}], "sameAs": [{"collection": {"abbr": "JudaicaLink", "name": "JudaicaLink", "publisher": "Stuttgart Media University", "icon": "https://data.judaicalink.org/static/img/favicon.ico", "id": "http://data.judaicalink.org"}, "id": "http://data.judaicalink.org/data/gnd/118542257"}, {"id": "http://dbpedia.org/resource/Jacob_Grimm", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/QQ465", "abbr": "DBpedia", "publisher": "DBpedia", "icon": "http://dbpedia.org/favicon.ico", "name": "DBpedia"}}, {"collection": {"abbr": "FFMPL", "name": "Frankfurter Personenlexikon", "publisher": "Frankfurter B\u00fcrgerstiftung im Holzhausenschl\u00f6sschen", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q39845173"}, "id": "http://frankfurter-personenlexikon.de/beacon/beacon.php?118542257"}, {"id": "http://id.loc.gov/rwo/agents/n78095680", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q13219454", "abbr": "LC", "publisher": "Library of Congress", "icon": "http://www.loc.gov/favicon.ico", "name": "NACO Authority File"}}, {"id": "http://isni.org/isni/0000000121003890", "collection": {"id": "http://isni.org"}}, {"id": "http://viaf.org/viaf/31997136", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"collection": {"abbr": "ADB", "name": "Allgemeine Deutsche Biographie (ADB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd118542257.html#adbcontent"}, {"collection": {"abbr": "NDB", "name": "Neue Deutsche Biographie (NDB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd118542257.html#ndbcontent"}, {"id": "http://www.filmportal.de/person/5536067F2939425E93458B9AF95BE51C", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q15706812", "abbr": "filmportal.de", "publisher": "Deutsches Filminstitut", "icon": "http://filmportal.de/misc/favicon.ico", "name": "Filmportal"}}, {"collection": {"abbr": "Portraitindex", "name": "Digitaler Portraitindex der druckgraphischen Bildnisse der Fr\u00fchen Neuzeit", "publisher": "Deutsches Dokumentationszentrum f\u00fcr Kunstgeschichte - Bildarchiv Foto Marburg", "icon": "https://www.portraitindex.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2105262"}, "id": "http://www.portraitindex.de/dokumente/pnd/118542257"}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q6701", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1114152374", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578", "abbr": "DNB", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "http://www.dnb.de/SiteGlobals/StyleBundles/Bilder/favicon.png?__blob=normal&v=1", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/118542257/about"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/126411808", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578", "abbr": "DNB", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "http://www.dnb.de/SiteGlobals/StyleBundles/Bilder/favicon.png?__blob=normal&v=1", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek"}}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/185835147", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578", "abbr": "DNB", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "http://www.dnb.de/SiteGlobals/StyleBundles/Bilder/favicon.png?__blob=normal&v=1", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek"}}, {"collection": {"abbr": "dewiki", "name": "Wikipedia (Deutsch)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://de.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q48183"}, "id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Jacob_Grimm"}, {"collection": {"abbr": "WIKISOURCE", "name": "Wikisource", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://wikisource.org/static/favicon/wikisource.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q263"}, "id": "https://de.wikisource.org/wiki/Jacob_Grimm"}, {"collection": {"abbr": "enwiki", "name": "Wikipedia (English)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://en.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q328"}, "id": "https://en.wikipedia.org/wiki/Jacob_Grimm"}, {"collection": {"abbr": "DE-611", "name": "Kalliope Verbundkatalog", "publisher": "Staatsbibliothek zu Berlin - Preu\u00dfischer Kulturbesitz", "icon": "https://kalliope-verbund.info/img/favicon.ico", "id": "https://kalliope-verbund.info"}, "id": "https://kalliope-verbund.info/gnd/118542257"}, {"collection": {"abbr": "ARCHIV-D", "name": "Archivportal-D", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.archivportal-d.de/favicon.ico", "id": "https://www.archivportal-d.de"}, "id": "https://www.archivportal-d.de/person/gnd/118542257"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/118542257"}, {"collection": {"abbr": "LAGIS", "name": "Hessische Biografie", "publisher": "Hessisches Landesamt f\u00fcr geschichtliche Landeskunde", "icon": "https://www.lagis-hessen.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q14564246"}, "id": "https://www.lagis-hessen.de/pnd/118542257"}]}