{"gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1872-11-30"], "placeOfDeath": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4018272-1", "label": "Freiburg im Breisgau"}], "type": ["DifferentiatedPerson", "Person", "AuthorityResource"], "gndSubjectCategory": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#3.6p", "label": "Personen zu Kirchengeschichte, Systematischer und Praktischer Theologie, Kirche und Konfession"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#6.7p", "label": "Personen zu Bibliothek, Information und Dokumentation"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#16.1p", "label": "Personen der Geschichtswissenschaft (Historiker, Arch\u00e4ologen)"}], "oldAuthorityNumber": ["(DE-588a)118610694", "(DE-588c)4053267-7"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-DE", "label": "Deutschland"}], "biographicalOrHistoricalInformation": ["Historiker, Theologe; 1815 Priester, bis 1819 Prof. am Freiburger Gymnasium, 1819 2. Bibliothekar der Freiburger UB, 1821 Promotion, kurz darauf Habilitation, seit 1821/22 Privatdozent der Literatur- und Sprachwissenschaften sowie \u00c4sthetik, 1826 Ruf auf Lehrstuhl f\u00fcr Moraltheologie in Freiburg, Repr\u00e4sentant eines Reformkatholizismus und exponierter Vertreter einer \u201evern\u00fcnftigen Moraltheologie\u201c, geriet nach massiver Z\u00f6libatskritik fakult\u00e4tsintern in zunehmende Isolation, 1836 Versetzung an die Phil. Fakult\u00e4t, Prorektor 1830/31 und 1842/43, 1845 \u00dcbertritt zum Deutschkatholizismus, daraufhin Exkommunikation, 1846 zwangsweise in Ruhestand versetzt"], "affiliation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/2024338-8", "label": "Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t Freiburg"}], "academicDegree": ["Prof. Dr. phil. Dr. theol. h.c."], "publication": ["Das Princip der Moral", "Die Feen in Europa", "Der Bundschuh zu Lehen im Breisgau und der arme Konrad zu B\u00fchl", "Das M\u00fcnster zu Freiburg", "Melchior Fattlin, zweiter Stifter des sogen. Karth\u00e4user-Hauses"], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/118610694/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2022-09-14T20:19:07.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#1", "label": "Allgemeines, Interdisziplin\u00e4re Allgemeinw\u00f6rter"}}, "gndIdentifier": "118610694", "id": "https://d-nb.info/gnd/118610694", "placeOfActivity": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4018272-1", "label": "Freiburg im Breisgau"}], "preferredName": "Schreiber, Heinrich", "wikipedia": [{"id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Schreiber_%28Historiker%29", "label": "https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Schreiber_%28Historiker%29"}], "preferredNameEntityForThePerson": {"forename": ["Heinrich"], "surname": ["Schreiber"]}, "depiction": [{"id": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Heinrich%20schreiber%20freiburg.jpg", "url": "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Heinrich%20schreiber%20freiburg.jpg?uselang=de", "thumbnail": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Heinrich%20schreiber%20freiburg.jpg?width=270"}], "professionOrOccupation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4150507-4", "label": "Dozent"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4025243-7", "label": "Hochschullehrer"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4025098-2", "label": "Historiker"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4053309-8", "label": "Schriftsteller"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4145258-6", "label": "Bibliothekar"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4176310-5", "label": "Publizist"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4059756-8", "label": "Theologe"}], "placeOfBirth": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4018272-1", "label": "Freiburg im Breisgau"}], "dateOfBirth": ["1793-07-14"], "variantNameEntityForThePerson": [{"forename": ["Henricus"], "surname": ["Schreiber"]}, {"forename": ["H."], "surname": ["Schreiber"]}, {"forename": ["Johann Heinrich Nepomuk"], "surname": ["Schreiber"]}, {"forename": ["Joh. Heinrich"], "surname": ["Schreiber"]}, {"forename": ["Johann Nepomuk Heinrich"], "surname": ["Schreiber"]}, {"forename": ["Johann Heinrich"], "surname": ["Schreiber"]}], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "variantName": ["Schreiber, Joh. Heinrich", "Schreiber, Johann Heinrich", "Schreiber, Johann Nepomuk Heinrich", "Schreiber, Henricus", "Schreiber, Johann Heinrich Nepomuk", "Schreiber, H."], "homepage": [{"id": "http://www.pacelli-edition.de/Biographie/8239", "label": "http://www.pacelli-edition.de/Biographie/8239"}], "sameAs": [{"collection": {"abbr": "BNF", "name": "Biblioth\u00e8que nationale de France", "publisher": "Biblioth\u00e8que nationale de France", "icon": "https://www.bnf.fr/themes/custom/bnfsi/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q19938912"}, "id": "http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb107453785"}, {"id": "http://id.loc.gov/rwo/agents/n84210284", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q13219454", "abbr": "LC", "publisher": "Library of Congress", "icon": "http://www.loc.gov/favicon.ico", "name": "NACO Authority File"}}, {"id": "http://isni.org/isni/0000000108683756", "collection": {"id": "http://isni.org"}}, {"id": "http://viaf.org/viaf/9838313", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"collection": {"abbr": "OEBL", "name": "\u00d6sterreichisches Biographisches Lexikon", "publisher": "\u00d6sterreichische Akademie der Wissenschaften", "id": "http://www.biographien.ac.at"}, "id": "http://www.biographien.ac.at/oebl/oebl_S/Schreiber_Heinrich_1793_1872.xml?frames=yes"}, {"collection": {"abbr": "ADB", "name": "Allgemeine Deutsche Biographie (ADB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd118610694.html#adbcontent"}, {"collection": {"abbr": "NDB", "name": "Neue Deutsche Biographie (NDB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd118610694.html#ndbcontent"}, {"collection": {"abbr": "PACELLI", "name": "Kritische Online-Edition der Nuntiaturberichte Eugenio Pacellis (1917-1929)", "publisher": "Kritische Online-Edition der Nuntiaturberichte Eugenio Pacellis (1917-1929)", "id": "http://www.pacelli-edition.de"}, "id": "http://www.pacelli-edition.de/gnd/118610694"}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q1598815", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/118610694/about"}, {"collection": {"abbr": "dewiki", "name": "Wikipedia (Deutsch)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://de.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q48183"}, "id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Schreiber_%28Historiker%29"}, {"collection": {"abbr": "WIKISOURCE", "name": "Wikisource", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://wikisource.org/static/favicon/wikisource.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q263"}, "id": "https://de.wikisource.org/wiki/Heinrich_Schreiber"}, {"collection": {"abbr": "enwiki", "name": "Wikipedia (English)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://en.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q328"}, "id": "https://en.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Schreiber"}, {"collection": {"abbr": "DE-611", "name": "Kalliope Verbundkatalog", "publisher": "Staatsbibliothek zu Berlin - Preu\u00dfischer Kulturbesitz", "icon": "https://kalliope-verbund.info/img/favicon.ico", "id": "https://kalliope-verbund.info"}, "id": "https://kalliope-verbund.info/gnd/118610694"}, {"collection": {"abbr": "ARCHIV-D", "name": "Archivportal-D", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.archivportal-d.de/favicon.ico", "id": "https://www.archivportal-d.de"}, "id": "https://www.archivportal-d.de/person/gnd/118610694"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/118610694"}]}