{"professionOrOccupation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4132742-1", "label": "General"}], "placeOfBirth": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4012715-1", "label": "Donaueschingen"}], "gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1892-03-15"], "dateOfBirth": ["1820-03-04"], "placeOfDeath": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4044660-8", "label": "Paris"}], "variantNameEntityForThePerson": [{"counting": ["III."], "forename": ["Karl Egon"], "surname": ["Fuerstenberg"]}, {"counting": ["III."], "forename": ["Karl Egon"], "surname": ["F\u00fcrstenberg"]}, {"forename": ["Karl Egon"], "prefix": ["von"], "surname": ["F\u00fcrstenberg"]}, {"forename": ["Karl Egon"], "prefix": ["zu"], "surname": ["Fuerstenberg"]}], "type": ["AuthorityResource", "DifferentiatedPerson", "Person"], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "gndSubjectCategory": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#16.5p", "label": "Personen der Geschichte (Politiker und historische Pers\u00f6nlichkeiten)"}], "oldAuthorityNumber": ["(DE-588a)118694154", "(DE-588c)4093395-7"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-DE", "label": "Deutschland"}], "biographicalOrHistoricalInformation": ["F\u00fcrst; Dt. Staatsmann"], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/118694154/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2021-06-23T06:09:01.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#1", "label": "Allgemeines, Interdisziplin\u00e4re Allgemeinw\u00f6rter"}}, "gndIdentifier": "118694154", "id": "https://d-nb.info/gnd/118694154", "preferredName": "F\u00fcrstenberg, Karl Egon zu", "wikipedia": [{"id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Karl_Egon_III._zu_F%C3%BCrstenberg", "label": "https://de.wikipedia.org/wiki/Karl_Egon_III._zu_F%C3%BCrstenberg"}], "variantName": ["Fuerstenberg, Karl Egon zu", "Fuerstenberg, Karl Egon III.", "F\u00fcrstenberg, Karl Egon von", "F\u00fcrstenberg, Karl Egon III."], "preferredNameEntityForThePerson": {"forename": ["Karl Egon"], "prefix": ["zu"], "surname": ["F\u00fcrstenberg"]}, "sameAs": [{"id": "http://id.loc.gov/rwo/agents/n80087373", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q13219454", "abbr": "LC", "publisher": "Library of Congress", "icon": "http://www.loc.gov/favicon.ico", "name": "NACO Authority File"}}, {"id": "http://isni.org/isni/0000000031614356", "collection": {"id": "http://isni.org"}}, {"id": "http://viaf.org/viaf/57409127", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"collection": {"abbr": "ADB", "name": "Allgemeine Deutsche Biographie (ADB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd118694154.html#adbcontent"}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q1591547", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/118694154/about"}, {"collection": {"abbr": "dewiki", "name": "Wikipedia (Deutsch)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://de.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q48183"}, "id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Karl_Egon_III._zu_F%C3%BCrstenberg"}, {"collection": {"abbr": "enwiki", "name": "Wikipedia (English)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://en.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q328"}, "id": "https://en.wikipedia.org/wiki/Charles_Egon_III%2C_Prince_of_F%C3%BCrstenberg"}, {"collection": {"abbr": "DE-611", "name": "Kalliope Verbundkatalog", "publisher": "Staatsbibliothek zu Berlin - Preu\u00dfischer Kulturbesitz", "icon": "https://kalliope-verbund.info/img/favicon.ico", "id": "https://kalliope-verbund.info"}, "id": "https://kalliope-verbund.info/gnd/118694154"}, {"collection": {"abbr": "ARCHIV-D", "name": "Archivportal-D", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.archivportal-d.de/favicon.ico", "id": "https://www.archivportal-d.de"}, "id": "https://www.archivportal-d.de/person/gnd/118694154"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/118694154"}], "depiction": [{"id": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Karl%20Egon%20III.%20zu%20F%C3%BCrstenberg.JPG", "url": "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Karl%20Egon%20III.%20zu%20F%C3%BCrstenberg.JPG?uselang=de", "thumbnail": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Karl%20Egon%20III.%20zu%20F%C3%BCrstenberg.JPG?width=270"}]}