{"gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1853-01-20"], "placeOfDeath": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4104413-7", "label": "Jauernig"}], "familialRelationship": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/119558246", "label": "Diepenbrock, Conrad Joseph"}], "type": ["AuthorityResource", "Person", "DifferentiatedPerson"], "gndSubjectCategory": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#3.6p", "label": "Personen zu Kirchengeschichte, Systematischer und Praktischer Theologie, Kirche und Konfession"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#16.5p", "label": "Personen der Geschichte (Politiker und historische Pers\u00f6nlichkeiten)"}], "oldAuthorityNumber": ["(DE-588a)189468548", "(DE-588c)7803841-8", "(DE-588a)159161886", "(DE-588)186718101", "(DE-588a)118678302", "(DE-588a)186718101", "(DE-588)189468548", "(DE-588c)4090783-1", "(DE-588a)174126131", "(DE-588)159161886", "(DE-588)174126131"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-DE", "label": "Deutschland"}], "biographicalOrHistoricalInformation": ["F\u00fcr weitere Hinweise beachten Sie bitte die Hinweise unter Quellen und        Literatur.", "1814/15 Kriegsfreiwilliger; 1823 Priester; 1830 Domherr in Regensburg; 1835 Domdechant; 1842 Generalvikar; 1845 F\u00fcrstbischof von Breslau, Freiherrenstand; 1848 Mitglied des Frankfurter Parlamants; 1850 Kardinal", "F\u00fcrstbischof; Freiherr; Kardinal; F\u00fcrstbischof von Breslau, Kardinal; R\u00f6misch-katholischer Geistlicher", "Ehrendoktorw\u00fcrde der Universit\u00e4ten Breslau und M\u00fcnchen; Ehrenb\u00fcrgerschaft der Stadt Regensburg und Ehrenmitgliedschaft im Regensburger Domkapitel"], "affiliation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/1086813413", "label": "Katholische Kirche. Di\u00f6zese Breslau"}], "publication": ["Geistlicher Blumenstrau\u00df aus spanischen und deutschen Dichterg\u00e4rten", "Diepenbrock, Melchior von: Der Tempelbau Gottes in der Menschheit", "Diepenbrock, Melchior von: Geistlicher Blumenstrau\u00df aus spanischen und deutschen Dichte*", "Diepenbrock, Melchior von: Leben und Tod, nach Schein und Seyn betrachtet", "Diepenbrock, Melchior von: Ungedruckte Briefe von und an Kardinal Melchior von Diepenbr*", "Acht Predigten bei der Jubelfeier des eilfhundertj\u00e4hrigen Bestandes der Di\u00f6cese Regensburg", "Suso, Heinrich: Leben und Schriften", "Diepenbrock, Melchior von: Zum Andenken an Alfred Stolberg, des Grafen Friedrich Leopol*", "Diepenbrock, Melchior von: Trauerrede auf Ge. Mich. Wittmann", "Diepenbrock, Melchior von: Kardinal Melchior von Diepenbrock u. die Herzogin Dorothea v*"], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/118678302/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2022-10-20T14:33:57.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#1", "label": "Allgemeines, Interdisziplin\u00e4re Allgemeinw\u00f6rter"}}, "broaderTermInstantial": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4000464-8", "label": "Adel"}], "gndIdentifier": "118678302", "id": "https://d-nb.info/gnd/118678302", "placeOfActivity": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4008216-7", "label": "Breslau"}], "preferredName": "Diepenbrock, Melchior von", "wikipedia": [{"id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Melchior_Diepenbrock", "label": "https://de.wikipedia.org/wiki/Melchior_Diepenbrock"}], "hasSibling": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/119558246", "label": "Diepenbrock, Conrad Joseph"}], "preferredNameEntityForThePerson": {"forename": ["Melchior"], "prefix": ["von"], "surname": ["Diepenbrock"]}, "depiction": [{"id": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Melchior%20von%20Diepenbrock.jpg", "url": "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Melchior%20von%20Diepenbrock.jpg?uselang=de", "thumbnail": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Melchior%20von%20Diepenbrock.jpg?width=270"}], "relatedTerm": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/1254174486", "label": "Katholische Kirche. Di\u00f6zese Breslau. Bischof (1845-1853 : Diepenbrock)"}], "professionOrOccupation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4030020-1", "label": "Katholischer Theologe"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4047233-4", "label": "Priester"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4304876-6", "label": "F\u00fcrstbischof"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4061414-1", "label": "\u00dcbersetzer"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4163313-1", "label": "Kardinal"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4053309-8", "label": "Schriftsteller"}], "placeOfBirth": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4007326-9", "label": "Bocholt"}], "dateOfBirth": ["1798-01-06"], "variantNameEntityForThePerson": [{"forename": ["Melchior F."], "prefix": ["von"], "surname": ["Diepenbrock"]}, {"forename": ["Melchior Ferdinand Joseph"], "surname": ["Diepenbrock"]}, {"nameAddition": ["Breslau, F\u00fcrstbischof"], "personalName": ["Melchior"]}, {"forename": ["Melchior"], "surname": ["Diepenbrock"]}, {"forename": ["Melchior"], "prefix": ["de"], "surname": ["Diepenbrock"]}], "languageCode": [{"id": "http://id.loc.gov/vocabulary/iso639-2/ger", "label": "http://id.loc.gov/vocabulary/iso639-2/ger"}], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "deprecatedUri": ["https://d-nb.info/gnd/159161886", "https://d-nb.info/gnd/189468548", "https://d-nb.info/gnd/174126131", "https://d-nb.info/gnd/186718101"], "titleOfNobility": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4018333-6", "label": "Freiherr"}], "variantName": ["Melchior, Breslau, F\u00fcrstbischof", "Diepenbrock, Melchior F. von", "Diepenbrock, Melchior de", "Diepenbrock, Melchior", "Diepenbrock, Melchior Ferdinand Joseph"], "homepage": [{"id": "http://www.pacelli-edition.de/Biographie/4003", "label": "http://www.pacelli-edition.de/Biographie/4003"}], "sameAs": [{"id": "http://dbpedia.org/resource/Melchior_von_Diepenbrock", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/QQ465", "abbr": "DBpedia", "publisher": "DBpedia", "icon": "http://dbpedia.org/favicon.ico", "name": "DBpedia"}}, {"id": "http://id.loc.gov/rwo/agents/no96011657", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q13219454", "abbr": "LC", "publisher": "Library of Congress", "icon": "http://www.loc.gov/favicon.ico", "name": "NACO Authority File"}}, {"id": "http://isni.org/isni/0000000063006574", "collection": {"id": "http://isni.org"}}, {"collection": {"abbr": "OSTDEBIB", "name": "Ostdeutsche Biographie", "publisher": "Kulturportal West-Ost", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q52617553"}, "id": "http://kulturportal-west-ost.eu/persons/diepenbrock-melchior-freiherr-von/"}, {"id": "http://viaf.org/viaf/64801460", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"collection": {"abbr": "ADB", "name": "Allgemeine Deutsche Biographie (ADB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd118678302.html#adbcontent"}, {"collection": {"abbr": "NDB", "name": "Neue Deutsche Biographie (NDB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd118678302.html#ndbcontent"}, {"collection": {"abbr": "PACELLI", "name": "Kritische Online-Edition der Nuntiaturberichte Eugenio Pacellis (1917-1929)", "publisher": "Kritische Online-Edition der Nuntiaturberichte Eugenio Pacellis (1917-1929)", "id": "http://www.pacelli-edition.de"}, "id": "http://www.pacelli-edition.de/gnd/118678302"}, {"collection": {"abbr": "Portraitindex", "name": "Digitaler Portraitindex der druckgraphischen Bildnisse der Fr\u00fchen Neuzeit", "publisher": "Deutsches Dokumentationszentrum f\u00fcr Kunstgeschichte - Bildarchiv Foto Marburg", "icon": "https://www.portraitindex.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2105262"}, "id": "http://www.portraitindex.de/dokumente/pnd/118678302"}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q63833", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/118678302/about"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/159161886", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578", "abbr": "DNB", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "http://www.dnb.de/SiteGlobals/StyleBundles/Bilder/favicon.png?__blob=normal&v=1", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek"}}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/174126131", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578", "abbr": "DNB", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "http://www.dnb.de/SiteGlobals/StyleBundles/Bilder/favicon.png?__blob=normal&v=1", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek"}}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/186718101", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578", "abbr": "DNB", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "http://www.dnb.de/SiteGlobals/StyleBundles/Bilder/favicon.png?__blob=normal&v=1", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek"}}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/189468548", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578", "abbr": "DNB", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "http://www.dnb.de/SiteGlobals/StyleBundles/Bilder/favicon.png?__blob=normal&v=1", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek"}}, {"collection": {"abbr": "dewiki", "name": "Wikipedia (Deutsch)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://de.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q48183"}, "id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Melchior_Diepenbrock"}, {"collection": {"abbr": "WIKISOURCE", "name": "Wikisource", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://wikisource.org/static/favicon/wikisource.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q263"}, "id": "https://de.wikisource.org/wiki/Melchior_von_Diepenbrock"}, {"collection": {"abbr": "enwiki", "name": "Wikipedia (English)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://en.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q328"}, "id": "https://en.wikipedia.org/wiki/Melchior_von_Diepenbrock"}, {"collection": {"abbr": "DE-611", "name": "Kalliope Verbundkatalog", "publisher": "Staatsbibliothek zu Berlin - Preu\u00dfischer Kulturbesitz", "icon": "https://kalliope-verbund.info/img/favicon.ico", "id": "https://kalliope-verbund.info"}, "id": "https://kalliope-verbund.info/gnd/118678302"}, {"collection": {"abbr": "ARCHIV-D", "name": "Archivportal-D", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.archivportal-d.de/favicon.ico", "id": "https://www.archivportal-d.de"}, "id": "https://www.archivportal-d.de/person/gnd/118678302"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/118678302"}]}