{"gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1844-08-21"], "placeOfDeath": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4021477-1", "label": "G\u00f6ttingen"}], "type": ["AuthorityResource", "Person", "DifferentiatedPerson"], "gndSubjectCategory": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#12.1p", "label": "Personen zu Literaturwissenschaft (Literaturwissenschaftler)"}], "oldAuthorityNumber": ["(DE-588c)4087162-9", "(DE-588a)11865537X"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-DE", "label": "Deutschland"}], "biographicalOrHistoricalInformation": ["Dt. Germanist"], "affiliation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/2024315-7", "label": "Georg-August-Universit\u00e4t G\u00f6ttingen"}], "academicDegree": ["Prof."], "publication": ["Bearb. von: Boner, Ulrich: Der Edelstein", "Hrsg. von: Hartmann <von Aue>: Iwein der Riter mit dem Lewen", "Beytr\u00e4ge zur Kenntni\u00df der altdeutschen Sprache und Litteratur", "Hrsg. von: Wirnt <von Gravenberg>: Wigalois, der Ritter mit dem Rade", "W\u00f6rterbuch zu Hartmannes Iwein", "Breimunt", "\u00dcbers. von: Atwood, Thomas: Geschichte der Insel Dominica", "Animadversiones quibus Xenophontis Apomnemoneumaton Libri Primi Caput Quartum Illustrat"], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/11865537X/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2022-05-18T07:59:33.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#1", "label": "Allgemeines, Interdisziplin\u00e4re Allgemeinw\u00f6rter"}}, "gndIdentifier": "11865537X", "id": "https://d-nb.info/gnd/11865537X", "placeOfActivity": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4021477-1", "label": "G\u00f6ttingen"}], "preferredName": "Benecke, Georg Friedrich", "wikipedia": [{"id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Georg_Friedrich_Benecke", "label": "https://de.wikipedia.org/wiki/Georg_Friedrich_Benecke"}], "preferredNameEntityForThePerson": {"forename": ["Georg Friedrich"], "surname": ["Benecke"]}, "depiction": [{"id": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Voit%20089%20Georg%20Friedrich%20Benecke.jpg", "url": "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Voit%20089%20Georg%20Friedrich%20Benecke.jpg?uselang=de", "thumbnail": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Voit%20089%20Georg%20Friedrich%20Benecke.jpg?width=270"}], "professionOrOccupation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4145258-6", "label": "Bibliothekar"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4199236-2", "label": "Philologe"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4156858-8", "label": "Germanist"}], "placeOfBirth": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4401913-0", "label": "M\u00f6nchsroth"}], "dateOfBirth": ["1762-06-10"], "variantNameEntityForThePerson": [{"forename": ["G.F."], "surname": ["Benecke"]}, {"forename": ["George Friedrich"], "surname": ["Benecke"]}, {"forename": ["Georg F."], "surname": ["Benecke"]}, {"forename": ["Georgius F."], "surname": ["Benecke"]}, {"forename": ["George Friedrich"], "surname": ["Benecke"]}, {"forename": ["Georg Friederich"], "surname": ["Benecke"]}, {"forename": ["George Friederich"], "surname": ["Benecke"]}, {"forename": ["G."], "surname": ["Benecke"]}, {"forename": ["G. Fr."], "surname": ["Benecke"]}, {"forename": ["Geo. Friedr."], "surname": ["Benecke"]}, {"forename": ["Georg"], "surname": ["Benecke"]}, {"forename": ["G. F."], "surname": ["Benecke"]}, {"forename": ["George F."], "surname": ["Benecke"]}, {"forename": ["Georgius Fridericus"], "surname": ["Benecke"]}, {"forename": ["Georg F."], "surname": ["Beneke"]}], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "variantName": ["Benecke, Georg", "Beneke, Georg F.", "Benecke, George F.", "Benecke, Georgius F.", "Benecke, G.F.", "Benecke, George Friedrich", "Benecke, George Friederich", "Benecke, Georgius Fridericus", "Benecke, G. F.", "Benecke, G. Fr.", "Benecke, Georg Friederich", "Benecke, Georg F.", "Benecke, Geo. Friedr.", "Benecke, G."], "sameAs": [{"collection": {"abbr": "BNF", "name": "Biblioth\u00e8que nationale de France", "publisher": "Biblioth\u00e8que nationale de France", "icon": "https://www.bnf.fr/themes/custom/bnfsi/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q19938912"}, "id": "http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb12441163c"}, {"id": "http://dbpedia.org/resource/Georg_Friedrich_Benecke", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/QQ465", "abbr": "DBpedia", "publisher": "DBpedia", "icon": "http://dbpedia.org/favicon.ico", "name": "DBpedia"}}, {"id": "http://id.loc.gov/rwo/agents/nr96015049", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q13219454", "abbr": "LC", "publisher": "Library of Congress", "icon": "http://www.loc.gov/favicon.ico", "name": "NACO Authority File"}}, {"id": "http://isni.org/isni/0000000110675878", "collection": {"id": "http://isni.org"}}, {"id": "http://viaf.org/viaf/64099049", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"collection": {"abbr": "ADB", "name": "Allgemeine Deutsche Biographie (ADB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd11865537X.html#adbcontent"}, {"collection": {"abbr": "Portraitindex", "name": "Digitaler Portraitindex der druckgraphischen Bildnisse der Fr\u00fchen Neuzeit", "publisher": "Deutsches Dokumentationszentrum f\u00fcr Kunstgeschichte - Bildarchiv Foto Marburg", "icon": "https://www.portraitindex.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2105262"}, "id": "http://www.portraitindex.de/dokumente/pnd/11865537X"}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q75099", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/11865537X/about"}, {"collection": {"abbr": "dewiki", "name": "Wikipedia (Deutsch)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://de.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q48183"}, "id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Georg_Friedrich_Benecke"}, {"collection": {"abbr": "WIKISOURCE", "name": "Wikisource", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://wikisource.org/static/favicon/wikisource.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q263"}, "id": "https://de.wikisource.org/wiki/Georg_Friedrich_Benecke"}, {"collection": {"abbr": "enwiki", "name": "Wikipedia (English)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://en.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q328"}, "id": "https://en.wikipedia.org/wiki/Georg_Friedrich_Benecke"}, {"collection": {"abbr": "DE-611", "name": "Kalliope Verbundkatalog", "publisher": "Staatsbibliothek zu Berlin - Preu\u00dfischer Kulturbesitz", "icon": "https://kalliope-verbund.info/img/favicon.ico", "id": "https://kalliope-verbund.info"}, "id": "https://kalliope-verbund.info/gnd/11865537X"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/11865537X"}]}