{"gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "relatedWork": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/1188444883", "label": "Einband (Monogramm, FR05, Friedrich I., W\u00fcrttemberg, K\u00f6nig), 05"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1184634440", "label": "Einband (Monogramm, FR04, Friedrich I., W\u00fcrttemberg, K\u00f6nig), 04"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1171178271", "label": "Einband (Monogramm, FR03, Friedrich I., W\u00fcrttemberg, K\u00f6nig), 03"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1171179588", "label": "Einband (Monogramm, FR02, Friedrich I., W\u00fcrttemberg, K\u00f6nig), 02"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1171177313", "label": "Einband (Monogramm, FR01, Friedrich I., W\u00fcrttemberg, K\u00f6nig), 01"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1171181523", "label": "Einband (Initiale, FR06, Friedrich I., W\u00fcrttemberg, K\u00f6nig), 01"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1171181264", "label": "Einband (Initiale, FR07, Friedrich I., W\u00fcrttemberg, K\u00f6nig), 02"}], "dateOfDeath": ["1816-10-30"], "placeOfDeath": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4058282-6", "label": "Stuttgart"}], "familialRelationship": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/117593249", "label": "Oels, Karl Christian Erdmann"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/101423004", "label": "Katharina, Westfalen, K\u00f6nigin"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/132356716", "label": "Ludwig, W\u00fcrttemberg, Herzog"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/117753416", "label": "Friedrich Eugen, W\u00fcrttemberg, Herzog"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/118633058", "label": "Wilhelm I., W\u00fcrttemberg, K\u00f6nig"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/129059846", "label": "Auguste, W\u00fcrttemberg, Herzogin"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/101488971", "label": "Charlotte Auguste Mathilde, W\u00fcrttemberg, K\u00f6nigin"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/136923534", "label": "Dorothea, W\u00fcrttemberg, Herzogin"}], "type": ["AuthorityResource", "RoyalOrMemberOfARoyalHouse", "Person"], "gndSubjectCategory": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#16.5p", "label": "Personen der Geschichte (Politiker und historische Pers\u00f6nlichkeiten)"}], "oldAuthorityNumber": ["(DE-588a)118703218", "(DE-588a)154042935", "(DE-588)1158759754", "(DE-588c)4095031-1", "(DE-588a)101423039"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-PL", "label": "Polen"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-DE", "label": "Deutschland"}], "biographicalOrHistoricalInformation": ["Geb. in Treptow, gest. in Stuttgart; ab 1797 als Friedrich II. Herzog und von 1806 bis 1816 als Friedrich I. der erste K\u00f6nig von W\u00fcrttemberg", "ab 1797 als Friedrich II. Herzog von W\u00fcrttemberg, ab 1803 Kurf\u00fcrst, 1806 bis 1816 als Friedrich I. 1. K\u00f6nig von W\u00fcrttemberg, heiratete 1780 Prinzessin Auguste Karoline von Braunschweig-Wolfenb\u00fcttel (1764-1788) und 1797 in zweiter Ehe Prinzessin Charlotte Auguste Mathilde von Gro\u00dfbritannien und Irland (1766-1828)"], "hasAuntUncle": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/117593249", "label": "Oels, Karl Christian Erdmann"}], "publication": ["Cath\u00e9rine <Westphalie, Reine>: Briefwechsel", "Patent \u00fcber die Besitzergreifung der Reichsstadt Reutlingen von Seiten des Herzogs Friedri*. - 1802", "Politische und milit\u00e4rische Correspondenz. - 1889", "Matthisson, Friedrich von: Lebensabri\u00df des h\u00f6chstseligen K\u00f6nigs Friedrich von W\u00fcrttembe*. - 1816"], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/118703218/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2022-09-12T13:33:36.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#1", "label": "Allgemeines, Interdisziplin\u00e4re Allgemeinw\u00f6rter"}}, "broaderTermInstantial": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4000464-8", "label": "Adel"}], "gndIdentifier": "118703218", "id": "https://d-nb.info/gnd/118703218", "preferredName": "Friedrich I., W\u00fcrttemberg, K\u00f6nig", "wikipedia": [{"id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Friedrich_%28W%C3%BCrttemberg%29", "label": "https://de.wikipedia.org/wiki/Friedrich_%28W%C3%BCrttemberg%29"}], "hasSibling": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/132356716", "label": "Ludwig, W\u00fcrttemberg, Herzog"}], "preferredNameEntityForThePerson": {"counting": ["I."], "nameAddition": ["W\u00fcrttemberg, K\u00f6nig"], "personalName": ["Friedrich"]}, "depiction": [{"id": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Friedrich%20I%20von%20W%C3%BCrttemberg.jpg", "url": "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Friedrich%20I%20von%20W%C3%BCrttemberg.jpg?uselang=de", "thumbnail": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Friedrich%20I%20von%20W%C3%BCrttemberg.jpg?width=270"}], "placeOfBirth": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4429387-2", "label": "Trzebiat\u00f3w"}], "dateOfBirth": ["1754-11-06"], "variantNameEntityForThePerson": [{"nameAddition": ["K\u00f6nig von W\u00fcrttemberg"], "personalName": ["Friedrich Wilhelm Karl"]}, {"counting": ["II."], "nameAddition": ["W\u00fcrttemberg, Herzog"], "personalName": ["Friedrich"]}, {"personalName": ["FR"]}, {"nameAddition": ["Herzog von W\u00fcrttemberg"], "personalName": ["Friedrich Wilhelm Karl"]}, {"counting": ["II"], "nameAddition": ["Herzog von W\u00fcrttemberg"], "personalName": ["Friedrich Wilhelm Karl"]}, {"nameAddition": ["der Dicke"], "personalName": ["Friedrich"]}, {"nameAddition": ["K\u00f6nig von W\u00fcrttemberg"], "personalName": ["Friedrich"]}, {"nameAddition": ["W\u00fcrttemberg, Kurf\u00fcrst"], "personalName": ["Friedrich"]}, {"counting": ["II"], "nameAddition": ["Herzog von W\u00fcrttemberg"], "personalName": ["Friedrich"]}, {"counting": ["II."], "nameAddition": ["W\u00fcrttemberg, Herzog"], "personalName": ["Friedrich Wilhelm Karl"]}, {"counting": ["I"], "nameAddition": ["K\u00f6nig von W\u00fcrttemberg"], "personalName": ["Friedrich Wilhelm Karl"]}, {"counting": ["I."], "nameAddition": ["W\u00fcrttemberg, K\u00f6nig"], "personalName": ["Friderich"]}, {"counting": ["I"], "nameAddition": ["K\u00f6nig von W\u00fcrttemberg"], "personalName": ["Friedrich"]}, {"counting": ["I."], "nameAddition": ["W\u00fcrttemberg, K\u00f6nig"], "personalName": ["Friedrich Wilhelm Karl"]}, {"counting": ["I"], "nameAddition": ["King of W\u00fcrttemberg"], "personalName": ["Frederick"]}], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "deprecatedUri": ["https://d-nb.info/gnd/1158759754"], "hasChild": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/101423004", "label": "Katharina, Westfalen, K\u00f6nigin"}], "titleOfNobility": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4159676-6", "label": "Herzog"}], "variantName": ["Friderich I., W\u00fcrttemberg, K\u00f6nig", "Friedrich, der Dicke", "Friedrich I, K\u00f6nig von W\u00fcrttemberg", "Frederick I, King of W\u00fcrttemberg", "Friedrich Wilhelm Karl I, K\u00f6nig von W\u00fcrttemberg", "Friedrich Wilhelm Karl, Herzog von W\u00fcrttemberg", "Friedrich Wilhelm Karl II., W\u00fcrttemberg, Herzog", "Friedrich II., W\u00fcrttemberg, Herzog", "FR", "Friedrich Wilhelm Karl I., W\u00fcrttemberg, K\u00f6nig", "Friedrich, W\u00fcrttemberg, Kurf\u00fcrst", "Friedrich Wilhelm Karl, K\u00f6nig von W\u00fcrttemberg", "Friedrich, K\u00f6nig von W\u00fcrttemberg", "Friedrich Wilhelm Karl II, Herzog von W\u00fcrttemberg", "Friedrich II, Herzog von W\u00fcrttemberg"], "hasParent": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/136923534", "label": "Dorothea, W\u00fcrttemberg, Herzogin"}], "sameAs": [{"collection": {"abbr": "BNF", "name": "Biblioth\u00e8que nationale de France", "publisher": "Biblioth\u00e8que nationale de France", "icon": "https://www.bnf.fr/themes/custom/bnfsi/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q19938912"}, "id": "http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb10680884x"}, {"id": "http://dbpedia.org/resource/Frederick_I_of_W%C3%BCrttemberg", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/QQ465", "abbr": "DBpedia", "publisher": "DBpedia", "icon": "http://dbpedia.org/favicon.ico", "name": "DBpedia"}}, {"id": "http://id.loc.gov/rwo/agents/n84113592", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q13219454", "abbr": "LC", "publisher": "Library of Congress", "icon": "http://www.loc.gov/favicon.ico", "name": "NACO Authority File"}}, {"id": "http://isni.org/isni/0000000386785453", "collection": {"id": "http://isni.org"}}, {"id": "http://viaf.org/viaf/280907778", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"collection": {"abbr": "ADB", "name": "Allgemeine Deutsche Biographie (ADB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd118703218.html#adbcontent"}, {"collection": {"abbr": "NDB", "name": "Neue Deutsche Biographie (NDB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd118703218.html#ndbcontent"}, {"collection": {"abbr": "PACELLI", "name": "Kritische Online-Edition der Nuntiaturberichte Eugenio Pacellis (1917-1929)", "publisher": "Kritische Online-Edition der Nuntiaturberichte Eugenio Pacellis (1917-1929)", "id": "http://www.pacelli-edition.de"}, "id": "http://www.pacelli-edition.de/gnd/118703218"}, {"collection": {"abbr": "Portraitindex", "name": "Digitaler Portraitindex der druckgraphischen Bildnisse der Fr\u00fchen Neuzeit", "publisher": "Deutsches Dokumentationszentrum f\u00fcr Kunstgeschichte - Bildarchiv Foto Marburg", "icon": "https://www.portraitindex.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2105262"}, "id": "http://www.portraitindex.de/dokumente/pnd/118703218"}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q170179", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1158759754", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578", "abbr": "DNB", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "http://www.dnb.de/SiteGlobals/StyleBundles/Bilder/favicon.png?__blob=normal&v=1", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/118703218/about"}, {"collection": {"abbr": "dewiki", "name": "Wikipedia (Deutsch)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://de.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q48183"}, "id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Friedrich_%28W%C3%BCrttemberg%29"}, {"collection": {"abbr": "enwiki", "name": "Wikipedia (English)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://en.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q328"}, "id": "https://en.wikipedia.org/wiki/Frederick_I_of_W%C3%BCrttemberg"}, {"collection": {"abbr": "DE-611", "name": "Kalliope Verbundkatalog", "publisher": "Staatsbibliothek zu Berlin - Preu\u00dfischer Kulturbesitz", "icon": "https://kalliope-verbund.info/img/favicon.ico", "id": "https://kalliope-verbund.info"}, "id": "https://kalliope-verbund.info/gnd/118703218"}, {"collection": {"abbr": "ARCHIV-D", "name": "Archivportal-D", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.archivportal-d.de/favicon.ico", "id": "https://www.archivportal-d.de"}, "id": "https://www.archivportal-d.de/person/gnd/118703218"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/118703218"}]}