{"gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1850-01-01"], "placeOfDeath": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4004168-2", "label": "Baden (Nieder\u00f6sterreich)"}], "type": ["Person", "AuthorityResource", "DifferentiatedPerson"], "gndSubjectCategory": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#14.4p", "label": "Personen zu Musik"}], "oldAuthorityNumber": ["(DE-588a)118722239", "(DE-588a)116178469", "(DE-588c)4097895-3"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-AT", "label": "\u00d6sterreich"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-DE", "label": "Deutschland"}], "biographicalOrHistoricalInformation": ["\u00d6sterr. Musikhistoriker; Hofrat; Beamter im Hofkriegsrat in Wien; Kanzlist; Registrator; 1821-1843 Vizepr\u00e4sident der Gesellschaft der Musikfreunde"], "affiliation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/5310096-7", "label": "\u00d6sterreich. Hofkriegsrat"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1005067-X", "label": "Gesellschaft der Musikfreunde in Wien"}], "publication": ["Des neuen Aristoxenus zerstreute Aufs\u00e4tze \u00fcber das Irrige der musikalischen Arithmetik *", "Geschichte der europ\u00e4isch abendl\u00e4ndischen oder unserer heutigen *", "Galerie der alten Contrapunctisten", "Die Musik der Araber", "Schicksale und Beschaffenheit des weltlichen Gesanges vom fr\u00fchen*", "Ueber die Musik der neueren Griechen, nebst freien Gedanken \u00fcber*", "Guido von Arezzo: sein Leben u. Wirken, nebst einem Anhange \u00fcber*", "Die Verdienste der Niederl\u00e4nder um die Tonkunst"], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/118722239/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2022-03-11T16:27:12.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#1", "label": "Allgemeines, Interdisziplin\u00e4re Allgemeinw\u00f6rter"}}, "gndIdentifier": "118722239", "id": "https://d-nb.info/gnd/118722239", "placeOfActivity": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4066009-6", "label": "Wien"}], "preferredName": "Kiesewetter, R. G.", "wikipedia": [{"id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Raphael_Georg_Kiesewetter", "label": "https://de.wikipedia.org/wiki/Raphael_Georg_Kiesewetter"}], "preferredNameEntityForThePerson": {"forename": ["R. G."], "surname": ["Kiesewetter"]}, "depiction": [{"id": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Raphael%20Georg%20Kiesewetter%201847%20Haehnisch.jpg", "url": "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Raphael%20Georg%20Kiesewetter%201847%20Haehnisch.jpg?uselang=de", "thumbnail": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Raphael%20Georg%20Kiesewetter%201847%20Haehnisch.jpg?width=270"}], "professionOrOccupation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4170836-2", "label": "Musikwissenschaftler"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4398800-3", "label": "Musikschriftsteller"}], "placeOfBirth": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4470549-9", "label": "Hole\u0161ov"}], "titleOfNobilityAsLiteral": ["Edler von Wiesenbrunn"], "dateOfBirth": ["1773-08-29"], "variantNameEntityForThePerson": [{"forename": ["Raphael Georg"], "surname": ["Kiesewetter von Wiesenbrunn"]}, {"forename": ["Raphael Georg Kiesewetter"], "prefix": ["von"], "surname": ["Wiesenbrunn"]}, {"forename": ["Raphael Georg Edler von Wiesenbrunn"], "surname": ["Kiesewetter"]}, {"forename": ["Raphael G."], "surname": ["Kiesewetter"]}, {"forename": ["Raphael G."], "prefix": ["von"], "surname": ["Wiesenbrunn"]}, {"forename": ["Rafael Georg"], "surname": ["Kiesewetter"]}, {"forename": ["R. G."], "surname": ["Kiesewetter von Wiesenbrunn"]}, {"forename": ["Raphael"], "surname": ["Kiesewetter von Wiesenbrunn"]}, {"forename": ["Raphael Georg"], "surname": ["Kiesewetter"]}], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "variantName": ["Kiesewetter von Wiesenbrunn, R. G.", "Kiesewetter von Wiesenbrunn, Raphael Georg", "Wiesenbrunn, Raphael Georg Kiesewetter von", "Wiesenbrunn, Raphael G. von", "Kiesewetter, Raphael G.", "Kiesewetter, Raphael Georg Edler von Wiesenbrunn", "Kiesewetter von Wiesenbrunn, Raphael", "Kiesewetter, Raphael Georg", "Kiesewetter, Rafael Georg"], "sameAs": [{"collection": {"abbr": "BNF", "name": "Biblioth\u00e8que nationale de France", "publisher": "Biblioth\u00e8que nationale de France", "icon": "https://www.bnf.fr/themes/custom/bnfsi/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q19938912"}, "id": "http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb14803872w"}, {"id": "http://id.loc.gov/rwo/agents/no95037872", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q13219454", "abbr": "LC", "publisher": "Library of Congress", "icon": "http://www.loc.gov/favicon.ico", "name": "NACO Authority File"}}, {"id": "http://isni.org/isni/0000000116659123", "collection": {"id": "http://isni.org"}}, {"id": "http://viaf.org/viaf/69194832", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"collection": {"abbr": "OEBL", "name": "\u00d6sterreichisches Biographisches Lexikon", "publisher": "\u00d6sterreichische Akademie der Wissenschaften", "id": "http://www.biographien.ac.at"}, "id": "http://www.biographien.ac.at/oebl/oebl_K/Kiesewetter-Wiesenbrunn_Raphael-Georg_1773_1850.xml?frames=yes"}, {"collection": {"abbr": "ADB", "name": "Allgemeine Deutsche Biographie (ADB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd118722239.html#adbcontent"}, {"collection": {"abbr": "NDB", "name": "Neue Deutsche Biographie (NDB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd118722239.html#ndbcontent"}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q327684", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/118722239/about"}, {"collection": {"abbr": "dewiki", "name": "Wikipedia (Deutsch)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://de.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q48183"}, "id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Raphael_Georg_Kiesewetter"}, {"collection": {"abbr": "DE-611", "name": "Kalliope Verbundkatalog", "publisher": "Staatsbibliothek zu Berlin - Preu\u00dfischer Kulturbesitz", "icon": "https://kalliope-verbund.info/img/favicon.ico", "id": "https://kalliope-verbund.info"}, "id": "https://kalliope-verbund.info/gnd/118722239"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/118722239"}]}