{"gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1865-08-27"], "placeOfDeath": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4021912-4", "label": "Graz"}], "familialRelationship": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/117071102", "label": "Hurter, Friedrich Benedikt"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/119432013", "label": "Hurter, Hugo"}], "type": ["DifferentiatedPerson", "AuthorityResource", "Person"], "gndSubjectCategory": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#16.1p", "label": "Personen der Geschichtswissenschaft (Historiker, Arch\u00e4ologen)"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#3.6p", "label": "Personen zu Kirchengeschichte, Systematischer und Praktischer Theologie, Kirche und Konfession"}], "oldAuthorityNumber": ["(DE-588a)12766677X", "(DE-588c)4095825-5", "(DE-588a)118708244"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-CH", "label": "Europa"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-AT", "label": "\u00d6sterreich"}], "biographicalOrHistoricalInformation": ["studierte in G\u00f6ttingen Theologie u. Geschichte, konvertierte 1844 in Rom zur r\u00f6m.-kath. Kirche, 1846 Hofrat u. Historiograph in Wien", "Theologe, Pfarrer, Antistes, Reichshistoriograf", "Schweiz. Historiker und Theologe"], "publication": ["Hurter, Friedrich: Die Weihe der M\u00fcnsterkirche zu Schaffhausen", "Die Aargauischen Kl\u00f6ster und ihre Ankl\u00e4ger", "Hurter, Friedrich: Ausflug nach Wien und Pressburg im Sommer 1839", "Hurter, Friedrich: Denkw\u00fcrdigkeiten aus den letzten Decennien des achtzehnten Jahrhunderts", "Geschichte Kaiser Ferdinands II. und seiner Eltern, bis zu dessen Kr\u00f6nung in Frankfurt. - 18XX", "Denkw\u00fcrdigkeiten aus dem letzten Decennium des 18. Jahrhunderts", "Geschichte Papst Innocenz des Dritten und seiner Zeitgenossen. - 18XX", "Der Antistes Hurter von Schaffhausen und sogenannte Amtsbr\u00fcder", "Friedensbestrebungen Kaiser Ferdinands II.", "Wallenstein's vier letzte Lebensjahre", "Hurter, Friedrich: Geschichte Pabst Innocenz des Dritten und seiner Zeitgenossen", "Die Befeindung der katholischen Kirche in der Schweiz. - 18XX", "Der Antistes Hurter von Schaffhausen und sogenannte Amtsbrueder", "Geschichte des ostgothischen K\u00f6nigs Theoderich und seiner Regierung. - 18XX", "Anrede an die versammelte Geistlichkeit des Cantons Schaffhausen vor der Abstimmung ueber das Erneuerte Gesangbuch", "Hurter, Friedrich: Geschichte des ostgothischen K\u00f6nigs Theoderich. - 1807 - 1808", "Hurter, Friedrich: Bericht und Aktenst\u00fccke \u00fcber die Ausscheidung des Stadt- und Cantonal-*", "Einer Hohen Obrigkeit des Cantons Schaffhausen von der ehrw\u00fcrdigen Geistlichkeit einger*", "Hurter, Friedrich: Geburt und Wiedergeburt", "Hurter, Friedrich: Ausflug nach Wien und Presburg im Sommer 1839"], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/118708244/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2022-03-09T17:02:05.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#1", "label": "Allgemeines, Interdisziplin\u00e4re Allgemeinw\u00f6rter"}}, "gndIdentifier": "118708244", "id": "https://d-nb.info/gnd/118708244", "preferredName": "Hurter, Friedrich von", "wikipedia": [{"id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Friedrich_Emanuel_von_Hurter", "label": "https://de.wikipedia.org/wiki/Friedrich_Emanuel_von_Hurter"}], "preferredNameEntityForThePerson": {"forename": ["Friedrich"], "prefix": ["von"], "surname": ["Hurter"]}, "depiction": [{"id": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Friedrich%20Emanuel%20von%20Hurter.jpg", "url": "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Friedrich%20Emanuel%20von%20Hurter.jpg?uselang=de", "thumbnail": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Friedrich%20Emanuel%20von%20Hurter.jpg?width=270"}], "professionOrOccupation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4025098-2", "label": "Historiker"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4059756-8", "label": "Theologe"}], "placeOfBirth": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4051993-4", "label": "Schaffhausen"}], "dateOfBirth": ["1787-03-19"], "variantNameEntityForThePerson": [{"forename": ["Friedrich Emanuel"], "prefix": ["von"], "surname": ["Hurter Ammann"]}, {"forename": ["Friedrich E."], "prefix": ["von"], "surname": ["Hurter"]}, {"forename": ["Fridr."], "surname": ["Hurter"]}, {"forename": ["Friedrich Emanuel"], "prefix": ["von"], "surname": ["Hurter"]}, {"forename": ["Friedrich"], "surname": ["Hurter"]}, {"forename": ["Friedrich Emanuel"], "prefix": ["von"], "surname": ["Ammann"]}, {"forename": ["Friedrich Emanuel"], "prefix": ["von"], "surname": ["Hurter-Ammann"]}, {"forename": ["Friedrich Emanuel"], "surname": ["Hurter"]}], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "hasChild": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/117071102", "label": "Hurter, Friedrich Benedikt"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/119432013", "label": "Hurter, Hugo"}], "variantName": ["Ammann, Friedrich Emanuel von", "Hurter, Friedrich Emanuel von", "Hurter-Ammann, Friedrich Emanuel von", "Hurter, Fridr.", "Hurter, Friedrich E. von", "Hurter, Friedrich Emanuel", "Hurter Ammann, Friedrich Emanuel von", "Hurter, Friedrich"], "sameAs": [{"id": "http://id.loc.gov/rwo/agents/no97067767", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q13219454", "abbr": "LC", "publisher": "Library of Congress", "icon": "http://www.loc.gov/favicon.ico", "name": "NACO Authority File"}}, {"id": "http://isni.org/isni/0000000080770785", "collection": {"id": "http://isni.org"}}, {"id": "http://viaf.org/viaf/42632565", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"collection": {"abbr": "OEBL", "name": "\u00d6sterreichisches Biographisches Lexikon", "publisher": "\u00d6sterreichische Akademie der Wissenschaften", "id": "http://www.biographien.ac.at"}, "id": "http://www.biographien.ac.at/oebl/oebl_H/Hurter-Ammann_Friedrich-Emanuel_1787_1865.xml?frames=yes"}, {"collection": {"abbr": "ADB", "name": "Allgemeine Deutsche Biographie (ADB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd118708244.html#adbcontent"}, {"collection": {"abbr": "CH_HLS", "name": "Historisches Lexikon der Schweiz (HLS)", "publisher": "Historisches Lexikon der Schweiz (HLS)", "icon": "https://www.hls-dhs-dss.ch/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q642074"}, "id": "http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D10685.php"}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q117192", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/118708244/about"}, {"collection": {"abbr": "dewiki", "name": "Wikipedia (Deutsch)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://de.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q48183"}, "id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Friedrich_Emanuel_von_Hurter"}, {"collection": {"abbr": "WIKISOURCE", "name": "Wikisource", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://wikisource.org/static/favicon/wikisource.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q263"}, "id": "https://de.wikisource.org/wiki/Friedrich_Emanuel_von_Hurter"}, {"collection": {"abbr": "DE-611", "name": "Kalliope Verbundkatalog", "publisher": "Staatsbibliothek zu Berlin - Preu\u00dfischer Kulturbesitz", "icon": "https://kalliope-verbund.info/img/favicon.ico", "id": "https://kalliope-verbund.info"}, "id": "https://kalliope-verbund.info/gnd/118708244"}, {"collection": {"abbr": "ARCHIV-D", "name": "Archivportal-D", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.archivportal-d.de/favicon.ico", "id": "https://www.archivportal-d.de"}, "id": "https://www.archivportal-d.de/person/gnd/118708244"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/118708244"}]}