{"gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1850-11-04"], "hasGrandChild": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/117326194", "label": "Schwab, Gustav"}], "placeOfDeath": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4058282-6", "label": "Stuttgart"}], "familialRelationship": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/116240601", "label": "Kl\u00fcpfel, Karl"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/117326194", "label": "Schwab, Gustav"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/117326348", "label": "Schwab, Johann Christoph"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/137457464", "label": "Schwab, Gustav"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/117325767", "label": "Schwab, Christoph Theodor"}], "type": ["AuthorityResource", "Person", "DifferentiatedPerson"], "gndSubjectCategory": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#6.4p", "label": "Personen zu Bildungswesen"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#12.2p", "label": "Personen zu Literaturgeschichte (Schriftsteller)"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#3.6p", "label": "Personen zu Kirchengeschichte, Systematischer und Praktischer Theologie, Kirche und Konfession"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#12.1p", "label": "Personen zu Literaturwissenschaft (Literaturwissenschaftler)"}], "oldAuthorityNumber": ["(DE-588a)118762745", "(DE-588a)127896341", "(DE-588c)4107229-7"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-DE", "label": "Deutschland"}], "biographicalOrHistoricalInformation": ["Dt. Schriftsteller, Dichter (Schw\u00e4bischer Dichterkreis), Literarhistoriker; 1817 Gymnasialprofessor f\u00fcr alte Sprachen am oberen Gymnasium (dem heutigen Eberhard-Ludwigs-Gymnasium) Stuttgart, 1828 Redakteur im Verlag Cotta, 1837 Pfarrer in Gomaringen, 1841 Stadtpfarrer an St. Leonhard Stuttgart, 1842 Dekan, 1845 Oberkonsistorialrat der h\u00f6heren Schulen in W\u00fcrttemberg"], "affiliation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/5056474-2", "label": "J. G. Cotta'sche Buchhandlung"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/5501931-6", "label": "Evangelische Leonhardsgemeinde (Stuttgart)"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/235223-0", "label": "K\u00f6nigliches Gymnasium (Stuttgart)"}], "academicDegree": ["Prof. Dr. theol. h.c."], "publication": ["Urkunden \u00fcber Schiller und seine Familie", "Der Bodensee nebst dem Rheinthale von St. Luziensteig bis Rheinegg", "Gedichte", "Romanzen aus dem Jugendleben Herzog Christophs von W\u00fcrtemberg", "Die sch\u00f6nsten Sagen des klassischen Alterthums", "Die Neckarseite der Schw\u00e4bischen Alp", "Disputatio de Livio et Timagene, historiarum scriptoribus aemulis", "Schiller's Leben in drei B\u00fcchern"], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/118762745/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2022-06-02T18:03:16.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#1", "label": "Allgemeines, Interdisziplin\u00e4re Allgemeinw\u00f6rter"}}, "gndIdentifier": "118762745", "id": "https://d-nb.info/gnd/118762745", "placeOfActivity": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4367693-5", "label": "Gomaringen"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4061147-4", "label": "T\u00fcbingen"}], "preferredName": "Schwab, Gustav", "wikipedia": [{"id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Gustav_Schwab", "label": "https://de.wikipedia.org/wiki/Gustav_Schwab"}], "preferredNameEntityForThePerson": {"forename": ["Gustav"], "surname": ["Schwab"]}, "depiction": [{"id": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Gustav%20Schwab.jpg", "url": "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Gustav%20Schwab.jpg?uselang=de", "thumbnail": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Gustav%20Schwab.jpg?width=270"}], "professionOrOccupation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4015882-2", "label": "Evangelischer Theologe"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4158589-6", "label": "Gymnasiallehrer"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4132592-8", "label": "Pfarrer"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4199241-6", "label": "Klassischer Philologe"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4053309-8", "label": "Schriftsteller"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4167838-2", "label": "Literarhistoriker"}], "placeOfBirth": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4058282-6", "label": "Stuttgart"}], "dateOfBirth": ["1792-06-19"], "variantNameEntityForThePerson": [{"forename": ["Gustav B."], "surname": ["Schwab"]}, {"forename": ["Gusitafu"], "surname": ["Shiwabu"]}, {"forename": ["G."], "surname": ["Svab"]}, {"personalName": ["Ssu-wei-pu"]}, {"forename": ["Gustave"], "surname": ["Schwab"]}, {"forename": ["\u06af."], "surname": ["\u0633\u0649\u06cb\u0627\u0628"]}, {"forename": ["Gustav (Schriftsteller)"], "surname": ["Schwab"]}, {"personalName": ["Shiwabu"]}, {"personalName": ["Si wei bu"]}, {"personalName": ["Siweibu"]}, {"forename": ["Gustab"], "surname": ["Sbamp"]}, {"forename": ["Gustaw"], "surname": ["Svab"]}, {"forename": ["Gustavus Benjamin"], "surname": ["Schwab"]}, {"forename": ["Gustav"], "surname": ["\u0160vab"]}, {"forename": ["G."], "surname": ["Schwab"]}, {"forename": ["Gesitafu"], "surname": ["Shuweipu"]}, {"personalName": ["G. S."]}, {"forename": ["Gustavas"], "surname": ["\u0160vabas"]}, {"forename": ["Gustav Benjamin"], "surname": ["Schwab"]}], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "hasChild": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/137457464", "label": "Schwab, Gustav"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/117325767", "label": "Schwab, Christoph Theodor"}], "variantName": ["Svab, Gustaw", "Ssu-wei-pu", "\u0160vab, Gustav", "Svab, G.", "Shiwabu, Gusitafu", "Schwab, Gustav B.", "Schwab, Gustav (Schriftsteller)", "Schwab, Gustave", "\u0160vabas, Gustavas", "Schwab, Gustavus Benjamin", "Schwab, Gustav Benjamin", "Shiwabu", "Sbamp, Gustab", "Schwab, G.", "Shuweipu, Gesitafu", "G. S.", "Siweibu", "Si wei bu", "\u0633\u0649\u06cb\u0627\u0628, \u06af."], "hasParent": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/117326348", "label": "Schwab, Johann Christoph"}], "sameAs": [{"collection": {"abbr": "BNF", "name": "Biblioth\u00e8que nationale de France", "publisher": "Biblioth\u00e8que nationale de France", "icon": "https://www.bnf.fr/themes/custom/bnfsi/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q19938912"}, "id": "http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb125733578"}, {"collection": {"abbr": "JudaicaLink", "name": "JudaicaLink", "publisher": "Stuttgart Media University", "icon": "https://data.judaicalink.org/static/img/favicon.ico", "id": "http://data.judaicalink.org"}, "id": "http://data.judaicalink.org/data/gnd/118762745"}, {"id": "http://dbpedia.org/resource/Gustav_Schwab", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/QQ465", "abbr": "DBpedia", "publisher": "DBpedia", "icon": "http://dbpedia.org/favicon.ico", "name": "DBpedia"}}, {"id": "http://id.loc.gov/rwo/agents/n80005054", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q13219454", "abbr": "LC", "publisher": "Library of Congress", "icon": "http://www.loc.gov/favicon.ico", "name": "NACO Authority File"}}, {"id": "http://isni.org/isni/0000000108767669", "collection": {"id": "http://isni.org"}}, {"id": "http://viaf.org/viaf/19797173", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"collection": {"abbr": "ADB", "name": "Allgemeine Deutsche Biographie (ADB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd118762745.html#adbcontent"}, {"collection": {"abbr": "NDB", "name": "Neue Deutsche Biographie (NDB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd118762745.html#ndbcontent"}, {"collection": {"abbr": "Portraitindex", "name": "Digitaler Portraitindex der druckgraphischen Bildnisse der Fr\u00fchen Neuzeit", "publisher": "Deutsches Dokumentationszentrum f\u00fcr Kunstgeschichte - Bildarchiv Foto Marburg", "icon": "https://www.portraitindex.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2105262"}, "id": "http://www.portraitindex.de/dokumente/pnd/118762745"}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q77428", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/118762745/about"}, {"collection": {"abbr": "dewiki", "name": "Wikipedia (Deutsch)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://de.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q48183"}, "id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Gustav_Schwab"}, {"collection": {"abbr": "WIKISOURCE", "name": "Wikisource", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://wikisource.org/static/favicon/wikisource.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q263"}, "id": "https://de.wikisource.org/wiki/Gustav_Schwab"}, {"collection": {"abbr": "enwiki", "name": "Wikipedia (English)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://en.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q328"}, "id": "https://en.wikipedia.org/wiki/Gustav_Schwab"}, {"collection": {"abbr": "DE-611", "name": "Kalliope Verbundkatalog", "publisher": "Staatsbibliothek zu Berlin - Preu\u00dfischer Kulturbesitz", "icon": "https://kalliope-verbund.info/img/favicon.ico", "id": "https://kalliope-verbund.info"}, "id": "https://kalliope-verbund.info/gnd/118762745"}, {"collection": {"abbr": "ARCHIV-D", "name": "Archivportal-D", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.archivportal-d.de/favicon.ico", "id": "https://www.archivportal-d.de"}, "id": "https://www.archivportal-d.de/person/gnd/118762745"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/118762745"}]}