{"gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1849-12-14"], "placeOfDeath": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4050042-1", "label": "Riga"}], "familialRelationship": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/136523935", "label": "Kreutzer, C\u00e4cilie"}], "type": ["Person", "DifferentiatedPerson", "AuthorityResource"], "gndSubjectCategory": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#14.4p", "label": "Personen zu Musik"}], "oldAuthorityNumber": ["(DE-588a)186216963", "(DE-588a)126529329", "(DE-101c)310124743", "(DE-588a)134434749", "(DE-588c)4097066-8", "(DE-588a)11871600X"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-DE", "label": "Deutschland"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-AT", "label": "\u00d6sterreich"}], "biographicalOrHistoricalInformation": ["Instrumental- und Theorieunterricht in der Benediktiner-Lateinschule Zwiefalten, 1799 Jurastudium in Freiburg, 1801 in der Schweiz, 1804 als Lehrer und Pianist in Wien, 1811 Opernerfolg in Stuttgart, 1812 dort Hofkapellmeister, 1817 in gleicher Position in Donaueschingen, seit 1822 Kapellmeister an verschiedenen Wiener Thatern, 1840 st\u00e4dtischer Musikdirektor in K\u00f6ln, zahlreiche Konzertreisen, schrieb Opern, Oratorien, Kirchenmusik, Lieder, Hymnen, (M\u00e4nner-)Ch\u00f6re"], "affiliation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/10137130-5", "label": "K\u00f6nigliche Hofkapelle (Stuttgart)"}], "publication": ["Moses Sendung", "Hoffman, Fran\u00e7ois B.: Le Brigand", "Feodora", "Cordelia. - [ca. 1820]", "Der Taucher", "Das Nachtlager zu Granada", "Der Gang zum Eisenhammer", "[Sonaten, Fl Kl op. 35]", "Alimon und Zaide", "Melusina"], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/11871600X/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2023-02-28T12:37:11.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#1", "label": "Allgemeines, Interdisziplin\u00e4re Allgemeinw\u00f6rter"}}, "gndIdentifier": "11871600X", "id": "https://d-nb.info/gnd/11871600X", "placeOfActivity": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4066009-6", "label": "Wien"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4068268-7", "label": "Zwiefalten"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4058282-6", "label": "Stuttgart"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4031483-2", "label": "K\u00f6ln"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4012715-1", "label": "Donaueschingen"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4018272-1", "label": "Freiburg im Breisgau"}], "preferredName": "Kreutzer, Conradin", "wikipedia": [{"id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Conradin_Kreutzer", "label": "https://de.wikipedia.org/wiki/Conradin_Kreutzer"}], "preferredNameEntityForThePerson": {"forename": ["Conradin"], "surname": ["Kreutzer"]}, "depiction": [{"id": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/ConradinKreutzer.jpg", "url": "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:ConradinKreutzer.jpg?uselang=de", "thumbnail": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/ConradinKreutzer.jpg?width=270"}], "professionOrOccupation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4032009-1", "label": "Komponist"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4131406-2", "label": "Pianist"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4140880-9", "label": "Musiklehrer"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4398802-7", "label": "Kapellmeister"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4040841-3", "label": "Musiker"}], "placeOfBirth": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4038841-4", "label": "Me\u00dfkirch"}], "dateOfBirth": ["1780-11-22"], "variantNameEntityForThePerson": [{"forename": ["Conrad"], "surname": ["Kreutzer"]}, {"forename": ["Conrad"], "surname": ["Kreuzer"]}, {"forename": ["Conradin"], "surname": ["Kreuzer"]}, {"forename": ["Konrad"], "surname": ["Kreuzer"]}, {"forename": ["Conradin"], "surname": ["Creutzer"]}, {"forename": ["C."], "surname": ["Kreutzer"]}, {"forename": ["Konrad"], "surname": ["Kreutzer"]}, {"forename": ["Konradin"], "surname": ["Kreuzer"]}, {"forename": ["..."], "surname": ["Kreuzer"]}, {"forename": ["Konradin"], "surname": ["Kreutzer"]}], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "hasChild": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/136523935", "label": "Kreutzer, C\u00e4cilie"}], "variantName": ["Kreuzer, ...", "Kreuzer, Conrad", "Kreuzer, Konradin", "Kreutzer, Konradin", "Kreuzer, Konrad", "Kreutzer, C.", "Kreuzer, Conradin", "Creutzer, Conradin", "Kreutzer, Konrad", "Kreutzer, Conrad"], "sameAs": [{"collection": {"abbr": "DE-M512", "name": "Bayerisches Musiker-Lexikon Online", "publisher": "Bayerisches Musiker-Lexikon Online", "icon": "https://bmlo.de/x/pic/favicon.gif", "id": "http://bmlo.de"}, "id": "http://bmlo.de/Q/GND=11871600X"}, {"collection": {"abbr": "BNF", "name": "Biblioth\u00e8que nationale de France", "publisher": "Biblioth\u00e8que nationale de France", "icon": "https://www.bnf.fr/themes/custom/bnfsi/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q19938912"}, "id": "http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb13896167t"}, {"id": "http://dbpedia.org/resource/Conradin_Kreutzer", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/QQ465", "abbr": "DBpedia", "publisher": "DBpedia", "icon": "http://dbpedia.org/favicon.ico", "name": "DBpedia"}}, {"id": "http://id.loc.gov/rwo/agents/n82153070", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q13219454", "abbr": "LC", "publisher": "Library of Congress", "icon": "http://www.loc.gov/favicon.ico", "name": "NACO Authority File"}}, {"id": "http://isni.org/isni/0000000108694121", "collection": {"id": "http://isni.org"}}, {"collection": {"abbr": "OSTDEBIB", "name": "Ostdeutsche Biographie", "publisher": "Kulturportal West-Ost", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q52617553"}, "id": "http://kulturportal-west-ost.eu/persons/kreutzer-conradi-urspr-conradus/"}, {"id": "http://viaf.org/viaf/10033659", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"collection": {"abbr": "OEBL", "name": "\u00d6sterreichisches Biographisches Lexikon", "publisher": "\u00d6sterreichische Akademie der Wissenschaften", "id": "http://www.biographien.ac.at"}, "id": "http://www.biographien.ac.at/oebl/oebl_K/Kreutzer_Conrad_1780_1849.xml?frames=yes"}, {"collection": {"abbr": "ADB", "name": "Allgemeine Deutsche Biographie (ADB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd11871600X.html#adbcontent"}, {"collection": {"abbr": "NDB", "name": "Neue Deutsche Biographie (NDB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd11871600X.html#ndbcontent"}, {"id": "http://www.filmportal.de/person/6A798BEB109B4FEEB35CBE0EEEE90359", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q15706812", "abbr": "filmportal.de", "publisher": "Deutsches Filminstitut", "icon": "http://filmportal.de/misc/favicon.ico", "name": "Filmportal"}}, {"collection": {"abbr": "Portraitindex", "name": "Digitaler Portraitindex der druckgraphischen Bildnisse der Fr\u00fchen Neuzeit", "publisher": "Deutsches Dokumentationszentrum f\u00fcr Kunstgeschichte - Bildarchiv Foto Marburg", "icon": "https://www.portraitindex.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2105262"}, "id": "http://www.portraitindex.de/dokumente/pnd/11871600X"}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q458732", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/11871600X/about"}, {"collection": {"abbr": "dewiki", "name": "Wikipedia (Deutsch)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://de.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q48183"}, "id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Conradin_Kreutzer"}, {"collection": {"abbr": "WIKISOURCE", "name": "Wikisource", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://wikisource.org/static/favicon/wikisource.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q263"}, "id": "https://de.wikisource.org/wiki/Conradin_Kreutzer"}, {"collection": {"abbr": "enwiki", "name": "Wikipedia (English)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://en.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q328"}, "id": "https://en.wikipedia.org/wiki/Conradin_Kreutzer"}, {"collection": {"abbr": "DE-611", "name": "Kalliope Verbundkatalog", "publisher": "Staatsbibliothek zu Berlin - Preu\u00dfischer Kulturbesitz", "icon": "https://kalliope-verbund.info/img/favicon.ico", "id": "https://kalliope-verbund.info"}, "id": "https://kalliope-verbund.info/gnd/11871600X"}, {"collection": {"abbr": "ARCHIV-D", "name": "Archivportal-D", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.archivportal-d.de/favicon.ico", "id": "https://www.archivportal-d.de"}, "id": "https://www.archivportal-d.de/person/gnd/11871600X"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/11871600X"}]}