{"gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1872-05-06"], "placeOfDeath": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4202659-3", "label": "M\u00fcnsterlingen"}], "familialRelationship": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/118890794", "label": "Beeg, Johann Caspar"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/133249107", "label": "Beeg, Mathilde"}], "type": ["AuthorityResource", "Person", "DifferentiatedPerson"], "gndSubjectCategory": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#6.8p", "label": "Personen zu Archiv, Museum"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#16.1p", "label": "Personen der Geschichtswissenschaft (Historiker, Arch\u00e4ologen)"}], "oldAuthorityNumber": ["(DE-588)1057587230", "(DE-588a)118848526", "(DE-588)1055524789", "(DE-588)174353618", "(DE-588)1055224017", "(DE-588c)4207484-8", "(DE-588a)174353618"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-DE", "label": "Deutschland"}], "biographicalOrHistoricalInformation": ["Entstammt einem Edelfreiengeschlecht in Franken aus dem 12. Jahrhundert; 1852-1853 Gr\u00fcnder des Germanischen Museums in N\u00fcrnberg"], "affiliation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/36441-1", "label": "Germanisches Nationalmuseum"}], "publication": ["Aufsess, Hans von: Nic[olaus] Becker's Deutscher Rhein", "Ueber Lasten der Ritterlehn in Bayern", "Historische Entwickelung der kirchlichen Verh\u00e4ltnisse zu Aufse\u00df", "An meine lieben und verehrten Standesgenossen in allen deutsc*", "System der deutschen Geschichts- und Alterthumskunde", "Das Lehnwesen in Beziehung auf die Anforderungen des Rechts*", "Ueber den einzig wahren Ehescheidungsgrund in der christl. Ki*", "Aufsess, Hans von: Schleswig-Holstein'sche Kriegsmaersche", "Beschwerde gegen das Lehnedikt vom 7. July 18O8", "Ein Sendschreiben an die Vasallen Sr. Majest\u00e4t des K\u00f6nigs L*", "Aufsess, Hans von: [Walzer, Kl op. 4]", "Des ritterlichen freien Adels zu Franken Leben und Sitten", "Aufsess, Hans von: Festmarsch. - (1887)", "Beschwerde gegen des Lehnedict vom 7. July 1808 angebracht be*"], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/118848526/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2022-03-09T17:06:17.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#1", "label": "Allgemeines, Interdisziplin\u00e4re Allgemeinw\u00f6rter"}}, "broaderTermInstantial": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4000464-8", "label": "Adel"}], "gndIdentifier": "118848526", "id": "https://d-nb.info/gnd/118848526", "placeOfActivity": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4042742-0", "label": "N\u00fcrnberg"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4320686-4", "label": "Kressbronn am Bodensee"}], "preferredName": "Aufse\u00df, Hans von und zu", "wikipedia": [{"id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Hans_von_und_zu_Aufse%C3%9F", "label": "https://de.wikipedia.org/wiki/Hans_von_und_zu_Aufse%C3%9F"}], "preferredNameEntityForThePerson": {"forename": ["Hans"], "prefix": ["von und zu"], "surname": ["Aufse\u00df"]}, "professionOrOccupationAsLiteral": ["Vorstand des Germanischen Nationalmuseums in N\u00fcrnberg", "Begr\u00fcnder des Germanischen Nationalmuseums in N\u00fcrnberg"], "depiction": [{"id": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/HansvzAufse%C3%9F.jpg", "url": "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:HansvzAufse%C3%9F.jpg?uselang=de", "thumbnail": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/HansvzAufse%C3%9F.jpg?width=270"}], "professionOrOccupation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4029050-5", "label": "Jurist"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4025098-2", "label": "Historiker"}], "placeOfBirth": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4086112-0", "label": "Aufse\u00df"}], "titleOfNobilityAsLiteral": ["Reichsfreiherr"], "dateOfBirth": ["1801-09-07"], "variantNameEntityForThePerson": [{"forename": ["Hans"], "nameAddition": ["Freiherr von und zu"], "surname": ["Aufsess"]}, {"personalName": ["H. v. A."]}, {"forename": ["Hans Philipp Werner"], "prefix": ["von"], "surname": ["Aufse\u00df"]}, {"forename": ["Hans Philipp Werner"], "prefix": ["von und zu"], "surname": ["Aufse\u00df"]}, {"forename": ["Hanns"], "prefix": ["von und zu"], "surname": ["Aufse\u00df"]}, {"forename": ["Hans"], "nameAddition": ["Freiher von und zu"], "surname": ["Aufsess"]}, {"forename": ["H."], "prefix": ["von und zu"], "surname": ["Aufsess"]}, {"forename": ["H."], "prefix": ["v. u. z."], "surname": ["Aufsess"]}, {"forename": ["Hans"], "prefix": ["von"], "surname": ["Aufsess"]}, {"forename": ["Hans"], "nameAddition": ["Frhr von u. zu"], "surname": ["Aufsess"]}, {"forename": ["Hans"], "prefix": ["von und zu"], "surname": ["Aufsess"]}, {"forename": ["H."], "nameAddition": ["Freih. v. u. z."], "surname": ["Aufsess"]}, {"forename": ["Hans"], "prefix": ["von"], "surname": ["Aufse\u00df"]}], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "deprecatedUri": ["https://d-nb.info/gnd/1055224017", "https://d-nb.info/gnd/1055524789", "https://d-nb.info/gnd/174353618", "https://d-nb.info/gnd/1057587230"], "hasChild": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/133249107", "label": "Beeg, Mathilde"}], "variantName": ["Aufsess, H., Freih. v. u. z.", "Aufse\u00df, Hans von", "Aufse\u00df, Hans Philipp Werner von und zu", "Aufsess, H. von und zu", "Aufsess, H. v. u. z.", "Aufse\u00df, Hans Philipp Werner von", "Aufsess, Hans von und zu", "Aufsess, Hans, Freiher von und zu", "Aufse\u00df, Hanns von und zu", "Aufsess, Hans von", "Aufsess, Hans, Freiherr von und zu", "Aufsess, Hans, Frhr von u. zu", "H. v. A."], "sameAs": [{"id": "http://dbpedia.org/resource/Hans_von_und_zu_Aufse%C3%9F", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/QQ465", "abbr": "DBpedia", "publisher": "DBpedia", "icon": "http://dbpedia.org/favicon.ico", "name": "DBpedia"}}, {"id": "http://isni.org/isni/000000006119492X", "collection": {"id": "http://isni.org"}}, {"id": "http://viaf.org/viaf/15566772", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"collection": {"abbr": "ADB", "name": "Allgemeine Deutsche Biographie (ADB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd118848526.html#adbcontent"}, {"collection": {"abbr": "NDB", "name": "Neue Deutsche Biographie (NDB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd118848526.html#ndbcontent"}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q107591", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1055224017", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578", "abbr": "DNB", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "http://www.dnb.de/SiteGlobals/StyleBundles/Bilder/favicon.png?__blob=normal&v=1", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek"}}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1055524789", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578", "abbr": "DNB", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "http://www.dnb.de/SiteGlobals/StyleBundles/Bilder/favicon.png?__blob=normal&v=1", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek"}}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1057587230", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578", "abbr": "DNB", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "http://www.dnb.de/SiteGlobals/StyleBundles/Bilder/favicon.png?__blob=normal&v=1", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/118848526/about"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/174353618", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578", "abbr": "DNB", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "http://www.dnb.de/SiteGlobals/StyleBundles/Bilder/favicon.png?__blob=normal&v=1", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek"}}, {"collection": {"abbr": "dewiki", "name": "Wikipedia (Deutsch)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://de.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q48183"}, "id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Hans_von_und_zu_Aufse%C3%9F"}, {"collection": {"abbr": "WIKISOURCE", "name": "Wikisource", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://wikisource.org/static/favicon/wikisource.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q263"}, "id": "https://de.wikisource.org/wiki/Hans_von_und_zu_Aufse%C3%9F"}, {"collection": {"abbr": "enwiki", "name": "Wikipedia (English)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://en.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q328"}, "id": "https://en.wikipedia.org/wiki/Hans_von_und_zu_Aufse%C3%9F"}, {"collection": {"abbr": "DE-611", "name": "Kalliope Verbundkatalog", "publisher": "Staatsbibliothek zu Berlin - Preu\u00dfischer Kulturbesitz", "icon": "https://kalliope-verbund.info/img/favicon.ico", "id": "https://kalliope-verbund.info"}, "id": "https://kalliope-verbund.info/gnd/118848526"}, {"collection": {"abbr": "ARCHIV-D", "name": "Archivportal-D", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.archivportal-d.de/favicon.ico", "id": "https://www.archivportal-d.de"}, "id": "https://www.archivportal-d.de/person/gnd/118848526"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/118848526"}]}