{"gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1847-06-02"], "placeOfDeath": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4000018-7", "label": "Aarau"}], "familialRelationship": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/139488790", "label": "Sauerl\u00e4nder, Carl August"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1073474623", "label": "Sauerl\u00e4nder, Friedrich Ferdinand"}], "type": ["Person", "AuthorityResource", "DifferentiatedPerson"], "gndSubjectCategory": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#2.2p", "label": "Personen zu Buchwissenschaft, Buchhandel"}], "oldAuthorityNumber": ["(DE-588c)4333320-5", "(DE-588a)119138425", "(DE-588)172394287", "(DE-588a)172394287"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-DE", "label": "Deutschland"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-CH", "label": "Europa"}], "biographicalOrHistoricalInformation": ["Verleger", "Schweiz. Buchh\u00e4ndler u. Verleger"], "affiliation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/1073013421", "label": "H. R. Sauerl\u00e4nder, Sortiments-Buchhandlung (Aarau)"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/107293406X", "label": "H. R. Sauerl\u00e4nder, Verlags-Buchhandlung (Aarau)"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/1073013405", "label": "H. R. Sauerl\u00e4nder (Aarau)"}], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/119138425/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2020-08-07T22:00:45.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#1", "label": "Allgemeines, Interdisziplin\u00e4re Allgemeinw\u00f6rter"}}, "gndIdentifier": "119138425", "id": "https://d-nb.info/gnd/119138425", "placeOfActivity": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4000018-7", "label": "Aarau"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4004617-5", "label": "Basel"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4018118-2", "label": "Frankfurt am Main"}], "preferredName": "Sauerl\u00e4nder, Heinrich Remigius", "wikipedia": [{"id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Remigius_Sauerl%C3%A4nder_%28Verleger%2C_1776%29", "label": "https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Remigius_Sauerl%C3%A4nder_%28Verleger%2C_1776%29"}], "preferredNameEntityForThePerson": {"forename": ["Heinrich Remigius"], "surname": ["Sauerl\u00e4nder"]}, "professionOrOccupation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4138343-6", "label": "Verleger"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4013091-5", "label": "Drucker"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4130948-0", "label": "Buchh\u00e4ndler"}], "placeOfBirth": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4018118-2", "label": "Frankfurt am Main"}], "dateOfBirth": ["1776-12-13"], "variantNameEntityForThePerson": [{"forename": ["H. R."], "surname": ["Sauerl\u00e4nder"]}, {"forename": ["Heinrich R."], "surname": ["Sauerl\u00e4nder"]}, {"forename": ["H. R."], "surname": ["Sauerlaender"]}], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "deprecatedUri": ["https://d-nb.info/gnd/172394287"], "hasChild": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/1073474623", "label": "Sauerl\u00e4nder, Friedrich Ferdinand"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/139488790", "label": "Sauerl\u00e4nder, Carl August"}], "variantName": ["Sauerl\u00e4nder, H. R.", "Sauerl\u00e4nder, Heinrich R.", "Sauerlaender, H. R."], "sameAs": [{"id": "http://id.loc.gov/rwo/agents/n2004033925", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q13219454", "abbr": "LC", "publisher": "Library of Congress", "icon": "http://www.loc.gov/favicon.ico", "name": "NACO Authority File"}}, {"id": "http://isni.org/isni/0000000071499428", "collection": {"id": "http://isni.org"}}, {"id": "http://viaf.org/viaf/95372000", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"collection": {"abbr": "NDB", "name": "Neue Deutsche Biographie (NDB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd119138425.html#ndbcontent"}, {"collection": {"abbr": "CH_HLS", "name": "Historisches Lexikon der Schweiz (HLS)", "publisher": "Historisches Lexikon der Schweiz (HLS)", "icon": "https://www.hls-dhs-dss.ch/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q642074"}, "id": "http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D29538.php"}, {"collection": {"abbr": "Portraitindex", "name": "Digitaler Portraitindex der druckgraphischen Bildnisse der Fr\u00fchen Neuzeit", "publisher": "Deutsches Dokumentationszentrum f\u00fcr Kunstgeschichte - Bildarchiv Foto Marburg", "icon": "https://www.portraitindex.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2105262"}, "id": "http://www.portraitindex.de/dokumente/pnd/119138425"}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q1598577", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/119138425/about"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/172394287", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578", "abbr": "DNB", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "http://www.dnb.de/SiteGlobals/StyleBundles/Bilder/favicon.png?__blob=normal&v=1", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek"}}, {"collection": {"abbr": "dewiki", "name": "Wikipedia (Deutsch)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://de.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q48183"}, "id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Remigius_Sauerl%C3%A4nder_%28Verleger%2C_1776%29"}, {"collection": {"abbr": "DE-611", "name": "Kalliope Verbundkatalog", "publisher": "Staatsbibliothek zu Berlin - Preu\u00dfischer Kulturbesitz", "icon": "https://kalliope-verbund.info/img/favicon.ico", "id": "https://kalliope-verbund.info"}, "id": "https://kalliope-verbund.info/gnd/119138425"}, {"collection": {"abbr": "ARCHIV-D", "name": "Archivportal-D", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.archivportal-d.de/favicon.ico", "id": "https://www.archivportal-d.de"}, "id": "https://www.archivportal-d.de/person/gnd/119138425"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/119138425"}]}