{"gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1873-04-28"], "placeOfDeath": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4066009-6", "label": "Wien"}], "type": ["AuthorityResource", "DifferentiatedPerson", "Person"], "gndSubjectCategory": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#16.1p", "label": "Personen der Geschichtswissenschaft (Historiker, Arch\u00e4ologen)"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#6.1p", "label": "Personen zu Kultur und K\u00fcnsten, Geistes- und Kulturgeschichte"}, {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gnd-sc#12.1p", "label": "Personen zu Literaturwissenschaft (Literaturwissenschaftler)"}], "oldAuthorityNumber": ["(DE-588c)4560323-6", "(DE-588a)121409406", "(DE-588a)127814515"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-AT", "label": "\u00d6sterreich"}], "biographicalOrHistoricalInformation": ["\u00d6sterr. Germanist, Historiker u. Hofbibliothekar; Ritter"], "academicDegree": ["Prof."], "publication": ["Beheim, Michael: Von den Wienern", "Von den siben slafaeren", "Geheimes Jagdbuch und von den Zeichen des Hirsches", "Ulrich von Lichtenstein", "Deutsche Sprachdenkmale des zw\u00f6lften Jahrhunderts", "Fr\u00fchlingsgabe f\u00fcr Freunde \u00e4lterer Literatur", "Der Schatzgr\u00e4ber", "Joseph Haydn in London 1791-92", "Abraham a. Sancta Clara"], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/121409406/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2021-03-25T08:05:43.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#1", "label": "Allgemeines, Interdisziplin\u00e4re Allgemeinw\u00f6rter"}}, "broaderTermInstantial": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4000464-8", "label": "Adel"}], "gndIdentifier": "121409406", "id": "https://d-nb.info/gnd/121409406", "placeOfActivity": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4066009-6", "label": "Wien"}], "preferredName": "Karajan, Theodor Georg von", "wikipedia": [{"id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Theodor_von_Karajan", "label": "https://de.wikipedia.org/wiki/Theodor_von_Karajan"}], "preferredNameEntityForThePerson": {"forename": ["Theodor Georg"], "prefix": ["von"], "surname": ["Karajan"]}, "depiction": [{"id": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Theodor%20von%20Karajan.jpg", "url": "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Theodor%20von%20Karajan.jpg?uselang=de", "thumbnail": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Theodor%20von%20Karajan.jpg?width=270"}], "professionOrOccupation": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4156858-8", "label": "Germanist"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4145258-6", "label": "Bibliothekar"}, {"id": "https://d-nb.info/gnd/4025098-2", "label": "Historiker"}], "placeOfBirth": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4066009-6", "label": "Wien"}], "dateOfBirth": ["1810-01-22"], "variantNameEntityForThePerson": [{"forename": ["Theodor G."], "prefix": ["von"], "surname": ["Karajan"]}, {"forename": ["Th\u00e9odore"], "prefix": ["von"], "surname": ["Karajan"]}, {"forename": ["Th\u00e9odore"], "surname": ["Karajan"]}, {"forename": ["Th. G."], "prefix": ["v."], "surname": ["Karajan"]}, {"forename": ["Th. G."], "prefix": ["von"], "surname": ["Karajan"]}, {"forename": ["Th. G."], "surname": ["Karajan"]}, {"forename": ["Theodor Georg"], "prefix": ["Ritter von"], "surname": ["Karajan"]}, {"forename": ["Theodor"], "prefix": ["von"], "surname": ["Karajan"]}], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "titleOfNobility": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/4050152-8", "label": "Ritter"}], "variantName": ["Karajan, Th. G. von", "Karajan, Theodor G. von", "Karajan, Th. G.", "Karajan, Theodor von", "Karajan, Th. G. v.", "Karajan, Th\u00e9odore von", "Karajan, Th\u00e9odore", "Karajan, Theodor Georg Ritter von"], "sameAs": [{"collection": {"abbr": "DE-M512", "name": "Bayerisches Musiker-Lexikon Online", "publisher": "Bayerisches Musiker-Lexikon Online", "icon": "https://bmlo.de/x/pic/favicon.gif", "id": "http://bmlo.de"}, "id": "http://bmlo.de/Q/GND=121409406"}, {"collection": {"abbr": "BNF", "name": "Biblioth\u00e8que nationale de France", "publisher": "Biblioth\u00e8que nationale de France", "icon": "https://www.bnf.fr/themes/custom/bnfsi/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q19938912"}, "id": "http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb12554674h"}, {"id": "http://id.loc.gov/rwo/agents/n83227363", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q13219454", "abbr": "LC", "publisher": "Library of Congress", "icon": "http://www.loc.gov/favicon.ico", "name": "NACO Authority File"}}, {"id": "http://isni.org/isni/0000000108883918", "collection": {"id": "http://isni.org"}}, {"id": "http://viaf.org/viaf/37031963", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"collection": {"abbr": "OEBL", "name": "\u00d6sterreichisches Biographisches Lexikon", "publisher": "\u00d6sterreichische Akademie der Wissenschaften", "id": "http://www.biographien.ac.at"}, "id": "http://www.biographien.ac.at/oebl/oebl_K/Karajan_Theodor-Georg_1810_1873.xml?frames=yes"}, {"collection": {"abbr": "ADB", "name": "Allgemeine Deutsche Biographie (ADB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd121409406.html#adbcontent"}, {"collection": {"abbr": "NDB", "name": "Neue Deutsche Biographie (NDB)", "publisher": "Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und Bayerische Staatsbibliothek", "icon": "https://www.deutsche-biographie.de/favicon.ico", "id": "http://www.deutsche-biographie.de"}, "id": "http://www.deutsche-biographie.de/pnd121409406.html#ndbcontent"}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q87675", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/121409406/about"}, {"collection": {"abbr": "dewiki", "name": "Wikipedia (Deutsch)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://de.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q48183"}, "id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Theodor_von_Karajan"}, {"collection": {"abbr": "DE-611", "name": "Kalliope Verbundkatalog", "publisher": "Staatsbibliothek zu Berlin - Preu\u00dfischer Kulturbesitz", "icon": "https://kalliope-verbund.info/img/favicon.ico", "id": "https://kalliope-verbund.info"}, "id": "https://kalliope-verbund.info/gnd/121409406"}, {"collection": {"abbr": "ARCHIV-D", "name": "Archivportal-D", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.archivportal-d.de/favicon.ico", "id": "https://www.archivportal-d.de"}, "id": "https://www.archivportal-d.de/person/gnd/121409406"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/121409406"}]}