{"gender": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/gender#male", "label": "M\u00e4nnlich"}], "dateOfDeath": ["1828-01-26"], "titleOfNobilityAsLiteral": ["Landgraf"], "dateOfBirth": ["1749-12-22"], "variantNameEntityForThePerson": [{"nameAddition": ["Landgraf"], "personalName": ["Joachim Egon zu F\u00fcrstenberg"]}, {"forename": ["Joachim Egon"], "prefix": ["zu"], "surname": ["F\u00fcrstenberg"]}, {"forename": ["Joachim Eugen zu F\u00fcrstenberg-"], "surname": ["Weitra"]}], "familialRelationship": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/1091218315", "label": "Josephine Sophie, Liechtenstein, F\u00fcrstin"}], "type": ["DifferentiatedPerson", "Person", "AuthorityResource"], "@context": "http://lobid.org/gnd/context.jsonld", "oldAuthorityNumber": ["(DE-588a)143295446"], "geographicAreaCode": [{"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/geographic-area-code#XA-DE", "label": "Deutschland"}], "hasChild": [{"id": "https://d-nb.info/gnd/1091218315", "label": "Josephine Sophie, Liechtenstein, F\u00fcrstin"}], "describedBy": {"id": "https://d-nb.info/gnd/143295446/about", "license": {"id": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/", "label": "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"}, "dateModified": "2016-12-30T16:06:57.000", "descriptionLevel": {"id": "https://d-nb.info/standards/vocab/gnd/description-level#1", "label": "Allgemeines, Interdisziplin\u00e4re Allgemeinw\u00f6rter"}}, "gndIdentifier": "143295446", "id": "https://d-nb.info/gnd/143295446", "preferredName": "F\u00fcrstenberg-Weitra, Joachim Eugen zu", "wikipedia": [{"id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Joachim_Egon_zu_F%C3%BCrstenberg", "label": "https://de.wikipedia.org/wiki/Joachim_Egon_zu_F%C3%BCrstenberg"}], "variantName": ["Joachim Egon zu F\u00fcrstenberg, Landgraf", "F\u00fcrstenberg, Joachim Egon zu", "Weitra, Joachim Eugen zu F\u00fcrstenberg-"], "preferredNameEntityForThePerson": {"forename": ["Joachim Eugen"], "prefix": ["zu"], "surname": ["F\u00fcrstenberg-Weitra"]}, "professionOrOccupationAsLiteral": ["Oberhofmarschall"], "sameAs": [{"id": "http://viaf.org/viaf/162976885", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q54919", "abbr": "VIAF", "publisher": "OCLC", "icon": "http://viaf.org/viaf/images/viaf.ico", "name": "Virtual International Authority File (VIAF)"}}, {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q55850174", "collection": {"id": "http://www.wikidata.org/entity/Q2013", "abbr": "WIKIDATA", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://www.wikidata.org/static/favicon/wikidata.ico", "name": "Wikidata"}}, {"collection": {"abbr": "DNB", "name": "Gemeinsame Normdatei (GND) im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek", "publisher": "Deutsche Nationalbibliothek", "icon": "https://www.dnb.de/SiteGlobals/Frontend/DNBWeb/Images/favicon.png?__blob=normal&v=4", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q36578"}, "id": "https://d-nb.info/gnd/143295446/about"}, {"collection": {"abbr": "dewiki", "name": "Wikipedia (Deutsch)", "publisher": "Wikimedia Foundation Inc.", "icon": "https://de.wikipedia.org/static/favicon/wikipedia.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q48183"}, "id": "https://de.wikipedia.org/wiki/Joachim_Egon_zu_F%C3%BCrstenberg"}, {"collection": {"abbr": "ARCHIV-D", "name": "Archivportal-D", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.archivportal-d.de/favicon.ico", "id": "https://www.archivportal-d.de"}, "id": "https://www.archivportal-d.de/person/gnd/143295446"}, {"collection": {"abbr": "DDB", "name": "Deutsche Digitale Bibliothek", "publisher": "Deutsche Digitale Bibliothek", "icon": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/favicon.ico", "id": "http://www.wikidata.org/entity/Q621630"}, "id": "https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/143295446"}], "depiction": [{"id": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Siebmacher-F%C3%BCrstenberg.jpg", "url": "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Siebmacher-F%C3%BCrstenberg.jpg?uselang=de", "thumbnail": "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Siebmacher-F%C3%BCrstenberg.jpg?width=270"}]}